犹太人圣经的正典分为三个部分：妥拉

（摩西五经），先知书，以及圣卷。而先知书又分为前先知书和后先知书，前先知书包括约书亚记、士师记、撒母耳记、列王纪。这几卷书记载了以色列的历史，之所以犹太正典称之为“先知书”，乃是因为这些书卷从先知批判性的视角看待以色列的历史。其评断标准，不是以世俗史书的军功伟业、经济繁荣为标准，而是以遵行神的律法为衡量成败之标准，特别是以申命记中对于顺服和悖逆两条道路的抉择为基础，来看待以色列人的历史。因此它们又被称为“申命记式历史。”

约书亚记开头一段的主旨是在起连贯作用，而这作用是表现在两方面：一方面是报导领导权顺利地由摩西递交约书亚，另一方面描述约书记怎样毫无困难地接续了申命记的报导。摩西很顺利地将使命移交给约书亚，正使申命记的结尾和约书亚的开头相配合，也成为两本经卷转接过程的一部分。这两经卷之间的联系多且含意深厚。在约书亚记的开篇，神就吩咐约书亚“这律法不可离开你的口，总要昼夜思想，好使你谨守遵行这书上所写的一切话。如此，你的道路就可以亨通，凡事顺利。”（书1:8）

而前面的5节是全书的一个概要，第1节是对五经的一个承接，讲到摩西死后，约书亚继承这个使命。第2节讲到跨越约旦河，就是一1～五12所载。第3节列出五13～十二24“征服”的大纲。第4节含括十三1～二十二34地业的分配。第5节强调约书亚平生的日子，而在全书的最后两章，则是讲约书亚过世之前的事。这几节也介绍了耶和华──以色列之神──的特性，祂是本书的要角之一。在这段中，祂向约书亚和以色列人作出应许，并藉此启示出祂自己。

在6~9节中，耶和华三次吩咐约书亚要刚强胆壮（6，7，9节）。神是永远的神，祂永不会过去。摩西可以过去，许多属灵的伟人可以过去，但神永远不会过去，也不受祂所用的人过去而影响祂手中要作的工。神要约书亚刚强壮胆，祂就让约书亚看见祂作工的方法与目的。

约书亚记一1～9成为全书的简介，讲到约书亚和以色列民所得到的应许和所领受的命令。这一段在文字上与申命记密切相关，显明以下的进展乃是申命记之计划的实现。开头的几节是神对摩西之吩咐的摘要，而向约书亚复述一遍。其中也含有政治意味，即：约书亚是神所拣选的领袖，摩西的接班人；这点在前几章中清楚可见。对任何一个团体而言，领导人的转换都是最不稳定的时期，可能导致崩溃的危机。在约书亚记的前几章中，读者会再三发现，一处又一处的经文肯定约书亚权威的合法性，这便保证在摩西离去之后，不会出现权力斗争的情形，好像过去在旷野飘流时的现象。经文中显示，约书亚是摩西的接班人，像摩西一样领受了神的应许和命令，来带领以色列人。在渡过约但河之前，约书亚在政治、军事和宗教等事上，无疑已经扮演领导的角色。

而约书亚在命令以色列百姓要进去得地为业的时候，他的命令中有一个非常重要的表达是：“要追念”。虽然，似乎这是对流便、迦得和玛拿西半支派的人说的，要追念耶和华的仆人摩西所吩咐你们的话说（13节）。但是，对于以色列人来说，他们的动力，能力以及目标，永远是因着神在过去为他们所成就的恩典，在将来要赐给他们的应许。过去的恩典不只是他们曾经在埃及为奴，耶和华神用大能的手把他们拯救出来，过去的恩典也包括耶和华如何为他们争战，打败那些来攻击他们的仇敌，并且神应许他们，已经将这应许之地赐给他们了。

正如，今天我们在耶稣基督里所领受的福音，我们永远需要追念，需要记住的是神过去为我们成就的福音恩典，耶稣基督透过自己的死和复活把我们从罪和死的权势中拯救出来，并且应许我们永远的生命。当我们在面对难处的时候，福音永远是我们的动力，能力以及目标。我们的得胜永远在于神的应许。

对于前往耶利哥去窥探那地的两个探子来说（第二章），约书亚究竟要他们去窥探什么呢？敌情吗？不是！因为在四十年前，摩西曾经派十二个探子去窥探迦南地的时候，十个探子所带回来的是当时迦南地的敌情：“我们所窥探、经过之地是吞吃居民之地，我们在那里所看见的人民都身量高大。我们在那里看见亚衲族，就是伟人；他们是伟人的后裔。据我们看，自己就如蚱蜢一样；据他们看，我们也是如此。（民十三”32~33）十个探子所带回来的报告使得以色列百姓心中充满恐惧，以至于在旷野漂流了四十年。所以，对于探子来说，他们所需要窥探的不是敌情。那是什么？是神的应许。在约书亚记第二章中，这两个探子所带回来的信息，其实是从妓女喇合口中所说的话语：“我知道耶和华已经将这地赐给你们，并且因你们的缘故我们都惊慌了。这地的一切居民在你们面前心都消化了”（9节）而探子带给约书亚的话就是他所说的：“耶和华果然将那全地交在我们手中；那地的一切居民在我们面前心都消化了”（24节）

以色列得胜的原因乃在于神的应许，这也是以色列人在应许之地上需要去回应的信心。而这个应许更是透过摩西的律法所赐给以色列民的。

灵修分享

许秋诚 2020年8月6日 经文：约书亚记3～4章 过约旦河

经文的结构：

一、以色列民顺服神的带领（3章）

二、以色列民纪念神的作为（4章）

当约书亚带领以色列民过约旦河，就意味着以色列人已经进入了神的应许之地。正如以色列民过红海时，以色列民在地理位置上就已经离开了埃及。以色列民是从东向西进入神的应许之地——迦南地。而亚当和夏娃被赶出神的应许之地——伊甸园，是在东边。该隐离开耶和华的面，去住在伊甸东边挪得之地。伊甸园的入口是在东边，象征着与神同在的会幕的入口也在东边。因此我们看到，以色列民过约旦河，就好比人类将重新进入“伊甸园”。以色列民要进入神的应许之地。

经文第三章，让我们看到以色列民过约旦河时，神要在他们中间行奇事，正如以色列民当年过红海一样。当祭司抬着约柜行在以色列民前面，约柜象征着与神同在的地方，表明是神在以色列的前面引导他们。当祭司抬着约柜来到约旦河的边上，“他们的脚一入水（原来约旦河水在收割的日子涨过两岸），那从上往下流的水便在极远之地、撒拉但旁的亚当城那里停住，立起成垒；那往亚拉巴的海，就是盐海，下流的水全然断绝。于是百姓在耶利哥的对面过去了。抬耶和华约柜的祭司在约旦河中的干地上站定，以色列众人都从干地上过去，直到国民尽都过了约旦河。”

这段经文让我们思想神的作为及人信心的回应。在摩西死后，约书亚成为以色列民新的领袖，神要透过这样的神迹奇事，使得约书亚在以色列民眼前尊大。当神亲自吩咐约书亚，指示他当成就的事。约书亚按照神的吩咐传达给祭司和百姓时，他们就按照神的吩咐行了。当祭司抬着约柜踏入约旦河时，这显明他们对神话语的信心。经文特别强调当时约旦河的水已经涨过两岸，表明当时的水是很深的。当他们带着信心来遵行神的话语时，神就按照自己的旨意来成就祂的作为。让以色列民能够认识到神的荣耀和伟大，使他们知道在他们中间有永生神。让他们更加的确信神在他们前面行走，这一切都是神的作为，他们必能靠着神的大能，赶出迦南七族的人。同时也确定了约书亚领袖的地位。

这样的奇事是超越人的理性的，唯独人单单透过信心来仰望依靠神，唯独相信神的话语是真实的。若不然我们不会踏出信心的一步。但我们却常常活在理性之中，在圣经的教导中，我们不相信神的超越性。当越过我们理性的事情，我们常常不敢去做，甚至我们不再相信现在会有神迹奇事发生。当我们听到一些超越我们理性的见证时，我们常常不敢相信。如果我们相信基督是复活的神，我们就一定相信有神超自然的护理存在。

在第四章中，让我们去思想以色列是如何经历神的大能，并纪念神在他们生命中的作为。我们必须承认罪人常常是一群忘恩负义的人，作为蒙恩的罪人，我们也常常如此。神让以色列的十二个支派，都来纪念和见证神的荣耀。当以色列人经历了约旦河走干地的奇事时，神让每个支派都从约旦河中，祭司脚站定的地方，取十二块石头带过去，放在他们今夜要住宿的地方。神要透过“立石为证”的方式，让以色列人明白和纪念神对他们的作为。“日后，你们的子孙问你们说：‘这些石头是什么意思？’你们就对他们说：‘这是因为约旦河的水在耶和华的约柜前断绝；约柜过约旦河的时候，约旦河的水就断绝了。这些石头要作以色列人永远的纪念。’”

如今神在我们每一属神的儿女身上彰显了更大的神迹奇事。就是神透过祂儿子的死，要把我们带入神的国度之中。当这样的事成就在我们的身上时，耶稣基督亲自设立了圣餐，让教会透过圣餐来记念基督为我们所成就的救恩。当教会按照圣经的教导来举行圣餐礼时，每一次的圣餐都在重演福音，使得福音活化在我们眼前。使我们再一次来思想福音、思想神的恩典。

求神帮助我们，使我们活在祂的恩典之中，以至于不要成为忘恩负义的人。目的是要使地上万民都知道，“耶和华的手大有能力，也要使你们永远敬畏耶和华你们的神。”

灵修分享8月7日 书5-6章 徐惠婷 这是耶和华的军队！

听到以色列百姓因神超自然的神迹渡过了约但河，约但河西诸王就甚惧怕，因为他们相信约但河是无人能过的天然屏障，尤其是河水涨过两岸的时候。但是让他们惊讶的是，以色列并没有作即将攻打迦南地的战前准备，反而停在吉甲做了两件事：行割礼、守逾越节，这在人看来是既虚妄又荒唐的仪式。而以色列人后面攻城的方式更是让他们觉得不可思议，最终以色列人却奇迹般地攻下耶利哥城。这都是在显明这是一场耶和华发起的战役，而以色列是属于耶和华的军队。

1. 在吉甲行割礼：记念神的约

割礼是神与亚伯拉罕立约时所定下的记号，要求亚伯拉罕的后裔世世代代都要遵守；外邦人若想成为神的子民，就需要接受割礼。以色列人的第二代在旷野漂流期间为何没有遵守割礼，经文没有交代，估计是因为在旷野路上不方便行割礼；约书亚特别回顾了先前那一代以色列人（他们在埃及有受过割礼）之所以不能进入应许地是因为他们不听从耶和华的话。在即将进入迦南地之前，行割礼是在提醒以色列人他们乃是在神与他们的先祖亚伯拉罕所立的约中的子民，他们必须像他们的先祖亚伯拉罕一样完全顺服神，而他们将像亚伯拉罕一样得蒙神大大的赐福。

2. 守逾越节：记念神的拯救

待众民痊愈之后（大概休息了三四天），他们在耶利哥的平原守了逾越节，这是他们第二次守逾越节，第一次是在他们从埃及为奴之家出来的那夜，那夜灭命的天使巡行埃及全地，杀了埃及人的长子以及埃及人头生的牲畜，惟独以色列人的长子和牲畜没有被杀，因为他们的门楣门框上涂了羔羊的血。在那之后，埃及法老才被迫放以色列人离开埃及。受完割礼，即遵守逾越节，使新一代的以色列人铭记他们如何蒙神的恩典，才有了今天的自由的身份；并且使他们明白，他们得以从灭命天使手下存活是因为羔羊的血，是因为耶和华神定意拯救他们。他们能够取代迦南人在迦南地定居，不是因为他们的义，而是因为迦南人的恶已经满盈，因此神借着他们审判迦南人。

逾越节次日，以色列人就吃了迦南地的出产，吗哪也随之止住了。这是上帝给正要进军迦南的以色列人一个必胜的保证。

3. 攻陷耶利哥城：神同在必得胜

在指示以色列人当如何攻城之前，耶和华军队的元帅（我相信就是耶和华自己）向约书亚显现。因为神指示的攻城方法是非常独特的，是令人匪夷所思的，看起来是很荒唐的，以色列人需要信心才能勇敢地跟随。这样独特的违反人常理的作战方法是要显明争战的胜利不在乎人的力大、马的腿快、兵器的精良或战术的高明，而是在乎神的同在。新一代的以色列人虽没有经历过埃及的十灾、走红海干地等伟大的神迹，但他们刚刚经历了走过约但河的神迹。那时抬约柜的祭司脚一踏进约但河，约但河的水就从很远的地方停住，下流的水也全然断绝，他们就得以轻松地走过约但河。现在上帝仍然吩咐祭司要抬着约柜走在众民前面，而约柜前面是七个吹角的祭司，祭司前面是带兵器的。在接下来的六天中，以色列人每天绕耶利哥城一次，过程中都不可说话，只有祭司一面走一面吹角的声音。直到第七天，他们要绕城七次；到第七次时，百姓才可以大声呼喊。城墙就在角声和呼喊声中轰然倒塌了，而且是全面性的倒塌。百姓在这样的战役中大大地经历了神的大能。这是进军迦南的第一仗。 在这第一仗中，上帝用这样奇妙的方式使以色列人明白，他们是耶和华的军队，因此他们首先要看重的是他们与神的关系，他们需要对神专诚、忠心、顺服，争战的事情自有上帝在保守。

同样地，我们也蒙召成为基督的精兵；我们也有一个天上迦南的盼望。对我们而言，我们需要打的仗是灵魂争夺战；我们自己需要天天与罪争战，不进入撒但的试探；我们也需要将人的心意夺回，使他们从撒但权下归向神。因此，我们依靠的不是强大的政治权力，也不是经济实力，也不是一些领袖的能力和恩赐，而是圣灵的大能。看起来这个世界很强大，他们拥有刀剑，他们拥有金钱，他们拥有各样的资源，但是圣灵在蒙拣选的人心中运行，必会攻破人内心各样坚固的营垒。我们只需要忠心去祷告，去传讲，去耕耘，去爱就够了。因为救恩已经由主基督作成了，他已经踩破了撒但的头，他已经将复活的生命赐给我们，我们只需要去传讲这个好消息，并且我们是带着必定会结果子的心去传讲，这是多么荣耀的一个任务！

我们在第六章里面，看到以色列人靠着耶和

华大能的手，战胜了耶利哥人，耶利哥城也在上帝的威严下倾覆，第七章对于第六章而言，是一个非常重要的事件，这个事件看似与第六章的事件相违背，但却是有很大的关联。

圣经很清楚的告诉我们，亚干犯罪了，在第六章，神的话语很明确的告诉以色列人说：16到了第七次，祭司吹角的时候，约书亚吩咐百姓说：“呼喊吧，因为耶和华已经把城交给你们了！17这城和其中所有的都要在耶和华面前毁灭；至于你们，务要谨慎，不可取那当灭的物，恐怕你们取了那当灭的物，就连累以色列的全营，使全营受咒诅。19惟有金子、银子和铜铁的器皿都要归耶和华为圣，必入耶和华的库中。”亚干违背了耶和华的命令，取了不当取的物，这是导致以色列人在攻打第二个城市，艾城的时候失败的原因。

常言道，胜败乃兵家常事，可是为什么当以色列人被艾城的人打败的时候，他们的反应如此哀痛，如此惧怕？因为实际上当他们要征服迦南地的时候，他们应当是如履薄冰的。从整个战场的角度来讲，他们的确需要一种势如破竹的气势，否则一旦失败，就会一下子引来敌人联军的攻打，在他们进入迦南地，迦南人因为听过以色列人在神带领下的传奇故事，而产生对以色列人的惧怕，某种程度也成为以色列人打胜仗的有利因素和心理优势，如今这种优势不存在了，而且还是被一个微不足道的艾城所打破，那么还有其他军事力量比艾城还要高的城市国家就人人都想攻打以色利人了，所以以色列人才意识到问题的严重性。

我们需要重点来看亚干的死。当约书亚带领的以色列人在上帝面前哀痛的时候，上帝告诉他们应当看见百姓当中有罪的存在。于是第二天早晨，他们就按着支派、宗族发现了原来是犹大支派、谢拉宗族、撒底家室的亚干犯了罪。亚干犯了罪，结果那些不当拿的物品，以及亚干的儿女、牛、驴、羊、帐篷以及他所有的，全部的，都被带到亚割谷，结果，亚干被百姓用石头打死，而其余所有的，“他们”，指亚干的家人被火焚烧，结果是，耶和华转意，不发祂的烈怒。

如果我们不仔细思想这段经文的话，我们一定会认为，耶和华怎会如此不恩慈？我们需要了解，圣经记载亚干这件事，到底发生在救赎脉络的哪一个环节？要知道，耶利哥城是耶和华向列祖起誓应许之地的第一城，神照着应许给了他们耶利哥城，在这个过程中罪趁机就干扰了，这是破坏应许的撒旦的诡计，一进入应许之地，撒旦就渗透了，如同创世记1-2章，神的世界一被创造，3章就出现了要破坏创造的撒旦的阴谋，不仅如此，在使徒行传，新约教会一被建立，撒旦要败坏教会的诡计就借着亚拿尼亚和撒非拉显露出来。神在圣经中记录此事，为要来告诉我们，神不会任凭那些轻慢神而行愚妄事，以为神看不见而行欺骗的人。

约书亚对亚干说：我儿，我劝你将荣耀归给耶和华以色列的神（19节），亚干明明行出与荣耀神相反的事情，为何约书亚还这么说呢？因为亚干唯一能够做的，便是认自己的罪，并且把自己放在轻慢神的人当服的律法之下，让神的威严与公义彰显，这便是亚干能归给神的最后的荣耀，可是我们仔细思考这段经文的话，当约书亚说我儿的时候，亚干并不是约书亚的儿子。当神创造这个完美的宇宙天地，亚当与夏娃堕落了，但上帝早就预备了救恩，人因罪远离神，人不断的犯错，不断的把事情搞砸，神应许亚伯兰要有后裔，亚伯兰接着就想用人的方式来赚取后裔，人再一次失败了；人一次又一次的尝试自救，在历史当中也一次又一次的失败，直到神将自己的独生爱子，父神真正意义上可以称为“我儿”的我主耶稣基督，定在十字架上，按着人的情感，我们难以理解因亚干一人犯错，全家人都被处死的悲痛，同样我们也难以理解，那位毫无过犯的主耶稣基督，为了让神给人的应许得以完全实现，亲赴苦难，被钉十字架而死。亚干的死不过指向那一个更伟大的死，也指向那难以测透的父神的爱和应许在历史当中，在神的信实不便当中一直存续下去，直到我们这些本就不配的罪人见到那荣耀圣洁的主之面的时候。

与基遍人立约（约书亚记9章）

1）9:1～27听到以色列打胜仗的消息，迦南地的诸王都联合起来，对抗以色列人（1，2节）。但是基遍城的居民和另外三个城，基非拉、比录、基列耶琳（3，17节）知道以色列人被命令灭绝这地的一切外邦居民，也知道他们的抵抗毫无作用。可能他们也打探了以色列人的底细，知道这些命令没有包括迦南地以外的民（申20：10，15）。所以他们佯装穿着破烂的旧衣服和补过的草鞋，带备干的、长了霉的饼和旧皮酒袋。向约书亚和会众的首领说谎，他们是从远方来的。以色列人没有就此事求问耶和华，就与基遍人立约。三日后，事情败露，民众开始不满，要杀死这些骗子。可是众首领因为誓言的缘故，决定守约保存基遍人的性命。命令他们从今以后要为会众和祭坛劈柴挑水。

2）基遍人听到关于耶利哥和艾城毁灭的消息后，极其惊吓；于是想跟以色列和平。前面那些迦南人听到以色列的消息，都生气地要和以色列争战；而基遍人却是相反。当人看见神在福音之中的荣耀与恩典，也会有这样彼此相反的反应；同样的阳光，使蜡烛柔软，却使泥土更坚硬。我不记得在哪里曾读到过基遍的王；若基遍人有一个王统治他们，那个王一定会很高傲而不向以色列求和，而肯定会与其他的迦南诸王一同商议抵抗以色列了。但是这四个相连的城邑部族（17节），看起来是由长老等统治（11节）；他们看中众人的安全，更胜过看中自己的利益。基遍的居民为自己做的事情是聪明的。

3）基遍人欺骗行为，无论如何都是罪恶的；更不可当作任何的先例。我们决不能作恶以成善。如果他们坦承自己的国家，弃绝其中的偶像与罪恶，把自己和自己的土地归于以色列以及耶和华，我们有理由相信，约书亚会在神的指示之下存留他们的性命，他们也不需要进行这样的欺骗。当他们说自己是来自遥远国家的时候，就要用一个接着一个的谎言来掩盖自己。

4）但是，他们的信心和谨慎却是极其值得称赞的。我们的主甚至称赞那不义的管家（路16：8），称赞他为自己做事聪明。基遍人向以色列表示屈服，就是向以色列的神表示屈服；意味着他们丢弃了自己从前所事奉的偶像别神，如今顺服于永生神的律法。他们都听见了、相信了以色列神的无限大能，也因而信靠他的智慧与良善。"把自己置于神的智慧和主权之下，使自己寻求神的无限良善与恩慈"。

这些基遍人的顺服这里还特别值得称赞，因为他们的顺服是特殊的、与众不同的。他们所有的邻舍都要与以色列开战，等着他们也加入这些迦南诸王的战线；而他们却寻求来作以色列的仆人，与以色列和平。他们的行动是迅速的。他们没有等到以色列来围攻他们的城市的时候，才来求和投降；如果是那样，就已经太晚了。而是还在以色列距离很远的时候，他们就前来寻求立约。人若要避免神的公义审判，就当以悔改来寻求与神的和平。让我们在神的面前自卑，来寻求与神的和平之约；让我们来作耶稣（他就是我们的约书亚）的仆人，与他立约、与属神的百姓联合，这样就能使我们的性命得以存留。

5）约书亚责备他们说，你们中间的人必断不了作奴仆，为我神的殿作劈柴挑水的人。他们用谎言买来了自己的性命；然而，他们要被惩罚、受咒诅做劈柴挑水的人，作劳累工作的奴仆。这就是他们性命的赎价；他们的性命因以色列人的恩慈而得以存留，然而要作奴仆服事他们

（1）这是对他们的咒诅

（2）然而这咒诅也转为祝福；他们必须成为奴仆，但却是要在神的殿里服事。

他们接受了惩罚。"现在我们在你手中，你以怎样待我们为善为正，就怎样做吧"。让我们，也是像他们这里一样，顺服于我们的主基督，把我们的生命交在他的手中，说："我们在你手中，你以怎样待我们为善为正，就怎样做吧；救赎我们的灵魂；我们必不后悔"。若他差遣我们背起他的十字架，担他的轭，在他的圣坛服事，我们就遵从；这不是我们的羞耻或是悲伤，因为在神面前最卑微的服事，也能使我们终日、永远住在神的殿中。

6）后来扫罗尝试灭绝基遍人，就受了惩罚。当时大卫为了整整三年的严重饥荒而求问耶和华，才知道祸是由于扫罗和他的家族犯流人血的罪，杀死了基遍的居民，违背了以色列人以前发过誓要保留基遍人的性命。（撒下21章）

灵修笔记 8月11日 书10章 杨恩霖

本章的记叙分为两部分：

1.与五王的争战（1-27节）

2.攻取迦南诸城（28-42节）

********************************

1.与五王的争战（1-27节）

在这段的记叙中我们看到了在耶路撒冷王的带领下五王要攻打基遍，因为基遍与约书亚签约了，背叛了迦南同盟国，给这些迦南同盟国带来了极大的冲击。迦南同盟国一方面感到惧怕，另一方面又下定决心惩罚背叛他们的基遍。

基遍非常有眼见，用计谋与约书亚签了合约，保存了性命。如今面对曾经的同盟国的战争威胁，马上呼求约书亚派援兵，因为基遍与以色列立约的关系，若是基遍被消灭就意味着以色列的失败。当然，我们需要晓得，以色列的军队出去攻打这些同盟国，并不只是为了履行与基遍签署的和平之约，以色列早晚要与他们决一死战。

我们当晓得，攻打迦南地是神的旨意，因为这地已经罪恶满盈，这地的人民需要面对审判，他们罪恶的生命需要结束了，神不再让他们在迦南地任意妄为。神把他们的性命交在约书亚的手中。「（8节）耶和华对约书亚说：“不要怕他们，因为我已将他们交在你手里，他们无一人能在你面前站立得住。”」虽然攻打迦南地是神的心意，但是这场战争还是需要清楚地听到神的话，明确知道神参与在当中。当约书亚听到必胜的应许，肯定是对这场战争更加的投入，也会更加的勇敢。

我们若遇到危险，危机，或困境的时候，若是知道神是与我们同在的，内心就会有力量了，会生发勇敢的心，也会有信心挺过危险或危机时刻。

确实，在后面的战争中，我们看到神显出了两个神迹，一个是下冰雹，一个是使日头停住一日之久，见证了祂参与在这场战争中。这两个都是自然界的神迹，尤其是日头停住的神迹，更是叫人惊讶万分，想想谁有能力能够固定住日头叫它不转动呢？这种力量实在是“恐怖”。但是这还不算什么，若是看圣经，我们就晓得，神的大能可以使无变有，使死人复活，这样的一位神，我们为何不单单地信靠祂，顺服祂呢？

2.攻取迦南诸城（28-42节）

（40节）「这样，约书亚击杀全地的人，就是山地、南地、高原、山坡的人，和那些地的诸王，没有留下一个。将凡有气息的尽行杀灭，正如耶和华以色列的 神所吩咐的。」

有些人在读到约书亚攻打迦南地的时候，觉得神非常的残暴无情。若是我们了解到迦南地的邪恶的民俗的话，我们就会清楚地知道神是公义的。

约书亚他们按照神的命令而行，不仅仅是保证了他们的这种战争行为的正确性，使他们免于残忍的指控，也使他们的行为成为对神公义可接受的服侍。约书亚他们的这种战争行为显明了神是何等的憎恶迦南人所犯的偶像崇拜和其他恶行，让我们看到了这些恶行对神是非常大的冒犯。所以时候到了，恶贯满盈，神就向迦南人处于极大的毁灭。

约书亚对他们的攻击，预表了主耶稣对敌人的最终和永远的灭亡，因为他们死不悔改，不可饶恕。他们轻看了神丰盛的恩典，就只能永远承受祂愤怒的沉重，得到毫无怜悯的审判。

这段经文的记载，让我们看到了以色列人占领了这些城市，获得了对这片土地的基本掌控。很明显的，如果没有神参与在这些的战争中，以色列人是无法取得胜利的。是的，当神为我们争战时，我们就能得胜。如果神帮助我们，谁能抵挡我们呢？

约书亚记第十一章主要是讲述约书亚

在征战迦南地的得胜。而第十二章是讲他得胜的具体的迦南诸王。在十一章的记载中，约书亚的得胜是很彻底的，而得胜的关键是约书亚照着耶和华所吩咐摩西的一切话。第十一章的15节：耶和华怎样吩咐他仆人摩西，摩西就照样吩咐约书亚，约书亚也照样行。凡耶和华所吩咐摩西的，约书亚没有一件懈怠不行的。

而在这两章的经文中，有1节经文是令人难以理解的。那就是十一章23节：这样，约书亚照着耶和华所吩咐摩西的一切话夺了那全地，就按着以色列支派的宗族将地分给他们为业。于是国中太平，没有争战了。

难道国中真的太平，没有争战了吗？显然不是！因为我们看到在十三章的第1节：约书亚年纪老迈，耶和华对他说：“你年纪老迈了，还有许多未得之地”。也就是说还有许多地方还没有被征服，以色列人仍然需要争战。可是十一章的23节却说，国中太平，没有争战了。那这究竟是什么意思呢？其实同样的字眼出现在第十四章，那边所讲述的是关于迦勒的故事。十四章15节下半节说：于是国中太平，没有争战了。

所以，我的理解是，这边所描述的重点是关于约书亚的争战（十四章是关于迦勒），也就是说，神要约书亚打的仗已经打完了。对于征服迦南地的战争，约书亚和迦勒已经打完了，他们已经完全的打败了仇敌，使得敌人已经没有任何的能力能够反抗以色列人。但是，对于以色列人来说，他们需要面对的是那些还残留在迦南地那些散兵游勇。还有许多未得之地是他们需要去面对的。以色列人不能躺在约书亚和迦勒得胜的温床上沉睡，他们仍然需要去面对他们所需要的争战。而这场争战的重点仍然是，他们是否愿意完全的遵守耶和华神所吩咐摩西的话。

这就好像，在新约中，当耶稣基督为我们被钉十字架，并且为我们从死里复活的时候，祂已经完全的得胜。祂胜过了死亡和罪的权势，祂胜过了阴间的权柄。而我们是享受在祂里面的得胜。当我们与基督联合的时候，就意味着我们原本那个犯罪的生命，那个被称为旧我或老我的生命，已经与基督同钉十字架了。当我们被神称为义之后，那个旧我就被灭绝了，不能再掌管我们的生命了。因为若有人在基督里，就是新造的人，旧事已过，一切都变成新的了。

那这样说来，我们是不是从此之后，就不会再犯罪了呢？罪从此之后就不再成为我们的威胁了呢？因为罪身不是灭绝了吗？既然这样，我们现在就可以高枕无忧了，因为不会再犯罪了。基督徒有时候会走两个极端，要不就是认为罪的权势实在太大，我终不能得胜。算了，妥协了吧，反正结果都是如此。所以我们并没有真正与罪恶相争。希伯来书的作者提醒我们：“你们与罪恶相争，还没有抵挡到流血的地步”（來十二4）。或者，有时候基督徒就偏向另外一个极端，就是认为既然神已经全然得胜了，神已经把我们的罪身灭绝了，我们已经是新造的人了。对于罪来说，我们已经可以轻而易举的胜过它了。当我们轻视那“容易缠累我们的罪”的时候，我们也就很容易忘记了，我们仍然在争战中，罪仍然像一个顽固的胶水一样要粘着我们。如果我们没有好好的理清这个思路，那么我们就很可能仍然会陷在罪中。然后我们就会在一次又一次的失败犯罪之中开始怀疑自己，究竟我有没有得救，如果有的话，为什么我还是如此频繁的犯罪呢？为什么我却没有办法胜过罪呢？所以就因此开始怀疑自己的重生得救。

所以，我们要注意，从我们的新生命中来说，罪身已经被灭绝，罪在我们的生命中已经没有权势了。但是，罪仍然在这个世上，撒旦也仍在做垂死挣扎。牠仍然会从外面引诱我们，在外面迷惑我们。我们一直要等到基督再来的时候，罪和撒旦才被完全的灭绝。但现在，牠们仍然具有影响力。我们仍在争战。

那我们应该如何胜过罪恶呢？保罗在歌罗西书第三2节说：“你们要思念上面的事，不要思念地上的事。”也就是说，你要把你的情感投注到神的身上，注视祂的美丽与荣耀，将你的心放在主耶稣身上，祂是千万人中最美好的那一位，是万民所引颈期盼的那一位。让福音的奥秘、神在基督里所彰显的一切智慧与慈爱，和祂赐你灵魂的一切福分来激发你。让十字架上的救主感动你，因祂所受的痛苦而哭泣。因为祂所经历的一切痛苦，都是为了我们的缘故。所以你需要不断的去默想祂为了拯救你而在十字架上流泪、呻吟，直到你心碎；默想祂在十字架上的景象，祂向你所表达的爱，祂怎样代替你赤身露体地挂在十字架上。当我们的心注目在十字架上的耶稣时，再去看那些诱惑我们去犯罪的那一切的诱饵，那一切在人看来似乎是合理又可爱的事情。正是这些邪恶的事钉死了我们的救主，而使得我们的主被悬挂在十字架上忍受咒诅。今天，我们的心若越被耶稣基督十字架上的爱所激励的时候，我们就越发的认识到，原先那些我们认为可爱的东西，可诱惑的东西都越来越变得丑陋、可恨。而我们又怎么敢再去思念那些邪恶的事呢？

所以，我们要将我们的心完全定睛在天上的事，特别是十字架，小心保守我们内心对主爱的火热。除非不断地保持对基督的爱，否则就会有一股重力把我们拉下去，使你对基督的爱渐渐变得冷漠。

灵修分享

许秋诚 2020年8月13日 经文：约书亚记13～14章 分地为业

经文的结构：

一、以色列人的未得之地（13:1～7）

二、分给两个半支派的地（13:8～33）

三、迦勒带着神应许得地（14章）

以色列人出埃及的目的，就是为着进入神的应许之地，他们成为圣约的子民，要在应许之地单单的来敬拜侍奉神。离开是为着进入，进入到神的应许、同在和赐福之中。当以色列人进入迦南地时，他们需要带着兵器起来争战，而神却应许他们，神要在前面亲自为他们来争战，以色列人需要凭着信心来相信神的应许，并按着神的吩咐而行。

在经文13章，让我们看到一个转折点，就是约书亚此时已经年纪老迈，但在应许之地中，还有许多未得之地。经文13:2～6节，罗列出以色列人的未得之地。神吩咐约书亚，要将这些未得之地，拈阄给以色列人为业。这似乎是一件不可思议的事情，因为分地的前提是，这个地要属于以色列人的，以色列人才有资格去分地。但以色列人还没攻取，神就让约书亚把地分下去。因为这是神的应许，神要亲自行在以色列人的面前，赶出他们。神要与以色列人同在，而以色列人需要凭着信心来回应神。

“地”是神赐予以色列人的产业，以色列民进入迦南地，就是为着分地为业。虽然以色列民已经进入了神的应许之地，但是我们看到他们并没有全然得胜，有一个很重要的原因是因为，以色列民没有办法完全按照神的命令和吩咐去行。以至于会活在迦南人的网罗之中。甚至后来这些没有赶出去和灭绝的迦南人，就成为以色列人的绊脚石，当以色列民落在罪恶之中时，神甚至兴起外邦人来管教他们。

我们今天作为属神的儿女，我们的境况和当时的以色列民非常的类似。当耶稣基督已经透过祂的救赎，将我们带入属神的国度之中。我们已经是出黑暗入光明，已经活在神的应许之中，我们今天完全可以靠着基督的救恩，凭着信心脱离罪恶的辖制。但我们常常因着自己的软弱，因着我们不愿意顺服神的话语，使得我们常常给魔鬼留地步，以至于我们常常犯罪，违背神的心意。

但神却给了我们一个极大的应许，就是神要使我们有一天，在见祂面的时候，使我们全然成圣，神已经将新天新地赐给我们。神要按照祂的慈爱和应许来成就祂救赎的计划。而我们需要凭着信心来打这场属灵的争战，虽然我们有时候会软弱和失败，但终极我们必然得胜，因为基督是得胜的主。

在经文13:8～33节中，论到分给两个半支派的地业。这地是在约旦河的东边，是神透过摩西应许给两个半支派的。虽然这些地业不在迦南地的范围之中，但这些地也是摩西带领以色列人争战而得来的。神同样按着之前的应许分给两个半支派，是超过他们所盼望的。在这段经文中，两次提到利未支派，同时强调利未支派没有地业，但耶和华就是他们的产业。神特别将利未支派从以色列民中分别出来归于耶和华。他们需要在会幕中单单来敬拜侍奉神。他们的产业乃是以色列民献与耶和华以色列神的火祭。正如今天在教会中全职侍奉神的传道人，神是他们的产业，我们今天会看中这样的职分吗？我们会羡慕神的善工吗？我们常常更看中世上的工作，而超越在神家中的工作。

在十四章中，让我们看到大祭司以利亚撒和嫩的儿子约书亚，需要透过拈阄将迦南地的产业分给剩下的九个半支派。在这里却让我们看到那位曾经大有信心的迦勒，如今也同样带着信心和勇气来得地。他是按着神的应许而来，“当日摩西起誓说：‘你脚所踏之地定要归你和你的子孙永远为业，因为你专心跟从耶和华我的神。”

他仍然相信神对他的应许必然成就，虽然他已经八十五岁。 “求你将耶和华那日应许我的这山地给我；那里有亚衲族人，并宽大坚固的城，你也曾听见了。或者耶和华照他所应许的与我同在，我就把他们赶出去。”摆在他面前的是强大的敌人，但他仍然相信，只有神与他同在，他就不畏惧强大的敌人，他深信靠着神的大能必然得胜。

我们作为神的儿女，耶稣基督应许我们，祂要与我们同在，祂不断的在父的右边替我们代求。我们的盼望从何而来？我们的帮助从何而来？求神使我们能够定睛基督，仰望祂复活的大能。

灵修分享8月14日 书15章 徐惠婷

约书亚记14章到19章是关于分配应许地的详细记载，14章1-5节是一个前言，6-15节首先记载了迦勒得希伯仑为业，15:1-12节记载了犹大的地界，13-19节又加入了迦勒攻取希伯仑和底壁的记载，20-63节则列举了犹大所分得的城。从14:6-19:63的经文结构，可以看到作者想要强调的重点。 Ａ 14:6-15 迦勒得希伯仑为业

Ｂ 15:1-12 犹大的地界

Ａ‘ 15:13-19 迦勒攻取希伯仑和底壁 Ｂ’ 15:20-63 犹大的城邑

1. 犹大——君王的支派（15:1-12,20-63） 在十二支派中，犹大支派最先分得了产业，分得之地也远超过其他支派所得之份。并且他们所分得之地虽然也有沙漠，然而有很多较为肥沃的青草地与葡萄园。这是应验了雅各的预言（创49:8-12）。同时，犹大的人口也是十二支派中最多的，这也符合分地的原则（按人口多少来分地，且分地需要拈阄确定，以寻求耶和华的心意）。在犹大所得的城邑中，可分为南边的城邑、高原、山地、旷野等四个区域。我们在看这些城邑的清单时，常觉得枯燥，阅读时很想跳过；但是对于以色列民而言，这些就是神赐给他们的地业，让他们在其上享受神所赐的各样祝福。 神是信实的，他实现了他对亚伯拉罕的应许；当年亚伯拉罕领受神应许时，在迦南地仍是一个寄居者，并且连一个孩子都没有；四百多年后，他的子孙已经繁衍成为一个民族，并且被神奇妙地带到迦南地承受为业。当以色列人踏上应许地，并且顺利地征服迦南人，安稳地生活在其中时，他们的心一定充满感恩！神果然是信实的，他所应许的，没有一句落空。

保罗说：原来我们并不是顾念所见的，乃是顾念所不见的；因为所见的是暂时的，所不见的是永远的（林后4:18）。每当我们遥想天上的迦南时，我们的心也是充满期待、喜乐和甜蜜。这样的应许给正在受苦的圣徒极大的鼓励，使他们有勇气和力量去面对世界的逼迫。

2. 迦勒的信心和顺服

我们在犹大分地的这段记载中发现作者花了许多笔墨描述迦勒如何得希伯仑和底壁为业。

首先，这是迦勒当年作探子时曾经踏过之地。当时，迦勒和约书亚以及其他十个探子受命去窥探迦南美地，他将所探得的情况回报摩西，并且他鼓励会众：尽管有高大的亚衲族人，耶和华一定能够将这美地赐给他们。也因为他和约书亚对神的信靠，差点被会众用石头打死。结果是，那一代不信的以色列人都被罚倒毙在旷野，而迦勒得到神的赞许和奖赏。如今迦勒已经八十五岁，但是他还是强壮。他相信他是靠着神的应许、神的同在方能得胜。果然他将亚衲族的三个族长都赶出去，顺利地占领了基列亚巴，并改名为希伯仑（当年亚伯拉罕、撒拉都是葬在这里）。 迦勒不单满足于占领希伯仑，还继续前去攻打底壁（当地的行政文化中心）。这次他以嫁女儿为赏激励勇士前往夺城，结果他的侄儿俄陀聂成功地夺取了底壁。这段记载在士师记1:11-15也有出现，这暗示这事是发生在约书亚死后，只是因为要记载犹大分得的地业时，就也记录在此。俄陀聂继承了迦勒的信心，日后也成为首位士师。这里也记载了押撒过门时劝丈夫向父亲求水泉的事情，迦勒也非常慷慨地将上泉和下泉都赐给她。 读到这里，我们随着作者的笔触感受到的是得胜的喜悦，但是63节却是一个瑕疵，并且也是一处伏笔（士师时代的黑暗）——犹大人不能将耶布斯人从耶路撒冷赶出去。这与迦勒攻胜亚衲族人的信心成了鲜明的对比。现在我们知道为何作者要如此详细地描述迦勒的事迹了。这是对以色列人缺乏信心的审判。他们从不能赶出，到没有赶出；从迦南人住在他们中间，到他们住在迦南人中间；因着他们的不顺服，因着他们对安逸的追求，他们渐渐地进入了偶像的网罗，最后招致神的审判（士师记1章）。

以色列人就是我们，我们也一样是容易失去信心，倾向于选择那容易走的路；但是那位从高天来到世间的人子，却不愿意走那容易走的路，选择了难走的十字架的路，最终成就了那伟大的拯救，赎回了我们，使我们不再作罪的奴仆，不再贪求今世的富足。因此，我们今天能够站在他赐的恩典中，像他一样，存心忍耐，专心奔那摆在我们前头的路程！

约书亚记19-20章

1）19章继续分地

（1）19：1～9 西缅的地业是在犹大支派地业的中间。这应验了雅各对西缅的预言：“我要使他们分居在雅各家里，散住在以色列地中。”（创49：

7）

（2）19：10～39 跟着，是余下六个支派的边界：西布伦（10～16节）；以萨迦（17～23节）；亚设（24～31节）；拿弗他利（32～39节）和但（40～48节）。

（3）19：40～48 但支派原本拈阄的境地在西南面，边临地中海，包括约帕和以革伦（40～46节）。后来，这境地实在太小，其中一些支派移居到东北的拉亿（利善），并把该城改名为但（47，48节：士18）。

2）设立逃城（20章）

（1）以色列人进入迦南地以后，下一步就是预留六座“逃城”。这些城邑散布在应许之地全境，约但河的两边各有三座，使误杀人的可逃离报血仇

的追杀，因为他本是无心地杀人，就可以逃往一座逃城，得享安全，等候公平的裁决。利未人负责管理逃城，以确保神公平与公义的原则得以实现。如果那杀人的能逃往逃城，那里便是他的避难所；等到那时的大祭司死了，他才可以安全地回到他所属的城邑。

（2）以下是逃城的名字及其意思：

约但河西的逃城：基低斯——圣洁；示剑——力量；基列亚巴或希伯仑——交通。

约但河东的逃城：基列的拉末——高举；哥兰——快乐；比悉——安全。 以色列人的分地至此已经完成了，我从分地的情形可以看出，敬拜神的中心是示罗城，正好是在以色列地地理位置的中心。

3）利未人散居在所有支派的中间，逃城设立也是均匀分布在所有支派中间。以色列人人延续了在旷野以敬拜为中心的生活，使得所有支派可以最快的抵达示罗献祭过节，使得利未人可以在日程教导和服事所有的支派，上帝救赎的逃城也使得人可以尽快逃离追杀。但是以色列人后来就因为安逸的生活忘了神分地的目的，在士师记中，他

们各自为政，不以上帝为中心，导致被神反复的管教。

分地让我们看见今天我们的生活是不是以敬拜上帝为中心？我们产业的中心并不是我们的家，我们的事业，我们的安逸享受，而是上帝和上帝的教会。今天有的教会会要求弟兄姊妹尽力在地理位置上接近。当你搬家的时候，找工作的时候，你是否留意到你必须搬到离教会近的地方，就是离敬拜神的弟兄姊妹近的地方？当你不得不搬离本城的时候，你是否提前留意到比找工作和房子更重要的是找敬拜神的教会？

4）当然除了地理位置，圣经更加看重的是你的心，你的人生规划是否以爱神爱人为中心，还是只规划自己的利益最大化？你的工作是为了使神得荣耀，还是仅仅是谋生的手段？你找的人生伴侣是满足你的心理和生理的需求，还是为了能更好一起服事上帝？你生孩子是传统责任的催促，还是为了神的国培养敬虔的牧师、传道、宣教士或荣神益人在职场上发光的下一代？

我们有看到基督的救赎遍布我们的人生、婚姻、家庭、工作，生活吗？我们有没有预备自己随时把安全感建立在耶稣基督身上，而不是这一切？

我们的心是不是围绕着基督？如果我们的人生没有遍布基督和他的救赎，我们就会如当时的以色列人一样，即使进入了安息地，却不得安息。

5）惟有对基督敬拜和爱，才能够保卫我们的心对抗所有其他可能诱拐他事奉的爱；惟有基督能够把傲慢的、自认为「舍我其谁」的人转变为耐心、谦卑的施恩者；惟有对受难的主深切的感谢，才能够使一个人甘愿受苦；惟有在基督里心灵满足，才能够在艰难中灵里饱足；惟有坚定地将自己的身份认同根植在基督里，才能够免于从别处找寻身份认同。

灵修笔记 8月18日 书21章 杨恩霖

利未支派分得土地

在以色列子孙中,利未支派并没有独领一份产业,因为他们有祭司的职分,神亲自成为他们的产业(申10:9)。然而,他们也需要可居住的城邑与一些放牧用的草地。当然,利未人的主要任务是“办理帐幕一切的事”(民18:4),但他们也利用剩余人员与时间从事耕种与放牧。

经文1-2节，利未人的众族长按照耶和华所应许的来到约书亚的面前领取他们的份。

利未人的这种态度让我们看到两点：

1.一切事奉主的人也可以照样凭信心来到施恩台前，按照应许支取各样的恩惠。神既是永不改变，祂的应许也是永不改变的。

2. 利未支派是等到所有支派都分得产业后按照神的应许才来向约书亚索取自己的城邑,他们没有任何的怨言，顺服约书亚的安排。今天我们也当如此，神给我们多少我们顺服领受多少。

利未人共得了四十八座城和城郊的地土。这是一个相当优厚的产业，神没有忘记那些事奉祂的人，祂必丰富的供给他们。如果神呼召一个人专职事奉祂，他不必担心生活上的需要，神必负他的全责。

利未人的特色是：散居在各支派之间。

1.利未支派有三族：哥辖族（4）、革顺族（6）和米拉利族（7）。他们的城市散布在各支派中间。这样，他们可以帮助各处的以色列人敬拜耶和华，提醒他们不要受偶像的迷惑，要向耶和华忠诚。亚伦的子孙是属于哥辖族的，他们专职在会幕里面作祭司，事奉耶和华。

2.约书亚把六座逃城分给利未支派（13、21、27、32、36、38），因为逃城中那些获得护庇的人需要大祭司的帮助，而利未人与大祭司有密切关系。可以这样说，利未人的责任之一就是照顾帮助那些逃入城中的人。

关于“散居”，彼得说我们这些基督徒也是“散居”的，我们散居在没有信主的人当中，我们的责任就好像这些利未人一样，今天的我们需要承担起福音的使命，成为他人的好邻舍。

这一章利未人分得的产业让我们看到神重视并记念一切事奉祂的人，事实证明服事神爱神的人毫无缺乏。在圣经中神多次表示祂自己是利未人的产业（十三33；结四十四28）。这是何等宝贵而特别的应许！

关于利未人的分，圣经中还有几句宝贵的话： ① “人多的就多给，人少的就少给”（民三十五8），换言之，利未人已充分得到他们所需要的。

② 他们所蒙的恩典是永远的，而且直接由神而得（结四十四29～30）。

③ 善待利未人者蒙福（结四十四30）。

经文43-45节是对以色列人分地后的总结：神没有使自己说的话落空，以色列的每个支派都得到了神所应许的土地。

约书亚记二十二章讲述的是关于证坛的事情。其实关于证坛的解释比较有争议，圣经并没有评论流便人，迦得人和玛拿西半支派的人所筑的这个证坛是否对错。因为面对迦南地的以色列人的质问，而他们作出了很好的解释，最终使得误会得以澄清，没有引发战争。所以对于今天的我们来看到这个证坛的事件时，会有不同的解释，有些人认为这两个半支派所作的是正确的事情。因为他们筑这个坛的目的是为了证明耶和华是神（34节）。也有人认为这两个半支派所作的是错的。因为这个坛建的高大（10节）。圣经中对以色列列祖的指示，关于祭坛的建造都是用石头建造没有台阶的坛，是比较矮小的。另外，祭坛的功用是为了献祭，无论是赎罪祭，赎愆祭，还是平安祭或感恩祭，献祭的对象都是面对神。而约旦河边的那个祭坛是面对人，这并不是圣经中关于祭坛的功用。因此我对这段经文的解释是负面的。我认为约旦河东的这两个支派的这个举动是存在问题的。

怎么说呢？二十二章1~9节说当两个半支派履行对神的应许而英勇奋战，在征服了迦南地之后，他们完成了他们的使命，想要回到原先摩西所答应赐给他们为业的约旦河东之地，与他们的妻儿相聚。约书亚也为他们祝福，并且劝勉他们要切切地谨慎遵行耶和华仆人摩西所吩咐的诫命律例，爱耶和华你们的神，行祂一切道，守祂的诫命，专靠祂，尽心尽性侍奉祂（5节）。

对于约旦河东的这两个半支派的百姓来说，他们有点担心的是，害怕日后他们的子孙不被承认是神的子民。就像他们在解释的时候所说的：恐怕日后你们的子孙对我们的子孙说：“你们与耶和华以色列的神有何关涉呢？因为耶和华把约旦河定为我们和你们这流便人、迦得人的交界，你们与耶和华无份了。”这样，你们的子孙就使我们不再敬畏耶和华了（24b~25）。

也就是说，约旦河东的这两个半支派的子民知道，神所赐给他们的应许之地是迦南地，是约旦河西的迦南地，是神的帐幕所在的地方。但是他们选择留在约旦河东的目的是因为他们的牲畜极其众多，他们看见约旦河东的许多地方是可牧放牲畜之地（民三十二1）。所以，他们所看重的是自己的产业，而不是神的应许。如果他们担心自己的子孙后代会在信仰上出问题，那么他们应该和其他的支派一同过到约旦河西来，在迦南地得地为业。他们应当在耶和华帐幕所在之所敬拜耶和华，而不是建造一个坛来证明自己是与神的子民同一个信仰的。我前面已经说过，祭坛的作用是用来面对神的，无论是认罪、悔改、感恩、祷告，它都是向神作出的回应。而证坛的目的却是面对人的。

这就好像，今天有人说，其实我们所相信的是同一位神。你看我们家的门口贴的都是基督教的对联，我的爷爷就是一个基督徒，而且还是一位牧师呢。我已经是第三代基督徒了。但是，你是不是一名基督徒，其实并不需要向人证明什么，而是你是否真正的信靠耶稣基督，十字架不是贴在门口来证明自己的身份。而是你的心里真正的相信耶稣基督在十字架上为你而死，你是否相信耶稣基督透过十字架的救赎使你成为神的儿女。福音使得你真正的委身教会，与神的众儿女一同的敬拜神。当一个人常常游离于教会之外，却又想透过自己胸前所挂的十字架来说自己也是神的儿女的时候，这其实是一种自欺。因为这些东西根本无法证明你是神的儿女，惟有神在耶稣基督里的福音才能够使你成为神的儿女。

灵修分享

许秋诚 2020年8月20日 经文：约书亚记23～24章 约书亚的遗训

经文的结构：

一、顺服必然蒙福（23:1～11）

二、悖逆必然咒诅（23:12～16）

三、回顾神的恩典（24:1～13）

四、劝民要侍奉神（24:14～33）

圣经让我们看到一个属灵领袖末了的话，是何等的重要。在旧约中，有亚伯拉罕、以撒、雅各、摩西、大卫等。在新约中，保罗、约翰、甚至神的儿子耶稣基督，在他们的遗训中，一方面表达了他们亲身经历神的信实和慈爱，另一方面也勉励跟随祂的选民，需要存着敬畏的心，来顺服和信靠神的话语。

约书亚也同样透过他的遗训，来见证神的慈爱和恩典，在他生命中，亲自去经历这位又真又活的神。同时也勉励跟随祂的子民，需要谨守遵行神的话语，以至于活在神的恩典和赐福之中。当属神的子民悖逆神时，他们必然活在神的审判和咒诅之下。并且透过立约的方式，让选民能够委身于神，让他们时刻明白和记住神的救恩，因为罪人是最容易忘恩负义的。

经文23章一开始就交待了当时的历史背景，一方面是国中太平，另一方面是约书亚年纪老迈。以色列接下来会处在一个危机之中，就是这位带领他们跟随神，带领他们争战的属灵领袖将要离开他们。其次在顺境中，他们很容易就落在撒旦的网罗之中，他们很容易偏离神的律法，并与外族人通婚，最终落在偶像崇拜之下。

因此经文开篇，约书亚就让以色列民认识到神的主权和应许。 “耶和华你们的 神必将他们从你们面前赶出去，使他们离开你们，你们就必得他们的地为业，正如耶和华你们的 神所应许的”。

接下来约书亚将“福”与“祸”陈明在以色列民的面上。让他们去思想他们是恩约中的子民，神与他们立了“恩典之约”。在恩典之约中有四个很重要的要素：一、上帝主权的应许：上帝应许凡是信靠基督的人以救恩。二、约民的忠诚（人的责任）：因信靠基督，并过一个因信而来的爱和顺服的人生。三、上帝的祝福：儿子的名分、荣耀、诸约、律法、应许、福分等。四、上帝的咒诅：落在各样的苦难中和灾祸中、被虏、被赶逐、从应许之地灭亡等。

这给今天教会极大的提醒，我们承认我们是一群忘恩的人，我们很容易落在罪的试探之中，我们常常被这个世界带着走。尤其当我们信主的年日长了之后，教会很容易就会成为宗教，信徒的生命就容易活在一种虚假的宗教外衣之下。信仰生活成为一种的惯性，追求属灵生命的成长，会变成顾念肉体和属世的需要。这也常常导致我们不能经历神同在的原因。求神帮助我们，耶稣基督透过祂的死，来向教会陈明，今天教会的

“福”与“祸”。

在24章中，约书亚透过很长的一段经文，来向当时的选民来述说神的荣耀和伟大。让他们认识到他们生命经历的这一切，都是神所应许的。并且让以色列民认识到，神在他们之后的道路，也必按着神与他们所立的恩约来成就。他们所经历的“福”与“祸”，都取决于他们自己。神要求人要尽到自己百分之百的责任。因为神是立约者，祂永不背约。

因此约书亚最后一次挑战以色列民，并与他们在神的面前，来坚定神与他们所立的约。约书亚先在神的面前来宣告自己的信仰告白：“至于我和我家，我们必定侍奉耶和华。”

我们作为神的儿女，耶稣基督同样挑战我们：“ 若是你们以侍奉耶和华为不好，今日就可以选择所要侍奉的：是你们列祖在大河那边所侍奉的神呢？是你们所住这地的亚摩利人的神呢”？我们的回应又是什么？

我们也愿意在神的面前透过立约的方式来委身与神吗？今天教会的建制不是为着制定一条的规条，更不是透过规条来辖制人的良心。而是在神的面前透过立约的方式，来委身基督、委身教会，并且建立牧养的关系。表明我们愿意按着神的话语来生活，以至于我们甘愿活在圣经的真理中，当我们违背神的命令时，我们也甘愿被神的话语来归正和劝惩。

灵修分享 11月29日 撒加利亚书1-2章 杨希伯

==== 亚1-2====

第1章

壹．劝民悔改和顺服神，警告他们要从先祖的错误中学习（一1～6）

首六节是本书的简介。耶和华透过比利家的儿子..撒迦利亚把一个信息传给祂的子民，劝他们转向耶和华。第3节说出全书的主题：“万军之耶和华如此说：你们要转向我，我就转向你们。这是万军之耶和华说的。”祂劝告众民要从列祖学习教训。从前的先知，如以赛亚、耶利米和何西阿劝告他们，他们却不听从。後来正如耶和华的警告，审判突然临到，他们才知道耶和华是因他们的恶行而教训他们。

贰．连续的八个异象，目的是为鼓励国民重建圣殿（一7～ 六8）

撒迦利亚开始这书的时候，是从预言的广阔角度，展示从他的日子到千禧年国度的全景。

一．骑红马的人（一7～17）

意义：神不喜悦外邦人安舒而祂的子民受苦。祂将要惩罚列国，复兴祂的子民。

一7～11 先知撒迦利亚从第7节开始他一连串的八个异象。

第一个异象，先知看见耶和华（骑在红马上的人，比较“耶和华的使者”，第11 节）和祂的代行者（可能是天使），他们骑着红马、黄马和白马在地上巡逻。在洼地（或低地）番石榴树代表被外邦征服的以色列。先知问及骑马者的意义时，一位天使答应给他解释，但耶和华（那站在番石榴树中间的人）回答说，他们的职务是在地上巡逻。那些负责巡逻的向耶和华回报说，遍地都安息平静，意思大概是外邦列国，尤其是巴比伦，在神的子民受欺压时，却是安逸悠闲。

一12～17 耶和华的使者为耶路撒冷和犹大，向万军之耶和华求情，因为他们的荒凉已经有七十年了。既得着令人鼓舞的回覆，那负责解释的使者便叫先知去宣告，说神将要为祂的子民而介入此事。列国惹怒了神，因为他们以残暴对待犹大。神将要返回耶路撒冷，圣殿将要重建。这里的准绳是指重建说，而在列王纪下二十一章13节却指毁灭..先知要告诉众民说，神将要使犹大的城邑繁盛，祂必再安慰锡安，拣选耶路撒冷。

中心内容是“见一人骑著红马，站在洼地番石榴树中间 ”(8)，这是以后要展开的异象系列中的第一个异象。这个“人”是旧约中的人子，即基督。出埃及当时，神在“荆棘火焰中”出 3:4呼召摩西, 这里神“在洼地番石榴树中间”对先知撒迦利亚说话。

“哈该, 撒迦利亚,玛拉基”是恢复期的先知，最终性的恢复要通过基督的救赎才能完成。因此，虽然所有的先知都启示过，但是恢复期的三位先知启示的内容完全集中于“基督”，他们是旧约时代最后的先知，也可以说是即将看到“公义的日头”玛4:2升起的黎明期的先知。

二．四角与四匠（一18～21）

意义：四个外邦帝国的毁灭。

这第二个异象要得着完全应验，仍是将来的事。四角就是把犹大、以色列和耶路撒冷打散的四个国家——换句话说，那就是四个外邦帝国：巴比伦、玛代波斯、希腊和罗马。经文没有确定四个匠人是谁，但他们显然是神的代行者；神兴起他们，要毁灭那些打散犹大的外邦势力。路克解释说： 这四个神的代行者是什麽呢？有人认为，他们可能象征神在以西结书十四章21节和启示录六章1至8节所提及的四个审判，那就是战争、饥荒、野兽和瘟疫。另一个较有可能的见解是，他们象征四个继起的政权，这些政权推翻了前一个异象所描绘的四个帝国：即玛代波斯推翻了巴比伦，希腊推翻了玛代波斯，罗马推翻了希腊，而末日那复兴的罗马帝国将被伟大的弥赛亚国度所推翻。这里清楚地带出普遍的真理，就是每一个兴起来敌挡神子民的恶势力，最终必被推翻和受审判。 第2章

三．持准绳的人（二）

意义：耶路撒冷将来的繁盛、人口增多和安全稳妥。

二1～5 第三个异象显示有一人手拿准绳。先知问他正在往那里去的时候，他回答说他正要去量度耶路撒冷的位置，那就是耶路撒冷要重建的地点。那负责解释的天使遇到另一位天使，他叫他向那少年人（撒迦利亚或拿准绳的人）保证，耶路撒冷将会人口增多，而且不需要城墙，因为耶和华要保护它。当然，这最终是指基督第二次来作王时的耶路撒冷，那时就有这样全面性的复兴繁荣。

二6～12 这里，那些仍留在被掳之地的犹太人被召集，要从北方之地返回耶路撒冷。（虽然巴比伦是在耶路撒冷的东北方， 但被掳之人却经过肥沃月弯地带的路返回来，所以是从北方..进入以色列。）这也将要在“显出荣耀之後”，神将要惩罚祂子民的仇敌，因为祂的子民就是祂“眼中的瞳人”。

当基督来到时，他们要欢乐歌唱，而那时外邦列国将要归附耶和华。在整本圣经里，只有这里用圣地来形容巴勒斯坦。这个复兴的过程是已然未然的。

二13 凡有血气的，在耶和华复兴的作为来到时，当存敬畏的心，都要被命令要静默无声。

本段落(1:18-2:13)讲的是第二个异象“四角，四个匠人的异象”(1:18 -21)和第三个异象“手拿准绳之人”(2:1-5)的异象。中心点是“为了神的荣耀差遣我”。本段落“差遣我”的话语一共出现了3次(8, 9, 11)，是在反复强调，所以，中心部份就是对受到差遣的“我”是谁的认识。

我来要住在你中间: 这是以马内利的应许。所罗巴伯圣殿的重建和基督的初临都成就了此应许(诗40:7;约1:14),基督的再临将完全成就此应许(赛12:6;启21:3,4;22:1-5)。如果说“四角，四个匠人”的异象(1:18-21)指的是审判仇敌的启示，那么“拿准绳测量之人”的异象(2:1-6)就是在启示神国的恢复、扩张、保护。这是要通过“我要住在你中间”的以马内利，才能成就的福音。

灵修分享 11月30日 撒加利亚书3-4章 杨恩霖

亚3章：大祭司的异象

这是第四个异象，讲述了大祭司约书亚在神面前罪得赦免，并以代表的身份领受神的应许和命令，得到关于即将降临的弥赛亚的应许和祝福。

1-2节

「大祭司约书亚」是约撒答的儿子、西莱雅的孙子、文士以斯拉的侄子。西莱雅是圣殿被毁时的大祭司，被巴比伦王处死（参考王下25:18-21）。约书亚继承了祖父大祭司的职分，是犹大被掳回归以后的第一位大祭司。希伯来文「约书亚」的亚兰文是「耶书亚」，希腊文是「耶稣」，意思是「耶和华拯救」。

「撒但」的意思是「敌人、对抗者、控告者」 ，特指背叛神的天使长，「就是那古蛇，名叫魔鬼，又叫撒但，是迷惑普天下的」（启示录12:9）。撒旦「自高自大」，是控告者、堕落的天使、说谎者之父。

在这里，让我们看到一个法庭，神是公义的法官，约书亚是被告的，而撒旦是控告者，因为撒旦站在约书亚的右边，在古代法庭中控方是处在右边的。

2节「火中抽出来的一根柴」是一句希伯来成语，表示蒙神拯救的余数（摩4:11）。约书亚和回归的百姓都是被神从巴比伦的火中拯救的余数，每一个蒙恩得救的信徒也都是被神从火湖里抽出来的一根柴，完全是因为神的恩典，并没有任何可夸的功劳。

在这个法庭上，「大祭司约书亚」代表犯罪的全体百姓站在神面前，就像在法庭上受审一样，被撒但控诉，阻拦他事奉神。没有一个罪人能抵挡撒但的控告，只有拣选人的神才能对付撒但、洁净祂「火中抽出来的一根柴」。

每一个信徒的生命也都满了残缺，本没有资格亲近神、事奉神，但圣洁的神却乐意接纳我们，因为我们的残缺已经被基督的义所遮盖（罗4:7），所以「谁能控告神所拣选的人呢？有神称他们为义了」（罗8:33）。

3-5节

大祭司穿「污秽的衣服」，表示严重的罪，象征全体百姓过去和现在都满了罪污。

「脱去他污秽的衣服」，象征「脱离罪孽」。

「华美的衣服」原文是复数，指大祭司专用的礼袍。

「洁净的冠冕」原文是「洁净的头巾」，指大祭司专用的冠冕（出28:4）。

污秽的约书亚戴上「洁净的冠冕」、穿上「华美的衣服」，就恢复了大祭司的权柄和地位。大祭司的礼袍和冠冕都预表基督，当得救的罪人「披戴基督」（加3:27）的时候，就能在拣选的恩典里越过残缺的本相，得以站立在神面前事奉。 6-7节:约书亚受告诫

约书亚被洁净后，可以站立在神的面前。「告诫」原文是「作见证、正式声明」，表明接下来的话是一个严肃的声明。 （7节）神对大祭司的要求：若遵行神的道，谨守神的命令。 （7节）特权1:神应许大祭司：就可以「管理我的家，看守我的院宇」。

大祭司只有遵行神的道，谨守神的命令，才能管理神的家。在被掳前，有君王负责管理神的百姓，但现在已经没有君王，神就把管理百姓的权柄交给大祭司，在这以后的四百多年里，犹太人在大祭司的统治下过着政教合一的生活，等候弥赛亚来担起君王、祭司和先知的职责。

（7节）特权2:「我也要使你在这些站立的人中间来往。」这是指可以在服事神的众天使中间往来。这是一个崇高的荣誉。

8-10节：应许弥赛亚的到来

（8节）「同伴」原文是复数，指其他的祭司。「他们是作预兆的」，指大祭司约书亚和其他祭司都预表弥赛亚将要做我们「慈悲忠信的大祭司」（来2:17）。

（8节）「大卫的苗裔」指弥赛亚。「我必使我仆人大卫的苗裔发出」，是宣告大卫之约一定要实现，弥赛亚一定会来临。 （9节）神在约书亚面前所立的这块七眼「石头」，也是建造圣殿的最后一块石头（亚4:7,10)，很可能是象征弥赛亚。 （9节）「七眼」象征「耶和华的眼睛，遍察全地」（亚4:10）。

神「要亲自雕刻这石头」，指神将亲自预备弥赛亚，让祂在十字架上「献了一次永远的赎罪祭」，担任了所有被拣选之人的罪，就「在一日之间除掉这地的罪孽」。

（10节）「你们各人要请邻舍坐在葡萄树和无花果树下」，是预言神的百姓将在弥赛亚的国度里得享安息。

本章是第四个异象，神宣告祂将洁净大祭司约书亚，使他成为管理神家的领袖，并将「除掉这地的罪孽」。今天，神已经「在基督里拣选了我们，使我们在他面前成为圣洁，无有瑕疵」（弗1:4），因此，我们的回应是「将身体献上，当作活祭，是圣洁的，是神所喜悦的；你们如此事奉乃是理所当然的」（罗12:1）。

4章：金灯台的异象以及给所罗巴伯的应许，鼓励所罗巴伯不要因圣殿重建工程的艰苦而灰心。

1-5节：看见金灯台与橄榄树的异象

「纯金的灯台」指圣殿中的金灯台，代表神的百姓。

「灯盏」指灯台上盛油的容器，「管子」指置放灯芯的管子。 「橄榄树」所出产的橄榄用来榨油，是灯油的来源。

教会如同金灯台，其上的灯光照亮这个黑暗的世界。在灯盏的两边，有两棵橄榄树，从那里有金色的橄榄油，不停地流出。这表示教会不断得到神丰富的恩典和恩赐的供应。

6-10节：应许圣殿必将建成

（7节）「大山」代表一切阻挡重建工程的势力。

（7节）「他必搬出一块石头，安在殿顶上」，原文是「他必搬出顶上那块石头」，可能指圣殿完工时的最后一块、也是最重要的石头。神在约书亚面前所立的七眼石头（亚3:9），最后要「安在殿顶上」，象征「耶和华的眼睛，遍察全地」（10节）。

这个异象是「耶和华指示所罗巴伯的」，过去，百姓认为自己「照波斯王古列所吩咐的」重建圣殿，就不怕仇敌骚扰，结果却被勒令停工。现在，他们照着神的话违背王命恢复重建，又引起仇敌的注意，省长所罗巴伯承受了巨大的压力。但此时神宣告，圣殿重建的工程「不是倚靠势力，不是倚靠才能，乃是倚靠我的灵方能成事」（6节）。因为神的工作只有神自己才能做，人所当做的就是与神同工。一切拦阻所罗巴伯建造圣殿的，必「成为平地」（7节）。

神宣告：所罗巴伯「立了这殿的根基」，「也必完成这工」；因为神所开头的工作，神必负责成就。这应许在四年之后实现了，「大流士王第六年，亚达月初三日，这殿修成了」（拉6:15）。那时，百姓就能确信撒加利亚是神所差遣的先知（9节），也可以相信神借着他对末世和弥赛亚的预言（九-十四章）。 11-14节

（14节）「两个受膏者」，指大祭司约书亚和省长所罗巴伯。 （14节）「站在普天下主的旁边」，意思就是事奉神。

本章是第五个异象，神宣告祂将坚立约书亚和省长所罗巴伯，祂是他们事奉权柄与能力的源头。他们献身建造圣殿与神子民的团体；这个群体当藉每日的生活与崇拜，成为别人的光。城造在山上，是不能隐藏的（太五14）。如果我们问道，这群人刚从失败被掳的状况中转回，怎能做到这种地步？答案乃在于油的供应∶透过“受膏者”能使灯保持燃烧。“万军之耶和华说……乃是倚靠我的灵”（6节）。

灵修分享 12月01日 撒加利亚5-6章 石伟

撒迦利亚书第五章的1～4节是撒迦利亚书的第六个异象，关于飞行书卷异象。这种异象的描述作者常常使用的是关于天启文学手法。所以，关于这个异象中一些字词都在暗示和提醒我们其中的内涵。在这个异象中的“书卷”，不是卷起来、收藏的而是在飞行，展开飘扬，让人人可读，而飞行有快速到达的意思，并且是从天降临，所以，这是从神而临到的“书卷”不仅是人人要读，更是速速成就其任务。

这个书卷的篇幅极大，有如会幕中圣所的面积（出26:15～28），与圣殿的重新设立极有关联，祂要发出言语，作为审判的标准，一切与圣殿不合的必受管教。

而这个审判主要提到两点：第一是关于“偷窃”，这是十诫的第七诫，也就是得罪邻舍；另外是关于“起假誓”，这是十诫的第三条诫命，即藐视神的名。这两条诫命一边是人对邻舍的责任——爱人，另一是人对神的责任——爱神；其实神的话语本身即有成就祂旨意的能力，即便人的软弱，神必亲自除罪。

所以，这一异象所强调的是：在神的国度中，从神而临的书卷不仅是人人要读，更是速速成就其任务，凡不遵守祂律法（书卷）的，必要快快的受审判。

第五章的第5～11节是第七个异象，关于量器中妇人的异象。 量器代表神的公义、公平的准绳；而妇人代表罪恶，全世界都在这里犯罪而且罪恶满盈，神要量度人的罪恶，使其得当受得报应。罪恶最终会被放置在罪恶的居所，将圆铅片扔在量器口上，使他们不得逃脱神的审判。有两个妇人带着如鹳鸟的翅膀，甚至大而有力，是不洁的大鸟，且有风加速飞行，将量器抬起甚高，抬到示拿地去，即巴比伦，这个是叛逆与拜偶像等罪的发源地（创十一2；启十七5），“房屋”也可以翻译成坟墓，这表明罪恶必在神所预定的地方，为其终结。 那第六个异象和第七个异象之间有什么关系呢？我们注意到五章第4节万军之耶和华“说”与5节天使“说”之间的关联。4节：万军之耶和华说：我已使她（这书卷）出去；5节：与我说话的天使出来对我说；

关键的动词出来，从万军之耶和华说（使役）出去，而天使“从命”出来；而其中动词“出去、出来”有以下的互动： 第4节：我使她（书卷）出去，然后她便进入 第5节：然后出来与我说话的天使

然后他对我说，请举目观看 然后你要看是什么，这正在出来 第6节：然后我说这是什么 然后他说这是量器，正在出来 然后…。

如果以第4节“我使她（书卷）出去”为启动的核心，则第六异象与第七异象有以下两组交叉平行的连锁反应：

a 先知举目观看，见一飞行的书卷（1～2）

b 这是正出去的咒诅于遍地上（3）

c 万军之耶和华使书卷出去进入（4）

c’ 天使出来对先知说举目观看

b’ 这是正出来的量器于遍地上（7～8）

a’ 先知举目观看，见两飞行的妇人（9）

由此看来，第七异象为第六异象重复的延续，同一母题：快速地（飞行；5:1，9）、被洁净（除灭；5:3）、被终止（毁灭；5:4）、在天地之间被抬（5:9）、走（5:10）、被终结（安置5:11）罪恶。

第六章讲到关于四车的异象。这异象表明了，神的意旨安排对地上世界的掌管。不论神在我们身边，周围的意旨安排是什么，无论是在公共的事务还是个人的事务之中，我们都应把那看作是从铜山之间出来的，是出于神的不可动摇的旨意和命令；所以，我们若与神在我们周围环境中的意旨安排相争，那就是愚妄的；我们应当顺服于神的意旨安排。神的旨意如同快速而强壮的车马一样，是由神无限的智慧和主权决定的。红马代表争战和流血。黑马代表战争、饥荒、瘟疫、荒凉所带来的悲惨景象。白马代表了安慰、和平与兴旺。有斑点的马代表了复杂的情境，顺境和逆相混合的情况。天使们传递着神的信息，传递着神公义和慈爱的消息。神的意旨安排在人的隐秘动机和心灵中作工。神是普天下人的主。世上所发生的一切事件，都是源于神的不可改变的旨意；那是出于神的无谬的智慧、完全的公义、真理与良善。

从巴比伦归回的一些犹太人来向神殿献上供物。人如果自己不能来做良善的工，也应要尽力奉献自己的金钱。要给约书亚戴上冠冕，这个记号是要预表，当日子来到的时候，神将要兴起一位大祭司，就像约书亚一样。约书亚是对基督的预表。基督不仅是圣殿的基石，而且也是圣殿的奠基者；基督的灵和恩典，奠定了圣殿的根基。尊荣是一个负担，但是对于那撑起万有的基督来说，这并没有什么沉重的。十字架是基督的荣耀，他背起了那十字架；他也戴上了那极重的荣耀冠冕。和平的旨意来自于祭司和君王的宝座，来自于基督的祭司与君王职事之中。福音的教会，以及所有信从基督的人，他们的平安与福祉都是来自于这两个职事。基督以祭司的身份职事赎买来和平，并以他的国度来维持和保卫那和平。这荣耀而郑重的冠冕，要放在圣殿中为记念；以此印证关于弥赛亚的应许。我们不可违背神和平的旨意。如果我们拒绝基督作我们的王、统治管理我们，那么，我们就不能以基督为我们的祭司，来到神的面前。除非我们遵从基督的命令，否则，我们与神之间就不能有真正的和平。

灵修分享 12月02日 撒迦利亚书7～8章 许秋诚

以色列的复兴

经文的结构：

一、以色列衰败的根源（7:1～14）

二、神对以色列的爱（8:1～13）

三、以色列对神的回应（8:14～23）

以色列在被掳前就不断重复着信仰兴衰的历史，然而最终因着他们的偶像崇拜，不断的抵挡神籍先知的话语，不断违背神的旨意，不愿意在神的面前认罪悔改，最终导致的结局就是经历最终的衰败，他们被掳在外邦的列国中。然而出于神的怜悯和恩典，神应许他们复兴必然来到，神要重新寻回他们。神要作他们的神，他们仍要成为神的子民。他们也必然重新在神面前悔改，并活在神的旨意之中。因为神不会忘记和背弃祂与以色列之间的立约，因着恩典之约，神必然怜悯祂的百姓，使他们活在圣洁之中。

撒迦利亚书7章，开篇就清楚的记载了当时的时间及历史背景。先知将其信息的年日准确地定下，那是大利乌王第四年基斯流月初四日，此时是主前518年。圣殿的重建工作已经开始，还有两年就要结束。那时从伯特利有一代表团来到耶路撒冷圣殿所在，志在“恳求”神恩，并询问祭司及先知有关在五月间哭泣斋戒之事。伯特利在耶罗波安时代是一个偶像中心，至国家灭亡后才停止崇拜外邦各神，这时他们经历了国家破亡的惨痛，故常遵守一些纪念亡国时的特别事迹。当听闻圣殿重建，城市亦开始渐有起色，各处生气蓬勃，于是便派人前来探询，是否仍需保持哭泣斋戒，纪念以前国家的惨事。

在神给先知的回答中，他指出在别处亦出现的一个原则：神喜爱听命胜过献祭。以色列人在遵守纪念国家沦亡之日期、事迹时，他们只强调外表的哭泣或禁食，却忽略了出自心灵的忏悔；他们的悲哀是为了家破人亡，他们还是没有认识到以色列沦亡的原因，没有认识到自身的罪，以及悔改的本质。他们哭泣不是因着神的审判而带出的悔改。他们的哭泣不是为神的缘故，而是活在一种宗教的氛围之中。这是神不喜悦的。所以神以三个问题责备他们：他们的悲哀是向神所发出的吗？他们的生活是为己还是为神？他们现今真的愿意听从和顺服先知的话语吗？

这三个问题，成为我们现今教会信仰的基本问答。我们的信仰不小心就会落入到宗教的外在行为之中，而忽略了信仰的内在本质。因此我们需要常常来省察我们的内心，常常问我们自己以上三个问题。

在经文7：8～14节中，神向以色列表明了他们被分散到外邦之中乃是因他们的罪。因此他们需要活出怜悯、公义、正直和圣洁。“要按至理判断，各人以慈爱怜悯弟兄。不可欺压寡妇、孤儿、寄居的，和贫穷人。谁都不可心里谋害弟兄。”他们需要悔改过去的恶行。

因此经文撒迦利亚书8章，紧接着论到，当以色列愿意悔改归向神时，神必然使他们经历民族的复兴。这段经文让我们感到震惊的是，以色列的复兴不是掌握在自己的手中，而是神的工作。“万军之耶和华如此说：我为锡安心里极其火热，我为她火热，向她的仇敌发烈怒；我现在回到锡安，要住在耶路撒冷中。耶路撒冷必称为诚实的城，万军之耶和华的山必称为圣山。”

整章经文都在论述一个主题，以色列信仰的复兴一面是出于神的主权，一面是出于人的责任。在神的主权之下，人应当出于对神的爱，来回应神对他们的呼召。他们需要不断的回到神的应许之中。

撒迦利亚书的8章，让以色列认识他们的盼望在哪里？神让属祂的子民明白神必亲自擦去他们的眼泪，神要除掉他们的患难。“四月、五月禁食的日子，七月、十月禁食的日子，必变为犹大家欢喜快乐的日子和欢乐的节期；所以你们要喜爱诚实与和平。”

因着神与他们所立的恩典之约，神必不会违背祂约。因此神定意专爱以色列，神必使他们活在圣洁与荣耀之中，因此神也透过各样的方式来炼净祂的百姓。使悖逆的成为顺服；刚硬的成为柔软；骄傲的变为谦卑；石心变为肉心。这是神在人心中的工作，也透过外在各样的环境来操练我们，这也彰显了神的智慧和聪明。教会在基督的宝血遮盖之下，也必然在各样的逼迫和试炼中不断的成长和成熟。直到在基督荣耀的日子成为圣洁，成为基督的新妇，这正是我们现今所盼望和等候的。

灵修分享 12月03日 撒加利亚书9-10章 徐惠婷

撒迦利亚书前八章以散文体的形式记录了撒迦利亚看到的异象,九到十四章则以诗体形式预言了以以色列为中心将要发生的事情。

9-11章的中心是有关基督初临的预言,讲述了他的到来和受难。9章首先记录了有关神将审判选民之仇敌(9:1-8)、君王弥赛亚(9:9-17)的预言,10章延续和扩大了9章的预言（结构与9章一样）。11章则预言了基督的受难。

9:1-8预言神将审判以色列的周围列强，这在后来的历史中已经得到应验，即B.C.332年希腊帝国的亚历山大大帝征服了巴勒斯坦。

【亚9:2】和靠近的哈马，并推罗、西顿；因为这二城的人大有智慧。

智慧本是上帝赐给人，好完成他所托付的工作，最终使荣耀归给神。但是不敬畏神的人利用神所赐的智慧为自己积累财富，满足自己的欲望，最终所经营的一切都要被神摧毁。但愿各样灾祸能够促使人反省自己所敬拜的并不能拯救他，从而来寻求赐下一切恩惠的这位独一的主。

【亚9:7】我必除去他口中带血之肉和牙齿内可憎之物。他必作为余剩的人归与我们的 神；必在犹大像族长，以革伦人必如耶布斯人。

这一节预言了外邦归向神的场景。这在当时的以色列人听来一定是不可思议的。外邦经过审判，也必蒙怜悯，愿意归向神。以色列人一直以为他们是神所偏爱的，在他们与外邦人的关系中，他们存着骄傲的态度与外邦人隔离，他们称外邦人为“未受割礼的”。甚至在教会刚刚建立的初期，犹太背景的信徒和外邦信徒，还存在过这样不合一的危机。但是这种藩篱在福音里已经被拆除了！

9-10节

紧接着的经文就预言了使这一切成就的是将要来到的这位以色列的王。与西番亚书最后的颂赞诗很像，先知呼吁锡安的民要为着王的到来而欢喜快乐。这位王就要来到他的百姓当中，并且他是谦卑的骑着驴驹子（大卫王曾骑着驴进入耶路撒冷；这位王是大卫的后裔），他是公义的，并且要施行拯救，带来和平，他管辖的范围是从这海到那海，从大河到地极（这让我们想起所罗门的统治，所罗门的王国是弥赛亚国度的预表，相比之下，弥赛亚国度的统治是全地性的）。

11-17节

弥赛亚的到来将对以色列民带来什么福祉？首先神宣告这些福祉的降下是因着他与以色列立约的血。这让我们想起神与亚伯拉罕立约的仪式。我们又想起在圣餐的仪式上，主耶稣举起杯来说：“这是我立约的血，为多人流出来的”。这就告诉我们，上帝是因着爱子的血挽回了他对背约的百姓的忿怒，因此使顺命带来的福祉归到被爱子血所洁净的人身上。 这些福祉包括释放被掳被囚的，使他们归回应许地，使他们在战场上战胜仇敌，赢得永久的和平，享受五谷丰收。神与以色列的关系如同牧人与群羊，他又要高举他们如同冠冕上的宝石。（【亚9:16】）

在9章的最后，先知颂赞道：“【亚9:17】他的恩慈何等大！他的荣美何其盛！五谷健壮少男，新酒培养处女。”

第十章延续和扩展了九章的预言。首先，先知提醒百姓要求告那赐下春雨的神，不要依靠家神和占卜的，不要听信假先知的话，接着预言了神对以色列那些自私肥己的首领和欺压以色列的仇敌的惩罚和审判，宣告了他对犹大的拯救，以及归回的应许。神纪念与亚伯拉罕、以撒、雅各所立的约,在拯救他们的后裔时,必不区分南犹大和北以色列(约瑟家;以法莲),然而,被掳到亚述的10支派终未能归回,而散居在外邦。因此,犹大家和约瑟家,不单是指雅各血统上的后裔——12指派,而且指因神的怜恤,得到拯救的所有神子民,他们之间并没有犹太人和外邦人之分。所以这预言最终是在耶稣基督的福音里得以应验。他所建立的新以色列将“【亚10:12】倚靠我，得以坚固；一举一动必奉我的名。”（亚10:12）

灵修分享 12月04日 撒加利亚书11-12章 欧吴琛

9-10章预言了以色列的胜利和得救，而11章则预言了神的审判。

1-3节是一首抒情的短诗，是写给黎巴嫩和巴珊的。但同时，这首短诗也融入了对抵挡神的王权的讽刺。香柏树是王宫的代表，但是香柏树只要用斧头砍几下，就会归于无有。松树的哀号给人极大的画面感，那种曾经盛极一时，如今衰败的场景，十分令人唏嘘。3节更是将整首短诗的氛围烘托到了极致，指向那些原本悖逆的犹大的王（牧人），他们因着自己的抵挡遭受的最后凄凉的光景，当神的同在与荣耀离开的时候，他们所剩下来的还有什么呢？

4-6节预言了在悖逆中抵挡的以色列人的光景，就是在列国当中，被列国的王所欺凌，，耶和华的“不再怜恤”显明他的公义与圣洁，然而：

7节，这位公义的神向悖逆的人继续发出祂在公义审判中的怜恤，“牧养这将宰的群羊”宣告了，上帝要亲自成为这群羊的牧者，并且是那好牧人，将要在犹大家尚未灭亡之前来到，履行他作为“好牧人”的使命。

对于三个牧人的解释，有多种说法，有人说这是犹大家末后的三位王，分别是约雅敬，约雅斤，西底家，也有人说是当时的三位祭司，还有人说三个牧人指向一个抽象的“先知、祭司、君王”的概念，而耶稣基督是真正的先知、祭司和君王，这个我们恐怕难以定夺和给出最准确的解释，不过我们可以将其理解为，他们是指那些不珍惜羊群生命的雇工。 12节“于是他们给了三十块钱，作为我的工价”，耶和华在群羊危急之时，成为他们的牧人，然而他们给出的工价竟然只有三十块钱，这极大的表明了人对神的抵挡到了一种极致，眼睛昏聩，好坏不分，也是极大的藐视神的工作，我们知道，这就是犹大出卖耶稣的三十块钱的预告。

荣美的杖被折断，耶和华的荣耀要离开以色列，联锁的杖被折断，那些离弃神的人，他们的结局便是无法合一，有分裂，有争端！最后，神兴起另一个牧人，有人说，这个就是敌基督，但是我们在预言中无需太急于将其具体化，无论是谁，他（或者他们）并不属于神，因此相较于好牧人对百姓的慈爱怜悯，这位牧人要大大破坏圣民的群体，然而17节也告诉我们，这样的牧人有祸了，他那象征力量的手，以及他那象征权力的右眼都要被神来对付。总之，无论什么环境，我们的神都在掌权，没有人的权柄超越耶和华的权柄，感谢主！

12章宣告了在神盟约的保守下，耶路撒冷的得胜，神百姓的得胜，

这段经文当中，我们必须晓得，说话的那一位是“铺张诸天、建立地基、造人里面之灵”的神，是那位创造者，也是全地一切的所有者！

其中用到了许多得胜的用词，例如“重石头，举起的必受重伤”、“骑马的癫狂”意味着那些曾经辖制人，抵挡圣民的权柄，他们的威吓在耶和华面前不过草履，不堪一击； 族长必心里说“神做我们的能力”，意味着圣民对神的信靠。 “如火盆在木柴中，如火把在禾捆里”，百姓藉着神所得的争战的能力，将会势如破竹！

7-8节的经文令人费解，但是只要思想耶稣基督，就可以 明白如此夸大之词的用意究竟在哪里，大卫家的荣耀指向耶稣基督得胜的荣耀！

10-14宣告在那样一个主得胜的战局之中，人内心的回转，透过圣灵的赐下，使人可以明白与醒悟，并真正的认识耶稣基督的作为，圣民能以耶稣基督的心为心，并以悲哀悔改的心诚实面对拯救他们的主。

灵修分享

许秋诚 2021年1月7日 经文：历代志上1～2章 家谱的追溯

经文的结构：

一、从亚当到以扫（一章）

二、以色列的儿子（二章）

每当在读历代志上时，都需要有心里一定的准备，去面对一段岑长的家谱。常常在读经时，我们会刻意的跳过家谱的部分，认为家谱的部分是非常枯燥乏味的，尤其是历代志上的一到九章。

历代志上可以说是以色列的历史名人录。家谱从亚当开始追溯，一脉相承，其中侧重大卫王族的谱系。我们唯有回到当时的历史背景，我们才能更明白作者写作的心意。 当时被掳后的以色列人，多半灰心丧志，心虚吝啬，浪荡自怜。而历代志作者却认识到神是与以色列立“约”的神，神必按着祂的慈爱和信实带来以色列百姓回归。追溯家谱目的，是使被掳的子民认识到他们生命的本源。着重记载大卫王族的谱系，目的是让选

民认识到他们是立约的子民，他们被掳是因着悖逆神，违背与神所立的约，他们需要悔改来归向神。也给被掳的子民带来新的盼望，认识到神的救赎之恩。

经文第一章，作者从亚当开始追溯以色列人的家谱。这开头的篇章广泛地囊括了从亚当到以扫和雅各的阶段。可以说这是对创世记的一个简短注释。在经文1～4节中，主要记载了洪水之前亚当的家谱，而在这个家谱中只记载了“女人后裔”的家谱。对于“蛇后裔”的家谱，却被全然忽略。

经文5～27节主要集中在挪亚的后代上，而在记载挪亚的后裔中主要是为着要带出亚伯拉罕。因为在亚伯拉罕之约中明确的指出，万族要因亚伯拉罕得福。因此经文从28～54节，花了很长的篇幅来记载亚伯拉罕的后裔。

在挪亚的后裔中，我们也看到了含的家谱，并且也记载了迦南的儿子。我们知道迦南的后裔是被咒诅的，以色列人得以进入迦南地，并将迦南人赶尽杀绝，正是因为迦南人的恶。而以色列人此时正处在被掳的阶

段。更是让以色列民认识到，他们被赶出应许之地，也是因着他们的恶，因着他们的不信，不按着神所命令的话语去行，他们反而去敬拜偶像。以至于落在神的管教之下。

同时在亚伯拉罕之约中，却让我们看到神的救赎之恩。神要籍着亚伯拉罕及他的后裔带来救赎的应许。以色列人虽然被掳，但当他们回转归向神时，在神的面前悔改，离弃偶像，单单敬拜侍奉神时，神要将他们带回应许之地，这也是亚伯拉罕之约中的祝福。

在经文的第二章，主要记载以色列的后裔，而焦点却放在以色列十二个儿子中的犹大身上。在犹大的后裔中，最终是为着带出大卫王的统治。犹大作为王的谱系，神对犹大的应许是：“犹大啊，你弟兄们必赞美你；你手必掐住仇敌的颈项；你父亲的儿子们必向你下拜。犹大是个小狮子；我儿啊，你抓了食便上去。你屈下身去，卧如公狮，蹲如母狮，谁敢惹你？圭必不离犹大，杖必不离他两脚之间，直等细罗（就是赐平安者）来到，万民都必归顺”。（创49:8～10）

因此犹大作为王的谱系，在大卫王的身上得着部分的应验。神对大卫的立约是：“你的家和你的国必在我（原文是你）面前永远坚立。你的国位也必坚定，直到永远。’”（撒下7:16）因此我们看到，这样的应许在耶稣基督的身上得着完全的应验，唯有基督的国永远常存、永远坚定。

当以色列正落在被掳之中，他们被抛在外邦之中。作者也盼望透过以色列的家谱，让以色列人认识到神与他们所立的约，让他们认识到他们是立约的子民。神应许他们的救赎必不落空，他们在期盼一位真正的弥赛亚到来。他们必要从被掳的当中得着真正的自由和释放。

如今弥赛亚已经为我们而生，我们如今对真理的认识，远远超越了当时被掳的以色列人，因为我们已经活在这样的救赎恩典之中，也让我们带着感恩的心，带着信心为基督而活。

灵修分享2021年1月8日

代上3-4章 徐惠婷

历代志上1:1－9:1叙述了从创世到以色列人被掳以前的家谱，9:2-44节则是被掳归回的以色列人的家谱。家谱的追溯使归回时已经失去独立地位、没有属大卫王朝之君王治理的以色列百姓重塑盼望，虽然他们现在看起来非常落魄，毫无希望，但是他们仍然是神所拣选的亚伯拉罕、以撒、雅各的后裔，他们仍然是神所爱的以色列。只要他们遵守圣约中的责任——以耶和华神为独一的神，遵守他的律法、诫命、典章，按照他的心意敬拜他——那么神必然会按照约中的应许施恩于他们；事实上，是神的大能与慈爱使得圣约在人屡次背约的情形下仍旧持续。耶和华神是守约、施慈爱的神，人何时愿意寻求耶和华，就必寻见。对以色列百姓来说，明白自己的渊源非常重要，他们非常需要被提醒和鼓励，以便在看起来民族毫无希望的时期，能够持守本分，并且以喜乐、信心遥望弥赛亚的应许。

最令人惊叹的是，上帝在这么长的历史长河中，在选民屡次悖逆，并且几近灭亡的情形下，还能使他应许的那位永恒君王顺利降生，并且不折不扣地成为大卫的后裔。这真是超越人所能理解明白的，是神迹，是惟有神才能做成的。人越是了解神的作为，就越是敬畏，赞叹。并且，神并不只是施恩于以色列人，从家谱中出现外邦人就可以看出，神的心意乃是借着选民以色列人将恩惠延及外邦人。因为我们都是按照他的形象、样式被造的，他的救恩是向所有背负他形象之人预备的。

在第二章作者追溯了大卫先祖希斯仑到大卫的家谱，第三章就开始重点记叙大卫和所罗门的家谱，也就是王的家谱（3:1-16）。历代志的作者有意将大卫和所罗门描绘成为理想君王的典范，预表神为人类预备的弥赛亚。3:17-24是被掳之后的王族后嗣的家谱。以色列作为独立王国存在时的君王家谱使归回后的百姓回想起神如何施恩于他们的先祖，被掳之后的王族家谱则使他们看到神仍然记念他先前与大卫所立的约。神曾应许在大卫的后裔中必有一位永远坐在宝座上，诗篇的作者、先知的预言也多次指向这位大卫的子孙。作者借着记载被掳归回后的王族家谱，也给读者留下一个悬念，就是上帝将如何在这种处境下实现他的应许，是哪一位大卫的子孙能完成这样的使命，以及在归回以后，他们当如何带着盼望成为祭司的国度、属神的子民，向万民见证神恩浩大。

第四章记载了犹大的其他家族，在这里特别记载了一个人物，就是雅比斯。雅比斯的意思是“痛苦”，因为他母亲生他的时候甚是痛苦。这就象征着当时以色列百姓的光景。但是，雅比斯在众弟兄中是最尊贵的，原因是神因着他对神的倚靠而赐福于他。因此，雅比斯对于痛苦中的同胞是一种安慰，也是一个示范和鼓励。

接着作者又特别提到了俄陀聂，迦勒，这使读者想起他们曾经的信心事迹。24节开始记载西缅的后裔时，特别到希西家作王时期，他们凭着信心扩张他们的地业，并且灭尽了剩下的亚玛力人。这两件事的成就使人想起进入迦南以后，以色列人没有信心赶除他们中间的迦南人，导致他们后来受到迦南人的影响，背叛耶和华神，转去敬拜偶像，招致神的审判，以致最后被掳至外邦。若不是神的怜悯，为他们存留余种，他们早就像所多玛、娥摩拉一般灭亡了。读者读到这里，想起先祖的罪，一定会以史为鉴，并且抓住圣约中的应许，认识到自己的罪，向神悔改，专心倚靠神，仰望他再次施恩！

我们不单从家谱中看到一长串的名字，更是能从家谱中思想，这些人物在历史的长河中有过什么故事，他们是如何度过他们的一生。

我们也当思想，我们是否被列在上帝的家谱中，我们的一生是否回应了他的呼召？ 我们的生命是否荣神益人？

将来我们来到主的审判台前，我们是否能交得起帐？

历代志的第五章是放在一个具体的语境里，

就是阐述以色列各个支派在应许之地的繁衍，第一章主要讲述了从亚当到亚伯拉罕的家谱，目的是为了强调以色列民作为神的选民在谱系上的合法性，为了坚固与安慰在被掳之地的百姓他们身份的独特性；第二和第三章着重讲述了犹大支派的后裔，进而转入对大卫王，作为王族后裔的谱系。家谱实际上承载的是一份厚重的历史与人脉的渊源，作为我们现在的读者而言，可能看到这些，多的是一些烦乱，不知所谓，然而倘若是面对那些被掳的以色列人，他们在被掳的巴比伦帝国，异族他乡，看到这些真实的祖先的记录的话，一定是百感交集。

第五章记述的是流便、迦得、玛拿西半支派的家谱以及发生的重要事件。

对流便支派的叙述，一开始我们就看到他们的祖先流便做了很不光彩的一件事，在创世记当中我们就得知是他与父亲的妾同房，因此既失去长子的名分，也完全与长子的祝福无分，5节提到备拉做族长的时候被亚述王所掳，这件事情应该发生在公元前722年左右，我们从后代的延续来看，被掳后的流便支派并没有消失，圣经还是记载了接下来的传承以及他们所居住的地方。10节提到的扫罗年间，实际上是一种回溯，圣经中提到夏甲人的地方不多，历代志上5章出现的最多，这边描述的一件事情其实并不罕见，流便人有能力击败外邦人，但是却“住在夏甲人的帐篷里”，住在……的帐篷里这样的描述在圣经里的意思便是他们彼此生活在一起，甚至有流便人受到夏甲人保护和赐福的意思，其实他们的败坏从祖先一直延续到后代。

圣经在5:18节对这些事情都有一些展开，因此我们就看到，实际上夏甲人是罗列在他们所征服的外邦人的名单当中，圣经清楚的告诉我们，上帝带领他们，因此他们赢得了胜利，他们的胜利也因为他们依赖神。

只可惜他们都悖逆神，25节说，他们随从那地之民的神行邪淫，所以神才激动亚述王攻击他们，并且使他们被掳去。

所以我们可以设想，当被掳的以色列人看到这篇信息的时候，他们是如何的感想。其实这是一个安慰，为什么我们这么来理解呢？当以色列人自以为是神的选民，他们从过去的历史当中走来，他们应当有一段可歌可泣的“上古史诗”指向他们被神救赎时候的故事，例如出埃及，过红海，征服迦南地，许多神迹相伴随，天之骄子的他们如今由于亡国陷入到一种彻底的绝望当中，当然我们必须得说，从历史的角度来看，他们之所以被掳，是因为他们的悖逆，可是罪人总不这么想。所以他们会怀疑：第一，他们如今遇到这一些事情，是否意味着他们不再是神的选民；第二，他们犯了如此严重的罪，那么他们是否再也无法回到过去那被神“专爱”的地位当中去，他们如何能够回去？

第五章以一个有限的篇幅稍微了回答这两个问题，第一，他们曾经顺服神的时候（20节），他们就得到神的祝福，并且神为他们征战，战胜仇敌；第二，他们得罪悖逆神的时候（25节），他们就受咒诅，因此神将他们交给亚述王。

上帝是信实的，他们有机会能够回去，这是他们回顾历史得到的一个安慰，只要他们愿意顺服神，这就是他们唯一的出路。

灵修分享 2021年01月10日 代上6聂彤 刚信主那会儿，读圣经都是选看容易读的（比如新约《腓利门书》、《约翰叁书》），或是觉得有趣愿意读的（比如《创世纪》，《出埃及记》1-19，《诗篇》，“四福音”等等），《历代志》肯定不在那“等等”里，甚至要排在“先知书”的后边。为啥？人名太多！重名太多！又是“古早”的，距离“天朝”遥远的，中东地的人名！总之读起来，头疼！后来年纪大点了，灵命成长了，知道读经不可“挑食”，才“硬着头皮”，耐着性子，顺序地从《创世纪》直读到《启示录》，《历代志上、下》终于“重现江湖”了。

今天来看《代上》第6章。这章记载“利未”的后裔，以及他们在迦南地的基业。我们都知道，“利未”是雅各/以色列的儿子，是雅各的“大太太”利亚给他生的第三子，“利未”的含义是“联合”，圣经解释说：“耶和华见利亚失宠，就使她生育……她又怀孕生子，起名叫利未，说：‘我给丈夫生了三个儿子，他必与我联合’”（创29:31、34）。可见，利未不得他生身父亲——雅各/以色列的宠爱（所以备受父亲宠爱的约瑟被卖，也有利未的手笔）。而且，从雅各为众子祝福的话语中，可以看出，利未是性格刚毅之人，甚至有些冷血残忍：“西缅和利未是弟兄，他们的刀剑是残忍的器具……他们的怒气暴烈可咒，他们的忿恨残忍可诅。我要使他们分居在雅各家里，散住在以色列地中”（创49：5-7）。一个父亲对亲生儿子有这样的“祝福”，圣灵做工常大出意外。是的，如果只看《创世纪》，利未和他的后裔不太会有什么好的作为和结果。不过，转折就在接下来的《出埃及记》：利未的后裔中出现了一个重要的人物：摩西，还有一个次重要的人物：亚伦。摩西是真正意义上的第一位先知，亚伦是第一位神任命的大祭司。且很重要的一件事：当摩西上西奈山领受神诫命时，以色列人在山下拜金牛犊犯罪惹怒神，摩西回归后，正是利未的众子孙站在摩西的一边，击杀了罪孽深重的三千百姓（这倒符合雅各的“预言”），加上摩西的代求，神终于“饶过”了以色列人（出32:25-35）。至此，利未一族被神看重，成为以色列族群，乃至以色列建国后，专门服侍神和与神及崇拜有关之事宜的重要族群；更有大祭司必须是利未子孙亚伦的后裔。因此《代上》6章，就是记载“祭司”及“圣工”群体。仔细查看，原来撒母耳是利未的儿子哥辖的子孙；而撒母耳的孙子“希幔”，在大卫王时期，被他安排“管理歌唱的事”；就是“在会幕前当歌唱的差”，这是最早的“唱诗班”（今日是诗班成员有福了，属灵上都是“利未的后裔”呢：））。

更有意思的是“诗班”这么重要的位置，居然有“可拉”的儿子。可拉的有名是“臭名昭著”：因为妒忌，所以要篡摩西的位，被神以极其玄幻和恐怖的方式除灭（民16:31-35）。但这里既然有“以比雅撒是可拉的儿子”的记载，就看出不是所有“可拉的儿子”都随从可拉的恶，神的审判是公义的，神的慈爱是无限的，“谁是谁的儿子”不是最重要的，重要的是每个人自己来跟从神、顺服神。

6:54-81记载了利未支派在各支派中所得的住地，也应验了雅各预言的后半段：散居在民中。利未支派没有自己的地业，因为神说祂就是利未的“产业”！（书13:14、33）

历代志上7章

1））以萨迦（7：1～5）

第七章提到六个支派：以萨迦（1～5节）；便雅悯（6～12节）；拿弗他利（13节）；约但河西玛拿西半支派（14～19节）；以法莲（20～29节）；亚设（30～40节）——这些家谱没有犹大和利未的完整，可能由于他们与王家或祭司都无关。

2）便雅悯（7：6～12）

虽然便雅悯族曾经因为自己的愚昧而减少至六百八（士20）。但这时他们似乎又强盛人多起来。第八章里再次记述便雅悯的子孙。本章着重便雅悯的族人。而第八章着重便雅悯与扫罗及耶路撒冷的关系。

3）拿弗他利（7：13）

拿弗他利的四个儿子被称为辟拉的子孙，因为辟拉是拿弗他利的母亲。这四个儿子的后裔没有记载下来。

4）约但河西玛拿西半支派（7：14～19）

玛拿西住在约但河东基列和巴珊的子孙，记载在第五章23至24节，本段记载住在约但河西迦南地的另外半支派。玛拿西家谱中一个很突出的后裔是西罗非哈；他没有儿子，只有女儿。她们的名字记在约书亚记17：3。她们被记录下来，因为她们站出来争取神在这种情况下应许给女子的产业（参看民27：1～11）。犹太妇女曾经在多数外邦妇女都不能争取自身权益时，拥有得地的权益。

5）以法莲（7：20～29）

历代志的作者对以法莲支派有更详尽的介绍，为的是追溯这支派在古代历史中最出名的人物——约书亚的家系。约书亚是以色列的伟大领袖，曾率众进入神应许之地迦南。为神建立功业的人是他家族的荣耀，并在以后的世代中为人津津乐道及视作楷模。

6）亚设（7：30～40）

亚设的四个儿子和妹子西拉，跟创世记四十六章17节所记的相符。这些后裔都是“族长，是精壮大能的勇士，也是首领中的头目。”

小结：

1）家谱是以色列人所看重的，因为家谱代表着神的应许，不仅仅是血统的问题。这代表着有亚伯拉罕的应许，有摩西之约的应许，有大卫之约的应许。所以第一第二章就是表明了亚伯拉罕之约的来龙去脉，为的是引出第三章到第八章以色列家十二支派，这里包含着摩西之约和大卫之约。第九章就讲了被掳归回的人延续这些约定，因为这是神的应许，是要不断的继承下去的，是以色列人的福祉所在。为的是让被掳归回的人能过明白自己民族与神坚定的历史。要从大卫之约继续延续下去。当然历代志的作者注重这一条属神的应许的线。列王记的作者很多时候是从摩西之约的角度看所有的王，用是否遵行神的律法。而历代志的作者是从神给大卫的应许继续的往下看，上帝如何守住这一应许不断的赐福，不断的引导以色列人。所以到了第九章转向了被掳归回的人，使他们知道自己能从被掳的苦境中转回不是因为自己的义行，而是因为上帝的应许。

2）家谱中所记载的人名，显明属上帝的人将要被永远记念。显明了上帝关切他的子民，按着名字提点他们，虽然日子过去久远，他们仍然在上帝永恒的记念之中。在旧约中神因着守住他的应许，记念属他子民的世世代代，不是为了让他的子民骄傲，觉得自己超过世上其他的民族，而是要让他们谦卑，看见若不是神的手在扶持，这条家谱的线早就断了。

每一个属于上帝的人，都是他的子民，被他记念看顾和保守，即使死亡将他夺去，他仍然不被上帝忘记。就如耶稣反驳撒督该人没有复活的观念，说：“ 论到死人复活，神在经上向你们所说的，你们没有念过么？他说：我是亚伯拉罕的神，以撒的神，雅各的神。神不是死人的神，乃是活人的神。（太22：31-32）”因为上帝永远记念属他的子民，他的记念不是像人一样只是思想的活动，乃是与他的永恒的大能所连接，就是使他们永远活在他的同在中。

家谱是记录人名，这乃是指向圣经中最重要的一本“家谱”——生命册所说的。地上的家谱指明属神的谱系，而这个谱系真正的记载就在耶稣手里的生命册。生命册是从旧约到新约所提的属神子民的名册。只有名字写在生命册上的人才能进入天

城。这名册被成为被杀之羔羊生命册（启13：

8），换句话说，就是被耶稣用宝血所换回来的人的名册。就如耶稣说他按着名叫自己的羊，把羊领出来（约10：3）。耶稣认识我们、救赎我们、按着我们的名字召我们。记载以色列的家谱中是为了明白上帝与这个民族的约定，今天我们的名字记在生命册上，乃是要我们知道我们被耶稣用宝血换了回来，被他当做宝贝记录下来，永远不会被上帝丢弃。被掳归回的人了解家谱能够明白他们能归回、不被丢弃是神的应许。今天我们有更好的“家谱”——生命册，乃是让我们明白我们能够得救，在今生有指望，在来世有永生，都是因为耶稣基督在十字架上那更大的应许。

你的名字在这被杀之羔羊的生命册上吗？你的亲人也在册上吗？你的朋友在这册上吗？我们得赶紧去传说这更大的应许。

灵修笔记 1 月12日 代上8-9章 杨恩霖

8章

分为两个部分：

1.以族长为中心的家谱（1-28节）

2.以扫罗为中心的家谱（29-40节）

*************************************

1.以族长为中心的家谱（1-28节）

便雅悯、犹大和西缅、利未部分支派的人，组成被掳到巴比伦的南国。大部分在尼希米带领下归回犹大的以色列人，都来自这些支派，因此这里的家谱给便雅悯较多的篇幅。

6节的以忽，可能是指那位将以色列百姓从摩押王伊矶伦的欺压下拯救出来的左手便利的士师，这事记载在士3:15 。

以忽，有非凡的胆量和勇气，敢于深入虎穴暗杀摩押王，表现为不屈服于邪恶势力。在他身上看到了对神信靠的心志，在他的带领之下，以色列各支派能够团结一起。

8节看到了以色列娶摩押女子生子的事实，虽然如此，这些后代也算在以色列的族谱里面，从大卫的祖先有摩押的血统这个角度来看的话，这节体现了福音的普世性。

11节户伸是一位被休的女子，但是经文有记录她的后代，且她的后代极其昌大。这让我们看到神保护被人遗弃的弱者，并且祝福他们。

13节记录这两位族长的勇敢事迹，他们驱逐迦特人，因为迦特人很强盛，常常对以色列百姓造成威胁。这两位族长没有袖手旁观，他们把同胞所受的伤痛视为自己的伤痛，采取合宜的策略施行公义。

2.以扫罗为中心的家谱（29-40节）

便雅悯支派的扫罗是以色列第一个王。他的家谱在这里和第九章35至44节都有记载。这里只记大卫的知己、扫罗的儿子约拿单的后裔。米力巴力（34节）是米非波设的另一个名字。

米非波设是一个没落的王族，但经文却记录了他昌盛的家族，原因是神成就了他的父亲约拿单与大卫的誓约，这事记载在撒上20:15，23，42 。 9章

本章记录了被掳归回后居住在耶路撒冷的以色列百姓的家谱，也将家族，居住地和所委任的职分告知了归回的百姓。

照理这章按着年代次序应该放在历代志下的结尾，因为它记载的是从巴比伦被掳之地归回者的名单。作者却把这一章放在这里，是表示关怀他们的需要：作为一个民族，他们需要回到曾使他们强大的起点上，那就是顺服神。

虽然并非全体犹大人都对神不忠，神却使他们全族被掳。人人都受到别人的罪恶的株连，即使我们未沾染当今的恶事，也难免受行恶的影响。

（10-34节）归回的有祭司和利未人，这些都跟以后圣殿恢复敬拜相关的人。

利未人是帮助作圣殿杂务的，虽是如此，但却是与祭司一样都是在服事神。

亚萨的后代则是负责圣殿唱诗的人。这就是我们今天诗班的负责人一样。犹太人归回，这些人也归回，这是为恢复圣殿的敬拜作预备的。

也有守门的，是守圣殿的门的人。在我们今天看来好像是卑贱的职业，但是从圣经中我们看到这个职务却是荣耀的责任。诗篇84:10 「宁可在神殿中看门,不愿住在恶人的帐棚里」看来，这个职务对他们来说是很神圣的，也是很满足的和感恩的。

本章大部分的记录都跟敬拜神有关的职分，如祭司和利未人。虽然被掳归回，看起来有很多的事情要完成，但敬拜神却不能放在最后，敬拜神应该是归回后首先要被建立起来最重要的一件大事，是全民的行动。对今天的我们来说，敬拜不能是每周到教堂那短短的几十分钟的事情，敬拜应该是我们生活的中心。

历代志最初的读者是那些被掳归回的犹大人，他们经历了国破家亡的悲痛，经历了外邦之地长达70年之久寄居生活。虽然，神怜悯他们，使得他们终于回到了应许之地。但是，亡国的羞辱仍旧笼罩在他们头顶。他们会困惑，神对大卫国位直到永远的应许是否还能够实现。所以，历代志是一本对犹大人充满安慰的书卷。作者在这卷书中非常强调的是大卫合神心意的统治，以及圣殿的重要性，因为圣殿是神与大卫所立之约的记号。

从第十章开始，历代志的作者就以大卫家族为中心来记录以色列王朝史，作者强调大卫统治的正统性。所以，历代志根本不记载关于北国的历史。而第十章 的一开始，虽然是从扫罗的故事开始记载，但是，在历代志的历史中，大卫才是那位合神心意的王，他才是重点。所以，虽然也记载了扫罗，但是只是记载了扫罗的死。扫罗的死对于以色列人来说也是一个极大的提醒和警戒，即便是一位曾经是耶和华的受膏者，但是由于他的背叛，神同样可以废掉他。神在某些时候居然愿意选择一种受羞辱的方式来提醒祂的百姓悔改。在非利士人和扫罗的战役中，在人看来这是不可思议的，因为非利士人居然打败了以色列人。或者从另外一个角度来讲，是非利士人的神打败了以色列人的神。就好像在十章的 9 至 10 节中:就剥了他的军装，割下他的首级，打发人到非利士人的四境报信与他们的偶像和众民，又将扫罗的军装放在他们神的庙里，将他的首级钉在大衮庙中。

对于以色列人来说，他们最难以接受的一 个事实就是，耶和华神为什么允许圣殿被拆毁，百信被掳到巴比伦。难道神不能打胜仗吗?难道神的能力有减少吗?但是，圣经却让我们看到，因为百姓的犯罪，神居然选择了一种羞辱的方式来提醒祂的百姓要真正的来倚靠祂。不是形式上的倚靠，而是从内心中真正的顺服。扫罗虽然会失败，但神的计划永远不会失败。

所以从第十一章开始就转到了记载大卫 王朝的开始。而耶和华神对大卫这位君王的 称呼是:“你必牧养我的民以色列，作以色 列的君”。作者将大卫塑造成为真正的牧者，掌权者——耶和华的代理人。为以色列立一个牧人的预言，对历代志作者的同代人，尤其是被掳归回的子民来说是指那位真正的受膏者——弥赛亚。也就是到耶稣基督来的时候，他称自己是真正的好牧人。

耶路撒冷是一座易守难攻的城，以至于耶 布斯人认为大卫绝对没有办法攻进耶路撒 冷(十一 5)。在撒下五 6 节中记载的更为尖 锐，耶布斯人对大卫说:“你若不赶出瞎子、 瘸子，必不能进这地方”。也就是说，只要耶路撒冷有瞎子和瘸子驻守的话，大卫都不能打的赢，攻取不了耶路撒冷。但大卫所仰望的不是外在的防御系统，而是万军之耶和华。反过来说，当以色列人不再倚靠耶和华神，而去倚靠外在人为的城墙宫殿的防御系统的时候，他们同样也会被攻破，被掳。得胜不在于车和马，而在于耶和华神。

从十一章的 10 节开始记载了大卫的勇士。而对这些勇士的记载也特别有意思，被列入大卫勇士的名单中，并不是因为他们非常骁勇善战，而是因为他们的忠心跟随。为什么这样讲呢?举一个例子，在第 39 节中记载了给约押拿兵器的拿哈莱，他的名字被记在大卫勇士的名单中，但是，大卫的兵马大元帅约押却没有被记入这名单中。可能是因为约押对大卫是不忠不义。作为不忠不义之人怎能被记录到合神心意的王的勇士名单中呢？

正如今日，神看重我们的地方并不是我们 拥有多少的成就，拥有多少的能力。乃是祂用恩典和怜悯来呼召我们，透过十字架上的流血来拯救我们。神对我们的期待就是我们要悔改接受祂的救恩，顺服跟随祂。

灵修分享

许秋诚 2021年1月14日 经文：历代志上12～13章

大卫胜利的背后

经文的结构：

一、追随大卫王的勇士（12：1～37）

二、众民拥戴大卫为王（12:23～40）

三、大卫搬运神的约柜（13:1～14）

历代志上10章让我们看到扫罗的阵亡，紧接着11章记载了大卫的登基，真正成为以色列的王。接下来的经文，一直到12章的结束，都在记载跟谁大卫王的勇士。表明大卫能够顺利的登基为王，与跟谁他的勇士是密切相关的。一方面是神的应许，神按着与大卫所立的约成就在他的身上。另一方面，神也籍着跟随大卫的勇士来成就神的心意。而跟随大卫的勇士，也因着神给大卫的应许而得着赐福。

历代志上11章和12章可以说是以色列的“光荣榜”，这些勇士被金榜题名。历代志上12章所记载的勇士名单，主要是大卫落难时大卫的追随着。1～6节的经文让我们看到，大卫当时正在逃避扫罗的追杀。他不得不离开神的应许之地，去到洗革拉投奔非利士人。就在大卫最艰难、落魄的时候，却有扫罗族的弟兄来帮助大卫来打仗。这些勇士的到来使得大卫更加认识神的恩典。

经文7～15节记载大卫住在旷野的山寨时，同样有迦得支派的勇士来帮助大卫打仗。经文16～22节，不断的记载帮助大卫的勇士和士兵。经文用：“ 那时天天有人来帮助大卫，以致成了大军，如神的军一样”。来描述跟随大卫的人。一方面让我们看到这是神的预备与恩典，同时也看到大卫对于神的信靠，以至于他能够信靠愿意跟随他的人。

经文23～40节记载了以色列民都同心来到希伯仑，并拥戴大卫为王。这正应验了神的应许：“要照着耶和华的话将扫罗的国位归与大卫。”神的应许是不会落空的，到了时候神就要成就。但在这个过程中需要凭着信心等候，甚至在这个等候的过程中，会经历苦难的试炼。正像大卫王一样，虽然撒母耳已经膏立大卫为王。但大卫在真正成为以色列王之前，却经历了各样的苦难。他被扫罗王追杀，他被迫离开应许之地，他甚至需要在外邦人前来装疯等等。但大卫的盼望并没有落空，这也让大卫更加明白神的信实和恩典。

如今我们作为神的选民，神已将新天新地应许给我们，我们将来要与基督一同作王。而在这个过程中，我们还需要在地上经历信心的生活，需要靠着神的恩典去面对各样的试炼和苦难。但我们的盼望是确实的，到了时候，黑暗将要变为光明，感谢神，给我们这样的应许和盼望。

历代志上13章，这里论到大卫登基作王后，想要迎取耶和华的约柜。“我们要把神的约柜运到我们这里来；因为在扫罗年间，我们没有在约柜前求问神。”我们看到大卫迎取约柜的动机是对的，他搬运约柜的目的是为着让以色列民能够来求问神，让以色列民能够按照神的心意而行。

但经文让我们看到大卫却采用了一种错误的方式来搬运约柜。“他们将神的约柜从亚比拿达的家里抬出来，放在新车上。乌撒和亚希约赶车”。而圣经让我们看到搬运约柜的方式不是透过用新的牛车来拉。而是透过抬的方式：“耶和华将利未支派分别出来，抬耶和华的约柜，又侍立在耶和华面前侍奉他，奉他的名祝福，直到今日”。（申10:8节）

当大卫没有按照神的吩咐来搬运约柜时，导致的后果就是乌撒因扶约柜而被神击杀。这件事情让大卫感到惧怕。一方面让我们看到神的圣洁和威严。同时也让我们能够警醒的按照神所启示的方式，来敬拜侍奉神，不要自以为聪明。

经历了这件事情之后，大卫不敢将约柜搬运到耶路撒冷，他担心会给自己带来灾祸。但当约柜被搬运到俄别以东家时，却看到神的恩典和祝福。当我们按着神所启示的方式来敬拜侍奉神时，我们深信神必按照自己的恩典和慈爱来引导属神的百姓。

灵修分享2021年1⽉15⽇代上14-15章徐惠婷

14:2⼤卫就知道耶和华坚⽴他作以⾊列王，⼜为⾃⼰的⺠以⾊列，使他的国兴旺。

上⼀章讲到⼤卫召集百姓，要⼀同将约柜迎进耶路撒冷，但是因着乌撒⼿扶约柜⽽遭遇耶和华击杀，⼤卫遂惧怕神，不敢将约柜运进耶路撒冷，最后约柜停在俄别以东家中，神就赐福给俄别以东的家和他⼀切所有的。

约柜象征神与以⾊列⺠同在，⼤卫迎约柜的动机是想要在约柜⾯前求问神。因为乌撒事件⽽对神产⽣惧怕的⼤卫如何重拾勇⽓，相信上帝乐意垂听他的呼求呢？14:1是上帝眷顾⼤卫、向⼤卫坚定应许的表达，外邦的推罗王愿意⽀持⼤卫建造宫殿，就表明耶和华正在坚⽴他的王权。⼤卫明⽩，他的国势强⼤，不是让他像外邦君王那样⾼举⾃⼰，彰显⾃⼰的伟⼤；乃是为着上帝⾃⼰的⺠以⾊列的缘故。神的百姓，在应许地上，蒙受神的祝福，遵守神的律法，这是上帝要给世⼈看⻅的神国度的影⼦，是罪进⼊世界以前的伊甸园的影⼦。⼤卫时期以⾊列国的复兴，是要引导⼈去切慕那⾄完全的、铺满全地的荣耀的国度。神要以⾊列⼈切慕的不是幸福安康、繁荣富强，乃是神的国和神的义。神怜悯我们，虽然我们许多⼈当初信主是因为病得医治、吃饼得饱，但是神所要赐给我们的，乃是天上各样的属灵福⽓。但愿我们能够明⽩我们作为真以⾊列⺠的真实盼望在哪⾥，以⾄于我们活出这样盼望的时候，能够有⼒地向这个被假神所辖制的世界宣讲真正的福⾳。

3-7节：⼤卫在耶路撒冷⽣的众⼦

圣经中的信⼼伟⼈并⾮每件事情上都完全合乎神的⼼意，作者真实地记录下来这些事件，并不是给我们今天违背⼀夫⼀妻制提供合法性。相反，我们更应看到，上帝怜悯⼤卫，仍然建⽴他的家室。⼤卫与拔示巴的其中⼀个⼉⼦所罗⻔成为⼤卫王位的继承⼈，成为耶稣基督养⽗的约瑟就是所罗⻔的后裔；另⼀个⼉⼦拿单也成为⻢利亚的先祖。这使我们想起上帝是何等地怜悯⼤卫与拔示巴，当他们悔改之后，竟然能够蒙受这样⼤的祝福。历代志的作者有意不提⼤卫和所罗⻔的缺点，所以在这⾥并没有提及⼤卫与拔示巴曾经的罪，是因为作者要使读者专注在这两位君王合神⼼意的层⾯，使他们专⼼等候那真正完美的受膏者。

8-17节：两次战胜⾮利⼠⼈

⼤卫的登基对⾮利⼠⼈来讲⼀个威胁，于是⾮利⼠⼈主动来攻打⼤卫，甚⾄逼近耶路撒冷。⾮利⼠⼈布散在利乏⾳⾕，看起来⾮常强⼤。⼤卫谨惧地求问神，神也即刻回应他，给他必胜的应许。果然，⾮利⼠⼈⼤败在⼤卫军队⼿下。⼤卫将得胜的荣耀归给神。⼤卫说：“神藉我的⼿冲破敌⼈，如同⽔冲去⼀般。”这句描述让⼈想起当年埃及的⼤队军兵被红海淹没的事件。我们的神是万军之耶和华，使⼈得胜的不是强⼤的兵⼒和⾼超的军事谋略，⽽是掌管万事的创造天地万物的主。这⾥作者特别描述了⾮利⼠⼈的神像被撇在战场上，被⼤卫吩咐⽤⽕焚烧了。⾮利⼠⼈的战败代表着他们的偶像战败。谁能抵挡耶和华的军队呢？但是⾮利⼠⼈并不⽢⼼，再次来挑战以⾊列⼈，⼤卫再次求问神，神指示⼤卫如何应战，并且他让⼤卫明⽩，在以⾊列军队去攻击⾮利⼈以先，神已经在前头攻打⾮利⼠⼈了。对于被掳归回的百姓来说，这样的回顾是极⼤的⿎励；在他们回到应许地时，他们周围也有许多的敌⼈，试图阻饶他们重新敬拜神，他们需要被提醒，他们的神必定使他们得胜，因为神喜悦他的⼦⺠敬拜他。百姓⽣命的中⼼不是建造⾹柏⽊作的房屋，⽽是建造神的殿，是与神恢复关系。这对于已经得蒙救赎的我们来说同样是⾮常重要的提醒。我们⽣命的中⼼是上帝，不是⾃⼰；这世界极⼒要塑造我们成为⾦钱的⻔徒，成为享乐的⻔徒；当我们要事奉神的时候，必定遇到逼迫，然⽽倚靠神，他就必定使我们得胜。

作者详细记载了⼤卫的这两个祷告，让我们看⻅⼤卫争战得胜的秘诀；同样的，我们今天要在属灵的争战中得胜，也只能倚靠神，⽽我们倚靠神的表达就是实实在在地投⼊祷告。急难之时的祷告当然必蒙神垂听，但是平时的祷告习惯却是不可省略的，否则我们就会发现⾃⼰在属灵争战中时常失败。然⽽，何时失败了，就何时去重新倚靠神。不必沉浸在过去的失败中，不是因为我们过去的得胜使我们更有胆量来到神的⾯前，我们能够来到神的⾯前，完全是仰赖他的恩典，是倚靠他的爱⼦耶稣基督为我们献上的赎罪祭。

15章

战胜⾮利⼠⼈，奠定了以⾊列国在当时的国际地位，周围的列国都惧怕⼤卫，是时候再次迎接约柜到⾸都了。这段记载在撒⺟⽿记上也有提及，但这⾥记载得⾮常详细。因为对被掳归回的百姓来说，他们需要明⽩他们⽣命的中⼼是敬拜。他们虽然失去了宏伟的所罗⻔圣殿，但是他们没有失去的，是上帝主动施恩、与他们先祖所订⽴的恩约。

这次⼤卫严格按照律法的要求，安排利未⼈抬耶和华的约柜，并且要求利未⼈在抬约柜之前⾃洁。⼤卫设⽴了各样吹号的、敲钹的、⿎瑟的、弹琴的、歌唱的，⼀起来颂赞神。这段的描述是令⼈兴奋的，在读的时候，我们似乎感受到了作者的喜乐。这也是作者希望带给归回的百姓的⿎励——你们能够归回，就是神正在兑现他对亚伯拉罕，对⼤卫的应许，虽然你们现在看起来微⼩，但是你们这⼀⼩群⼈只要忠于神的约，必定会成为神国度的器⽫。

⼤卫在诗篇中呼吁耶和华的圣⺠，都当以圣洁为⾐来赞美他。我们今天来到神的⾯前祷告、敬拜的时候，是否也是这样⾃洁——这意哇着从我们的过犯罪恶中悔改，⽴志顺服神？

作者提到扫罗的⼥⼉⽶甲轻视⼤卫，因为⼤卫王在耶和华⾯前欢喜跳舞。这⾥对⽶甲的描述是“扫罗的⼥⼉”，这使我们想起扫罗之所以被弃是因为他对神没有真实的敬畏，⽽⼤卫被⽴，是因为他专⼼倚靠神。我们是否像⼤卫⼀样，能够在众⼈⾯前勇敢地敬拜神，⽽不惧怕别⼈的眼光？

灵修分享 2021年01月17日代上17-18 聂彤 《历代志上》17章，可以说是位居历代志作者所呈现的历史的中心点，因为作者整个写作的架构，就是环绕着《历代志上》17：3～15与《历代志下》7：11～22这两段「神的话语」。而“中心”是大卫接受了神的“家”的应许（事实上是成为一体的两个家）——第一个就是神要为大卫建立的王朝（10b、14节），而第二个就是大卫的儿子要为神所建的圣殿（12节）。希伯来文 bayi（ṯ“家室”）的含义，可以是“王朝”、“圣殿”，甚至是“家庭”（16：43）。

神的应许是因祂婉拒大卫建造圣殿而起的（17：4）。这拒绝不是因为圣殿不重要，因为预备圣殿，正是余下来大卫统治记载（21-29章）的主题。也不是因为偏爱大卫的儿子是“太平、安静之子”（“所罗门”名字的意义），而大卫却是「战士」（22：8～9，28： 3）。重要的乃是优先次序，因为人所造的圣殿必须次于神所造的家，这个家甚至是人所未能想象到的。两个“家”都必须植根于神的应许，而非大卫那用意良善，却心思受限的想法。

神在这里的应许，有的时候称作是“王朝的神谕”，是“大卫之约”的房角石。值得注意的是，任何有神参与的约，常常是以神主动的心意和行动为其基础。例如神与亚伯拉罕和大卫立约，神应许的因素是如此的显明，以致它们通常被称作“应许之约”。

《历代志》的作者重视这个“约”在集体层面的意涵。他毫不犹疑地肯定，神在地上的国度要透过这个“约”得以建立（14节），并且《历代志》作者最关心的，就是纵使被掳和被外国统治，神的国度仍然在运作（参：《代上》28：5，29：11、23；《代下》9：

8）。不过，17章最重要的，不只是个别的和集体的应用，更是二者合并。对于《历代志》作者来说，真正地了解这约，应包括：确认神国度的存在，以及神透过大卫的后裔，所要展现的作为，他要建造神的家／圣殿。因此，虽然所罗门的软弱，和被掳归回后以色列人景况的凄惨事实，使任何想恢复大卫王朝的真实盼望似乎沦为笑谈，《历代志》的作者却相信，神给大卫的应许仍然有效，神的统治暂时受到阴影遮蔽，并没有耗尽神对“约”之应许的活力。《历代志》清楚地指出所罗门的重要意义，以及热切盼望大卫的“另一个”子孙最终会重建神的家，并且永远的建立神的国度。

难怪新约作者看见整个“大卫之约”，特别是看到《撒下》7：14及《代上》17：13，认为“约”都借着耶稣而完成和转换。从耶稣的诞生（路1：32），到耶稣的复活（徒2：30）、升天和被高举（来1：5，引用撒下7：14“＝”代上17：13），最后建立神的国度，他们看见神的国度和大卫的国度合而为一。然而，耶稣不只是大卫的后继者而已。大卫就像是摩西，只是神家中的仆人（来3：1～5；太22：41～46），但耶稣却是忠心治理神全家的儿子（来3：6），并且是神的新圣殿之建造者（约2：20；弗2：19～22）。因此，圣经的思想是指出，这里两个“家”的延续，不是在乎其原始的形式，乃是在乎复活的耶稣基督。现今神的国度在基督里仍然面对《历代志》作者当日的困难，神的百姓仍然必须顺服这些仍不承认“耶稣是主”的统治者。然而，无论如何，信心不是倚靠政治的权力或荫庇，或甚至宗教体制。信心是建立在神对大卫应许的永恒真实性，如今这应许是在基督里，并且透过基督来领受。神仍然在建造祂的家（太16：18；弗2：19～22；彼前2：4～10）！

大卫的反应（17:16-27）阐明出《历代志》作者对祷告有两方面的观点。首先，神无条件的应许并不是随便就可领受，好像它们的好处是会自动发生，而是要带有顺服的信心和感恩来领受。第二，对《历代志》作者来说，信心通常是透过祷告来表达的，特别注意大卫（29：10～19）、所罗门（代下1：8～10，6：14～42）、约沙法（代下20：6～12），和希西家（代下30：18～20，32：20、24）的例子。祷告在《历代志》里通常是策略性的，《历代志》把祷告和建造圣殿之间，更密切地连接（代上29：10～19没有平行经文），似乎对被掳归回后的时代，圣殿成

为「祷告的殿」（参：赛56：7）之思想，有特别的激励作用。

18章就是神对大卫“顺服”的报答，或者说是王朝/家的建立。最令人侧目的，是18：13：“大卫无论往哪里去，耶和华都使他得胜”。没人不喜欢这句吧！但需要与17章接连看呢！

灵修笔记 1月19日 代上21-22章 杨恩霖

代上21章：大卫数点百姓遭罚

有几方面：

1.攻击以色列人与激动大卫（1）：撒但是没有亲自动手害百姓，但可以藉着大卫的私欲来加以攻击。这让我们看到撒但的诡诈，也看到属灵领袖不知不觉扮演了十分重要的角色。大卫想要透过数点人数来夸耀自己的能力和智慧，忘记了今天的成就乃是神的恩典。

2.民数的问题：为何这边记载数点结果共有157万拿刀的，但撒母耳记下则只有130万（撒下二十四9）。有两种解释:①历代志作者将外邦人也算在以色列士兵之内,犹大士兵的数量有所减少则是因为没有包括利未支派和便雅悯支派;②(撒下24:9)的80万没有包括(27章)的30万,而犹大支派的47万则没有包括(撒下6:1)的3万。

庞大的军事力量很容易让人成为依靠，但神的手打击，在瘟疫面前，再多能打仗的人都无法救我们脱离病毒的感染。

3.大卫的悔改（8、17）：神向以色列人降灾使大卫立时醒悟，承认自己所行甚是愚昧，求神赦罪。当他眼见百姓受苦时心中非常痛苦，好像自己在受苦一样。他祈求神由他和他的父家来代替百姓受惩罚，而不要使民众受灾。这点神并没有应允，因为大卫和他的父家是没有资格代替百姓受苦的。不过神有指示献祭的事情，这意味着有止息神的愤怒的方法。

4.大卫的选择（13）：神的作为，是我们不能随意测度的，但这次神叫大卫自己选择灾祸：或战败、或饥荒、或瘟疫。大卫体验过战争的残酷，也深知饥荒的遗害；但是选择瘟疫吗？大卫把选择交托在神的手中，因为他知道神要惩罚罪恶，但神仍有爱与恩慈。从这事我们需要知道就是有一日，当我们落在神忿怒的手中时，请切记神愿意怜悯，也要赦免一切知罪而求赦的人。

瘟疫要如何止息呢？

1.吩咐筑坛（18～19）：坛是献祭的地方，也是神人关系修复，相遇的地方。神要求大卫筑坛，是要透过献祭，代赎，让大卫和以色列人与自己恢复关系。

2.购买禾场（20～25）：大卫照先知的吩咐上阿珥楠的禾场，要求购买禾场与及相连之地作为筑坛献祭之用。这里指出大卫给他六百舍客勒银子，而撒下二十四章则说五十舍客勒，有可能是禾场个别的价值及“与相连之地的分别。大卫虽然可以随意拥有被征服民耶布斯人所有的一切,却坚持支付价钱。原因是由于大卫进到神面前的诚实信仰与敬拜态度，他不愿用他人之物来向神献祭,而是甘愿尽自己的力量来献给神。

3.神垂听祷告（26～27）：当大卫献上祭物，在神面前自卑，悔改认罪，神应允了他。祂表达悦纳的方法是从天降火，烧尽燔祭，又使灭命的使者收刀入鞘，使瘟疫平息。神的怒气被挽回，是因为祭物的代替。神把祂对我们的刑罚和愤怒倾倒在祭物身上，如此瘟疫就止息了。我们需要记住，无论什么时候，当我们犯罪得罪神时请谨记，神愿意赦免罪恶，只要我们悔改、寻求祂。

4.殿址选定（28～31）：这一段经文配合大卫献祭蒙应允的事，表达阿珥楠禾场的特殊地位，且表明这里是建殿的理想位置。

代上22章：筹建圣殿

大卫有意为神建殿却被神拒绝；但神应许此事可由他的儿子完成；大卫虽未能亲自为神建殿，却积极地为建殿而作出努力。

1.储备物料（1～4）：石头、铜、铁、木材等，大卫在位时就已经开始搜集。大卫建造圣殿的目的是传扬神的名。他想圣殿必须建得巍峨美丽，以此来表彰神的崇高与荣耀。

大卫建造神殿的态度实在是我们今日圣徒当具备的态度，我们当像大卫如此对神充满了热情，愿意投身于福音的大使命中，广传福音，培训门徒，建造教会。

2.嘱咐所罗门（5～15）：大卫清楚神的选召，将建殿的遗命吩咐所罗门。他言明不能为神建殿的原因（7）及神对他的应许（8～9）。又劝勉他要刚强，并以神的律例为一生所依。大卫的嘱咐表露了作为一位父亲的慈爱和作为圣约传授者的严肃，以弱小年纪登上王位的所罗门需要神的智慧，需要依靠神刚强壮胆才能使平息国内的纠纷，统治国家并完成建造圣殿的使命。

3.鼓励以色列众首领（16～18）：这里所包含的人，可能是一切在以色列中有分作领导的人，要知道建造圣殿的工作不是一个人的事情，乃是全体国民的任务。所以在这里所要求是人人同心，齐心努力。保罗称赞腓立比的教会，他们从头一天直到如今，是同心合意地兴旺福音。（腓1:4）。在服事神的过程中是需要被鼓励的，被提醒的，因为我们很容易懈怠，很容易把服事流于形式。当然，服事神也不是迫于君王的强势，乃是自发的，甘心乐意的。求神帮助我们，在服事中常常被更新和改变！

历代志上二十三章是讲到当大卫在去世之前，他使事奉圣殿的利未人比较系统的安排了他们的职责。使圣殿事奉的制度更加的全面。历代志的作者非常的关注关于圣殿中的事奉。他和列王纪的角度有所不同。可能因为历代志的作者本身就是一位祭司，以色列百姓因着违背神的律法，违背了神与大卫所立的约，使得他们被掳到巴比伦。现在终于神允许他们回归到耶路撒冷，重建圣殿。所以，他面对着这些被掳归回的子民，他要教导他们回归圣约，回归到圣殿的敬拜之中，回归到神的心意之中的事奉。所以，他非常注重圣殿敬拜的描述。而列王记的作者可能是一位先知，他更是从警告劝诫的角度呼吁百姓悔改。所以有人称列王记为先知观点的历史，而历代志为祭司观点的历史。

大卫作为一个君王，在他临终之前，他所需要安排的应该是，在对外上如何使得国家避免外敌的入侵，在对内上如何使得国家能够安定平稳。但是，历代志二十三章却告诉我们，大卫所关心的是圣殿中服事的祭司的职责，大卫所在意的是这些服事神的圣职人员是否能够有序的在各自的岗位上忠心服事。作为一名君王，他需要知道的是国中有多少的兵力，有多少的军事将领。但是，在这里我们看到大卫所关注的是有多少能够真正服侍神的祭司利未人。27节说：照着大卫临终所吩咐的，利未人从二十岁以外的都被数点。并且亚伦的后代作祭司的名单也得到很好的安排，他们是按着班次来服侍神。大卫亚伦的后代分成了二十四班次。二十四章19节说：这就是他们的班次，要照耶和华——以色列的神藉他们祖宗亚伦所吩咐的条例进入耶和华的殿办理事务。大卫在这里所表现出来的更多的像是一名牧者，在临终之前安排好服事的群体，使得整个以色列能够在神的旨意中来敬拜神。

所以从大卫临终所表现出来的安排，可以看出大卫所关注的其实并不是他的家和他的国，他更关注的是神的家和神的国。他所关注的并不是以色列国的经济、军事、教育、文化以及政治，虽然这个世界的国度非常在意这些，都是以这些来作为国力强大与否的标识。但是大卫所关注的是百姓是否在神的旨意中遵行、敬拜、事奉神。神的律法是否能够在这个国中得到更好的教导和遵行。 当然作为历代志的读者，他们是被掳归回的以色列群体，他们经历了国破家亡凄惨，他们经历了神的圣殿被拆毁，他们的信仰被践踏的过程。而这一切的原因都是因为他们没有遵行神的旨意，没有好好的遵守摩西的律法，而去敬拜偶像。所以，审判临到了以色列家。现在虽然被掳归回了，虽然圣殿也被重建起来了。但是，以迦博的咒诅始终笼罩在他们的头顶。没有荣耀，荣耀离开以色列了。

所以，当他们读到历代志的时候，历代志的重点并不是警戒，更是安慰。上帝所设立的国度，那个充满祭司君王的国度，是何等荣耀的国度。在这个国度里面，一切都井然有序的事奉，都充满喜乐的敬拜。百姓在这样的国度里面得到极大的荣耀，那是原本属于耶和华神的荣耀。

作为软弱的，失败的以色列人，如何配得神如此荣耀的国度呢？不是因为他们作的好，乃是因为神的拣选。祂所拣选的大卫的国度，大卫的宝座是存到永远的国度（代上十七14）。那位大卫的儿子，那位真正的大卫将坐在神的家和神的国中，直到永远（代上十七14）。

而照着这个应许，耶稣基督，这位大卫真正的后裔，带来了神真正的国度。透过祂在十字架上的受死埋葬，祂奠定了神国度的基础。并且在祂的里面，他赐下各种的职分，使得我们各尽其职，服事这一位荣耀的神。以弗所书四11~13节说：他所赐的，有使徒，有先知，有传福音的，有牧师和教师，为要成全圣徒，各尽其职，建立基督的身体。直等到我们众人在真道上同归于一，认识神的儿子，得以长大成人，满有基督长成的身量。 在基督里面，我们拥有了事奉神的身份；在基督里，我们成为建造圣殿的活石；在基督里，我们享受属于基督的荣耀；在基督里，以迦博成为了迦博。

灵修分享

许秋诚2021年1⽉21⽇经⽂：历代志上25～26章

圣殿中的侍奉

经⽂的结构：

⼀、⼤卫设⽴歌咏队（25:1～31）

⼆、⼤卫设⽴守⻔者（26:1～19）

三、⼤卫设⽴库房⻓（26:20～32）

圣经论到“凡事都要规规矩矩地按着次序⾏”。尤其是在神圣殿的敬拜侍奉中。当⼤卫年纪⽼迈，他将国位传给他的⼉⼦所罗⻔时，不单是为所罗⻔预备了建筑圣殿的⼀切材料，更是为圣殿的建⽴预备了敬拜次序和侍奉的原则。经⽂25、26章特别记载⼤卫为将来圣殿的建⽴，预备了歌咏队、安排了守⻔的班次、并设⽴了掌管圣殿库房的看守者。

虽然圣殿还没有建⽴，但⼤卫知道他的⼉⼦所罗⻔必为耶和华建造圣殿。因此他在有⽣之年就尽⾃⼰所能的来预备建造圣殿的⼀切。虽然他知道⾃⼰不能亲⾃为耶和华来建造殿宇。可以看到⼤卫是多么期盼圣殿能够被尽快的建⽴起来。他所做的这⼀切也正是参与到圣殿的建造之中，与圣殿有份。

在圣殿的侍奉中，⾸先论到的是祭司和利未⼈的职责。在经⽂25章，特别论到在圣殿中诗班的敬拜和侍奉。经⽂让我们看到诗班是⼤卫王和众⾸领亲⾃分派的。这些歌唱家和祭司⼀样分成⼆⼗四个班次。也与祭司相似，分两个阶段完成（参⼆⼗四章）。他们先分为三⼤家族（1～6节），再借着抽签分属各⾃的班次（7～31节）。因此我们看到在圣殿的敬拜是何等的重要。

经⽂⽤了⼀整章来详细的记载诗班的选⽴、分⼯、及轮流的班次。⽽这⼀切都是为着更好的来敬拜侍奉耶和华。他们需要在⽗亲的⼿下受教，在学习敬拜侍奉的过程中，⽗亲取到⼀个⾮常重要的地位。今天教会在公共崇拜中的敬拜也是何等的重要。当利未⼈在圣殿中透过弹琴、⿎瑟、歌唱敬拜耶和华，他们需要经过严格的训练，他们需要经过筛选和预备⾃⼰，并且他们每⼀次侍奉都是⼀次难得的机会，因为⼀共分了24班。

因此我们也需要来反思我们在教会中的敬拜和侍奉。不断的提醒我们⾃⼰我们在神⾯前的亏⽋，甚⾄是带领敬拜的同⼯，我们常常也没尽到⾃⼰的本分来好好的预备。

经⽂26章论到主要包括守⻔者（1～19节）和掌府库的（20～28节），但也有审判官和各种⾏政服务。把这些群体纳⼊，便形成⼀个⾮常重要的要点，纵使看起来好像从历代志的中⼼主题岔开了。当神的百姓适当地注意到⾃⼰的身分是⼀个敬拜的团体时，在神圣和世俗之间的区分便会消失了。所有的⼯作，⽆论是平凡或特殊的，是祭司、或是看⻔的，在神的眼中都有价值。每⼀个利未⼈都如同祭司与他们最贴近的助⼿⼀样，在圣殿中服事。守⻔者是与他们的同族，肩并肩在耶和华的殿中服事。

在神的家中，神对我们每⼀位属神的⼦⺠有不同的带领和呼召，我们只要尽到神对我们托付就够了。因为神多给谁就要向谁多要，神给我们五千两，我们就要按着神给我们的来挣取五千两，如果神给我们的是两千两，我们就按着神给我们的挣取两千两。我们有⼀天都需要在神的⾯前来交账，因此我们需要尽到⾃⼰的本分，按着神交付我们的来好好管理。这也是神赋予亚当夏娃的使命：“神就赐福给他们，⼜对他们说：“要⽣养众多，遍满地⾯，治理这地，也要管理海⾥的⻥、空中的⻦，和地上各样⾏动的活物。”我们需要把神交付我们的管理好。

灵修分享2021年1⽉22⽇代上27-28章徐惠婷

27章

1.先求神的国和他的义

历代志的作者⽤四章的篇幅（23-26章）描述圣殿服事的组织体系，⽽仅⽤⼀章的篇幅（27章）说明圣殿以外的国防、地⽅⾏政及治安领域。作者的记录顺序正是依据⼤卫的具体经营顺序⽽作，这说明⼤卫将敬拜神与圣殿的事奉摆在其他事情之上。这是以⾊列作为⼀个神政王国区别于不信神的外邦国家的核⼼特点。经济、政治、军事、外交，固然是⼀个国家⽴⾜于这个世界上需要强调的领域；但是对于以⾊列来说，重要的是与神建⽴正确的关系，对于君王⼤卫来说，带领组织全⺠敬拜神是重要的天命。当⼤卫将神的事摆在⾸位的时候，上帝也在其他领域赐福于他，因为上帝曾经应许要建⽴他的家、他的国。对于被掳归回的百姓来说，百废待兴，⾸先重要的事情就是重建圣殿。这是⼀件不容易的事情，百姓后来遇到仇敌的拦阻就停⼯不建，转⽽建造⾃⼰的房屋，结果他们受到神的审判，他们想要的祝福神亦收回；后经先知责备与劝勉，他们才悔改，重新投⼊建殿的⼯程。历代志的作者借着回顾⼤卫王将敬拜神的事情放在⼀切事情之⾸，来⿎励百姓相信，恢复对神的敬拜是重要的事，正如主耶稣说的“你们要先求神的国和他的义，这⼀切东⻄都要加给你们了”。

这世界上⼀切美好的事物本是神因着他的恩慈与⼤能赐给我们享⽤和管理的，因此，神的⼉⼥不必像外邦⼈那样，为着世上的诸多需要愁烦，只要专⼼仰赖神的供应，尽好本分，努⼒作⼯。并且，只有当我们的⼼思不被世上的需要缠累，才有可能专⼼投⼊神国度的⼤业中。

2.惟靠万军之耶和华（军事、⾏政、经济、政治）

⼤卫逃离扫罗之后，就有许多勇⼠来各⽅来追随他，如今⼤卫成为全以⾊列的君王，这些勇⼠（也是功⾂）⾃然成为⼤卫军队的核⼼⼒量。⼤卫将他们分成⼗⼆班，按⽉轮流，替换出⼊服事王。也就是⼤卫仅仅⽤⼆万四千⼈的兵⼒负责警备⾃哈⻢⾄以禄的地域，这是难以想像的。世上各国为了巩固统治和国际地位，常将极多的财⼒、⼈⼒、物⼒投⼊军队，甚⾄进⾏军备竞赛。但是⼤卫⾃牧童时期就已经经历到，得胜不是靠⼈的⼒⼤、⻢的腿快，⽽惟靠万军之耶和华的名。

这种轮值⼀个⽉的规定也⼤⼤地减轻了百姓的负担；这些军⼈在轮值时间之外，就和普通百姓⼀样，照常可以⼯作、维持⽣计。这显明了⼤卫的智慧，这种智慧是因着敬畏神⽽产⽣的，是因着倚靠神⽽有的安全感⽽有的。在⼤卫统治下⽣活的百姓真是有福的。

同样的，在⾏政上，⼤卫尊重以⾊列⼗⼆⽀派的独特性，在每个⽀派拣选该⽀派的⾸领作⾏政⻓官，与外邦国家想⽅设法削弱地⽅势⼒也形成鲜明的对⽐。（16-22节）23-24节简要提及⼤卫数点百姓⼈数的事件以及上帝对此的审判，但历代志的作者强调了⼤卫信⼼的⼀⾯，即他相信神应许以⾊列⼈数繁多，因此他没有数点⼆⼗岁以内的⼈数。

在经济上，25-31节提到为⼤卫王掌管产业的⼈的名单。从这个记录来看，⼤卫没有单靠税⾦来维持王室财政，他有⾃⼰的产业，这些产业是他在过去的征服战争中获得的。我们从⼤卫不⽤⽩得之物献祭给神来看，⼤卫在财务上是很清楚的。他尊重百姓的个⼈财产，不利⽤君王的权⼒强取百姓之物，相信在他治理下，百姓的税负也是不重的。

在政治上，32-34节提到⼤卫的诸位谋⼠（内阁成员）还有元帅约押，这些⼈物都是⼤卫的重要同⼯，他们辅佐⼤卫完成对国家各个⽅⾯的治理。⼤卫愿意谦卑地听从谋⼠的意⻅，这是⾮常难能可贵的品质。刚愎⾃⽤，是⼈的天性；特别是拥有⼀定权⼒以后，更容易这样。但是⼤卫能够看到⾃⼰的有限，愿意寻求他⼈的灼⻅，就显出他的智慧了。没有⼀个⼈是完全像上帝完全那样，因此没有⼀个⼈可以脱离其他⼈⽽存在、或做成什么事情。因此，不论你正扮演什么⻆⾊，记得谦卑寻求敬畏神之⼈的建议。

28章

28章是⼤卫正式召聚各⽀派的⾸领、军⻓、千夫⻓、百夫⻓、掌管王产业的，并太监和⼤能的勇⼠，向他们宣告建殿的事宜，劝勉他们要敬畏神、谨守遵⾏耶和华的⼀切诫命，以及正式宣布所罗⻔将继承他的王位、完成建殿的⼯程（呼召官⻓协助所罗⻔）。1-8节是⼤卫对这些官⻓说的话，9-10节是⼤卫对所罗⻔的劝勉，11-18节是⼤卫指示所罗⻔殿的样式，祭司和利未⼈的班次，各样器⽫的样式、所⽤⾦器银器的分量等，19-21节⼜是⼤卫对所罗⻔的勉励。

这⼀章的描述很像当年摩⻄组织建造会幕的描述，作者特别强调⼤卫从耶和华那⾥得到如何建造圣殿的具体指示，“这⼀切⼯作的样式，都是耶和华⽤⼿划出来使我明⽩的“（19节）。圣殿的样式必须是启示⽽来，⽽不是按照⼈的智慧设计⽽得。因为圣殿是天上真圣所的影⼦，每⼀个部分的设计都有属灵的含义。

⼤卫对各位官⻓的劝勉，对所罗⻔的劝勉与当年摩⻄对约书亚、约书亚对百姓的劝勉⼀样，”你当谨惧、你当刚强、你当刚强壮胆去⾏，不要惧怕，也不要惊惶，因为耶和华神就是我的神，与你同在。他必不撇下你，也不丢弃你，直到耶和华殿的⼯作都完毕了。“

上帝给的任务看起来常常是很难完成的，但是⼜是必定能完成的；因为这是上帝定意要做成的事。所罗⻔需要信⼼相信，虽然建殿的任务不容易完成，但是靠着神的恩典，没有难成的事。他需要的就是凭借信⼼跨出第⼀步，尽他所能的做好他的⼯作，剩下的，上帝都会负责到底。

建殿是⼀个浩⼤的⼯程，⼤卫提到“有祭司和利未⼈的各班，办理神殿各样的事；灵巧的⼈在各样的⼯作上乐意帮助你；并有众⾸领和众⺠⼀⼼听从你的命令”，所以所罗⻔可以放胆去组织建殿。

上帝常常不是只使⽤⼀个⼈来与他同⼯，⽽是同时使⽤许多有着不⼀样恩赐的⼈、在不同的岗位和责任上各尽其职、彼此配搭来完成他的⼯。有⼈松⼟，有⼈撒种，有⼈浇灌，有⼈收割，同⼼合意，同归于⼀。

新约的基督徒领受了主耶稣颁布的⼤使命，这是⼀个伟⼤的呼召，看起来是难以完成的，但是两千年的教会史让我们看到了神迹，福⾳已经从初的⼗⼆⻔徒传⾄今天世界的各个地⽅，虽然我们的任务尚未完成，但是这是必定完成的任务，因为主耶稣必定再来，那时正是福⾳传遍天下的时候。问题是：我愿意将⾃⼰的⼈⽣投⼊这样伟⼤的⼯程吗？记住⼤卫的优先次序，调整我们的⼈⽣⽬标，“焉知你得了王后的位份，不是为现今的机会吗？”（以斯帖记4:14）我是否愿意这样舍命服事主呢？

灵修分享2021年01⽉24⽇代下1-2聂彤

《历代志上》结束在“⼤卫王寿终正寝”，所以，《历代志下》始于⼤卫之⼦所罗⻔，开启“所罗⻔时代”。所罗⻔的闻名是他的智慧和财富。⽆论是圣经正典的记载，还是世间经久不息的传说，都是集中在这两点上。当然，圣经的记载是让⼈看⻅：敬畏真神者便有智慧；⽽财富，是上帝按照祂⾃⼰的⼼意赐予⼈的。所罗⻔将要接续他⽗⼤卫的事业——建造圣殿，⽽“所要建造的殿宇甚⼤，因为我们的神⾄⼤，超乎诸神。天和天上的天，尚且不⾜祂居住的，谁能为祂建造殿宇呢？”（2:5-6）因此，再多的宝物，再华美的修饰都不能真正体现神荣耀的万⼀。所罗⻔之所以积蓄财宝，⾸先是为圣殿的需⽤。这样浩⼤⽽艰巨的⼯程，需要众多劳⼯的协⼒⼯作，这也正是所罗⻔在第⼀章向神求智慧的缘由之⼀：“求你赐我智慧聪明，我好在这⺠前出⼊，不然，谁能判断这众多的⺠呢？”（1:10）他希望在他的⺠中有威望，在他们的⾯前有“话语权”，从⽽使他的命令能够“上传下达”，有效且有效率地被执⾏。⽽神的回答超出他的所求：“我已⽴你作我⺠的王，你既有这⼼意，并不求资材丰富尊荣，也不求灭绝那恨你之⼈的性命，⼜不求⼤寿数，之求智慧聪明好判断我的⺠；我必赐你智慧聪明，也必赐你资材丰富尊荣。在你以前的列王都没有这样，在你以后也必没有这样的。”（1:11-12）所以，从第3章-9章，可以看⻅神这⼀应许的成就，反应在所罗⻔的⽣平中，就是“开挂的⼈⽣”！（超爽的）

但在1章，“所罗⻔求智慧”，⽽神不但给了他智慧，也给了他“资材丰富尊荣”，某开“脑洞”：“求智慧”与“得智慧、资材丰富和尊荣”的关系！思考良久（多年的观察与琢磨）的结论是——神的主权。不论⼈求什么，神才是那位真正知道，什么是“美善”结果的存在，并且，神可以看⻅⼈的内⼼。当所罗⻔最初“求智慧”那段时期，他可能真的只是单纯想“治理好国家，建造成圣殿”，可能他真的不在意财富和尊荣，他已然是国王了；因此神赐他智慧以治理⺠众；赐他资材丰富以建造圣殿和宫殿；赐他尊荣以彰显神的荣耀。⽽普通⼈若求智慧，可能是想在各种考试中过关；可能想“投机取巧”赢得奖励；甚⾄可能看了《历代志下》第⼀章，想模仿所罗⻔，试试只求智慧，看能不能得所有……这就是很多⼈“求⽽不得”、“神不听祷告”的经历，甚⾄是⼈⽤来怀疑神是否存在的根据。

神之所以给所罗⻔的，超出他的所求，因为神知道所罗⻔可以完成⼤卫的遗愿，他也⼀定要完成，这是所罗⻔作为“国王”的责任和义务。每个⼈都有⾃⼰的责任和义务，不同的位置，义务和责任也不同。正如圣经中“按才受托”的⽐喻（太25:14-30；路19:11-27），那被托“五千两”的，和被托“两千两”的，才⼲不同，被托钱财的数⽬不同，赚取的也不同。然⽽他们所得的夸赞却是相同的，因为他们所付出的努⼒是相同的。所罗⻔的智慧⽤以建造圣殿和治理国家，某的智慧⽤以牧养3、5个⼈，因此，不需要拥有“所罗⻔的宝藏”，只要在神所赐的环境中，感受祂的同在！享受祂的同在！分享祂的同在！

历代志下3-5章

1） 3：1～4 经过多番筹划和预备，建殿的工程终于在所罗门作王第四年展开。超过十五万名工人，加上几乎无尽的材料，仍然需要七年时间才能完成这个庞大的工程——圣殿的根基立在摩利亚山上（在这山上神曾阻止亚伯拉罕，杀以撒献祭（参创二二1～18）。这块地原是耶布斯人阿珥楠的禾场，大卫将它买下来筑祭坛）。圣殿长九十英尺、宽三十英尺、高四十五英尺（详细的描述参看王上六章）；大概有两个会幕那么大。圣殿前面有一条三十英尺长的廊子。（注：圣经里的一肘”等于现代的52公分。）

3：5～9 圣殿内部只有一层。分为两个房间，就是大殿（即圣所，新英王钦定本作屋”）和至圣所。圣殿用石头兴建，内部用松木板遮蔽、贴上精金，用不同的设计装饰和嵌上宝石。圣殿里面可见的都是金，象征神，也描绘出主的荣耀要充满其中。

3：10～13 两个基路伯放在至圣所中（约柜的施恩座上面也有两个基路伯，这是另外两个）。他们两对翅膀的总长度，刚好是至圣所的宽度。然后约柜放在他们之下（五7）。基路伯是圣经里常常出现的灵体。殿的内墙（7节）和幔子（14节）都用他们作装饰，象征他们时刻伺候神。圣殿和会幕是神真正的居所——天上的预表；神在天上昼夜受无数大军的敬拜和尊崇（来八5）。圣殿和会幕也预表基督（约1：14的住”字直译是由会幕”这名词转化的动词；2：19）。

3：14～17 圣殿的两个房间象会幕一样，由一块幔子分开；也有门作分隔（7节）。圣殿前有两根有柱顶的柱子，上面有一百个石榴作装饰。右边的铜柱叫雅斤（他必建立），左边的铜柱叫波阿斯（他有力量）。

2） 4：1～22 圣殿所用两种主要的金属是铜和金。本章简述用这些金属造的器具。用铜造的包括活祭坛、铜海和驮着它的牛（2～5，10节）、十个盆（6节），又用铜包裹院子的门扇（9节）和造不同的用具（11，14～18节）。还有两根柱子和柱顶（12～13节）。这一切的器皿都是在疏割和撒利但中间，借胶泥铸成的（17节）。

所罗门用金给圣所造了十个灯台（7，20节）、十张放陈设饼的桌子（8，19节）、一个金坛（19节）和各种的器具（8，21～22节），以及圣所和至圣所各种的装饰。金主要用来制造殿里的物品，铜器主要放在殿外。除了约柜之外，圣殿的一切器具都是所罗门造的。约柜是从会幕运来的。

5） 5：1～10 圣殿建完了（1节，比较王上8章）。第2至10节记述将会幕的器具运到圣殿的经过。约柜放进至圣所；其它器具，例如香坛、放陈设饼的桌子等可能放在府库中，因为它们存放在所罗门的殿时没有使用过。

抬约柜的利未人都是祭司（4，7节）；他们将约柜放在守护的基路伯的翅膀底下（7～8节）。出埃及记二十五章15节定明扛一定要留在约柜上。那时，两块法版仍在约柜里。

5：11～14 第11节说祭司并不分班供职”，意思是所有的祭司都在那里，不只是当值的祭司。 当祭司和利未人在坛的东边聚集，赞美感谢耶和华的良善和慈爱时；耶和华的荣耀充满圣殿，甚至祭司不能在里面站立供职。这一段经文使人联想起摩西，在会幕建成时他不能进去，因为会幕被彩云遮盖，而且会幕里面充满了耶和华的荣光（出四十34～35）。现在，当约柜进入它的安息之所时，圣殿中充满了云彩，众祭司像摩西一样，不能在其中供职，因为耶和华同在的荣光充满了圣殿。

6）小结：代下 5:13-14……那时，耶和华的殿有云充满，什至祭司不能站立供职，因为耶和华的荣光充满了 神的殿。——耶和华的同在的云与荣光充满了神的殿，极其辉煌，甚至祭司也不能站立供职。神喜悦所罗门的建殿，喜悦他们同心的奉献，同心的敬拜。更重要的是神的同在乃是显明上帝喜悦与人同住，神的荣耀大大的彰显，令人炫目。这种情形再出埃及记中会幕的落成的时候也出现过。（那时云彩遮盖会幕，耶和华的荣光就充满了帐幕。摩西不能进会幕；因为云彩停在其上，并且耶和华的荣光充满了帐幕。出40：34-35）同样的摩西也不能进入会幕事奉，因为上帝显明他的同在，极其的圣洁荣耀，人无法站立。

往后的日子中，当以色列人悖逆神被掳到外邦人之地，之后神怜悯他们，他们得以回归重建圣殿，他们也期待这样的荣光出现。先知书以西结、哈该书、撒迦利亚书都表达他们期待神的荣光再一次的临到圣殿：

结 43:1-5

以後，他带我到一座门，就是朝东的门。以色列 神的荣光从东而来。他的声音如同多水的声音；地就因他的荣耀发光。其状如从前他来灭城的时候我所见的异象，那异象如我在迦巴鲁河边所见的异象，我就俯伏在地。耶和华的荣光从朝东的门照入殿中。灵将我举起，带入内院，不料，耶和华的荣光充满了殿。

亚 2:10

锡安城啊，应当欢乐歌唱，因为我来要住在你中间。这是耶和华说的。

该 2:7-9

我必震动万国；万国的珍宝必都运来（或译：万国所羡慕的必来到），我就使这殿满了荣耀。这是万军之耶和华说的。万军之耶和华说：银子是我的，金子也是我的。这殿後来的荣耀必大过先前的荣耀；在这地方我必赐平安。这是万军之耶和华说的。

是的，上帝应许有一天神的荣光要再一次的彰显，显出他喜悦人的明证，显出他乐意与人同在。这样我们就看到一个真正的荣光来到世界，就是约翰福音第一章所写的：约 1:9-14 那光是真光，照亮一切生在世上的人。他在世界，世界也是藉着他造的，世界却不认识他……道成了肉身，住在我们中间，充充满满的有恩典有真理。我们也见过他的荣光，正是父独生子的荣光。”约翰在年老的时候，思想耶稣基督的时候，就写下了基督就是那真正的荣光，是上帝应许要来到世上，显明他与人同在，有圣洁、真理、恩典的荣光。约翰看清楚这光就是创造世界的光，是人的光。

以前同在的荣光使人不能站立事奉，人的罪没有真正的除掉，因此人的事奉是有折扣的，无法完全的与神同在。那时人事奉神的时候是渴望神，同时又是惧怕神。但基督才是那真正的荣光，这光除去人的罪，使人可以毫无惧怕的享受神的同在。使徒约翰就是领受了这样的荣光，以致于写出了约翰福音的序，这个序把人生命深处最深的渴望，最终的归属，最终的平安与喜乐都聚焦在耶稣基督的身上，看见了耶稣就是看见了这光。与基督连接就是与这光连接，就是与生命的源头连接，完全的平安与喜乐。

记得教会中有一位虔诚的老姊妹离世了，与她的家人通话，家人带着哭腔和我商量后事，非常的舍不得。我听了心里也是忧愁，但是想起她是回到这光中，与基督永远的同在，我也是喜乐的，因为没有比这更美好的同在。基督徒的离世，是进入圣洁、真理、爱与光明中，不是生命的结束，而是生命真正的开始。到了那个时候，我们就会知道在地上的生活不过是一场梦，到了天家，我们才真正的醒过来。

你羡慕那光吗？

灵修笔记 1月26日 代下6章 杨恩霖

所罗门的宣告（1-11节）

* 神在我们中间（1-2节）：

以色列人相信神的住处为幽暗之处，这是受到西奈山上神显现的传统而引发的（出二十

21）。现今神临在了，以殿作为祂的居所，人就可在殿里遇见神。

* 信实的神成就大事（3-11节）：

这一番话表达了所罗门称颂神的心声，原因是：

1）神向大卫所应许的现在亲自成就了。祂让所罗门登位及完成建殿工作就是明证。过去大卫流人血太多，神不许他建殿宇，但现今所罗门作为太平之子，在神的供应下完成了这项工作。

2）神与大卫的立约关系并非一件独立事件，它与出埃及的经历有密切关系。神救赎以色列民出埃及，拣选耶路撒冷为祂的居所及选立大卫治理国家等事情，都表明神没有离弃祂的子民，祂遵守了约的要求。

所罗门在庆祝圣殿建成的典礼中高举约的关系，一方面指出神是与整体以色列人立约；一方面又暗示这约仍有效，以色列民自当竭力保守这美好神人的关系。

思想：我们先要感谢神，透过基督的死，我们因信进入了“新约”的关系──享受救恩，成为神的儿女，又受各种属灵福气，这全都是因为神信实，定意差遣救赎主来到人间而成就的。在历史长河中，神没有改变祂信实的属性，而我们又如何呢？我们不用付代价就领受了神救赎的恩典，那在漫长的基督徒人生路上，我们是否有常常持守对神忠贞的心么？危机当前，我肯看重神人和好的关系么？

所罗门的祷告（12-42节）

* 所罗门祷告的态度（12-13节）：

他在百姓面前跪下，然后向天举手祷告。所罗门这种祷告的姿势，表达了对神的尊敬。作为以色列的君王，他很清楚他所治理的这个国家跟周围的列国不同，他跟其他的外邦的国王不一样，他不是整个以色列最大的和唯一的统治者，因为他的王位是“君权神授”，他是被委托来治理神的百姓的国王。

* 所罗门祷告的内容：

1）感谢神今日成就大事（14-15节）：

所罗门今日能够献殿并作祷告，乃因神愿意向顺服祂的人守约施慈爱，而他父亲大卫蒙福受恩就是最好的明证。

2）求神继续施恩（16-17节）：

回顾过去，看到神已成就了一切，并不表示恩典已尽；相反，这不过是施恩的开始而已。因此，所罗门加强祷告，并求多得恩典，就是神继续坚立大卫王朝，使坐以色列国位的人不断。当然他晓得后继的王必须遵守约的条件，尽上本分守律法，行神的旨意。

所罗门要建的殿，不仅是献祭的殿（二4），它更是一个祷告的殿（18-21节）。耶和华虽然伟大无比，超越一切，但祂却甘愿在殿中与人相遇，俯听人的祷告。

3）求神以行动印证义人的清白（22-23节）：起誓是一种严肃的行动，为的是表白自己的无罪。既是如此，起誓后发生的事就很关键性，以色列人愿意见神施行公义，罪人受祸、义人蒙福。

4）求神改变失败的国运（24-25节）：当国家因罪而被敌人打败，以色列人需要回心转意归向神，这样国家的命运才能有改变，才能继续在应许之地立国。

5）求神除掉旱灾（26-27节）：古代的以色列以农立国，故雨水与民生关系十分重大。他们认定神赐雨水就表示神喜悦他们，反之，就是神发怒不悦纳他们。当这种干旱情况发生，以色列人就需要检讨自己的行为，并要离罪行善，才能蒙受降雨的福分。

6）求神除掉饥荒等灾（28-31节）：各种灾祸发生时，我们可以向神祷告求改变，这是一种权利，也是一份莫大的福气。虽然人会受苦，但它可以使人操练敬畏神的心。不过有一件事我们绝不能轻忽的，就是当这一切不如意的事情是因我们得罪神而出现的时候，我们便需要悔改回转！

7）求神使外邦人认识祂（32-33节）：所罗门认为外邦人也可以和应当向耶和华神祷告，外邦人是需要认识耶和华神的名。在亚伯拉罕之约里面，亚伯拉罕要使万国得福，所以以色列民有责任向天下万民作见证，传扬神的能力与大名，好使外邦人归向神。

8）求神使以色列军队得胜（34-35节）：奉神的名受差遣往各处争战，意思是这些争战都有神的引导，并非他们胡乱发动战争。在这情况下求神帮助，神也会给予他们胜利。其后有很多例证证明这点，就是胜过埃及、摩押及以东等军队。

9）求神怜悯被掳的悔改子民（36-39节）：他们犯罪战败被掳至外地，虽暂无机会回到自己的地方，但他们若肯向神认罪悔改，神必会再次照顾他们的。

基督徒要认识一件事，无论身在何方，只要我们认真、谦卑、悔罪的向神祷告，神必会垂听。地理上的远近也不会拦阻神能力的彰显。我们需要反省的是祷告祈求是否高举主的名，又合乎神的引导，是否我们正视自己的罪，是否让祷告成为我们生命中重要的一部分？

历代志下第六章是讲到所罗⻔在献殿的时候为⼤卫王朝以及国中的百姓向神祷告，所罗⻔提到了圣殿是以⾊列⼈敬拜的中⼼，是神与百姓同在的记号。当百姓向着圣殿向神祷告的时候，求主垂听。⽽第七章提到了神是如何的回应所罗⻔的祷告。

⾸先，从第七章1⾄7节中，这是为神的殿所进⾏的奉献之礼。第1节说：所罗⻔祈祷已毕，就有⽕从天上降下来，烧尽燔祭和别的祭。这表示神悦纳了所罗⻔的奉献祭物和祷告。第2节：因耶和华的荣光充满了耶和华殿，所以祭司不能进殿。这场景有点像是出埃及四⼗章的后⼀段，34⾄35节说：当时，云彩遮盖会幕，耶和华的荣光就充满了帐幕。摩⻄不能进会幕，因为云彩停在其上，并且耶和华的荣光充满了帐幕。耶和华神圣的同在，是以⾊列⼈在万⺠中拥有特殊地位的原因，也是以⾊列⼈所有律法的焦点。神的同在从⻄奈⼭转移到会幕⾥，⽽且⽐之前更加令⼈敬畏，更加荣耀！现在这个荣耀也彰显在圣殿中。神乐意与祂的百姓同在，使祂的百姓能够享受祂的荣耀。但是，当神的荣耀彰显的时候，即便是祭司都不敢进前来。原因是因为⼈类的犯罪，我们根本⽆法坦然⽆惧的来到神的施恩座前，因为我们的罪使得我们在⾯对神的圣洁时，我们只能被击杀。有罪的⼈是不能来到圣洁神的⾯前。耶和华悦纳所罗⻔所献的燔祭，燔祭是赎罪祭，是因着百姓的罪来，需要由代替的祭牲的⾎来代替，使得献祭的⼈可以因此得洁净。希伯来书第四章14~16节告诉我们，因着耶稣基督这位升⼊⾼天尊荣的⼤祭司，祂为我们所献上的祭，就是祂⾃⼰，使得我们能够坦然⽆惧的来到施恩的宝座前，为要得怜恤，蒙恩惠，作随时的帮助。

⽽代下七4节再⼀次提到王和众⺠的献祭。这是为了悦纳圣殿的神的恩惠和降在圣殿的神的荣光表示热切的感恩之⼼，也表达⾃⼰奉献的决⼼。第七章8~11节讲到百姓的守节，这是守住棚节。住棚节真正的意义是：以⾊列⼈住在简易的⽤树枝所搭盖的草棚之中，来庆祝上帝的救恩以及祂的保护。圣殿的特点是，⽤巨⼤的⽯头建造起来有⻔有框，有防御系统的建筑物。⼈们常常会因着⼈⼿所造的这些防御系统⽽⾃⾼⾃⼤，不再倚靠神，反⽽去倚靠这些建筑物。但住棚节是提醒以⾊列⼈，惟有耶和华才是以⾊列的遮盖，惟有耶和华才是以⾊列的保护。⼈所建造的再牢靠，终有⼀天会被拆毁，惟有上帝所建造的才存到永远。

当被掳归回的这些以⾊列⼈，他们过去就是因为觉得神的殿还在，百姓怎么可能会被掳呢？当他们离弃耶和华，去倚靠别的东⻄的时候，灾难就临到了。圣殿被拆毁，百姓被掳⾄巴⽐伦。当他们从被掳之地归回耶路撒冷的时候，他们再⼀次来到神的⾯前，守住棚节。以斯拉记三4节说：⼜照律法书上所写的守住棚节，按数照例，献每⽇所当献的燔祭。⽽阿摩司书第九11节说：“到那⽇，我必建⽴⼤卫倒塌的帐幕，堵住其中的破⼝，把那破坏的建⽴起来，重新修造，像古时⼀样。”阿摩司没有说要重建⼤卫的宫殿或王朝，⽽是说是倒塌的帐幕。帐幕这个字就是住棚节的那个草棚，那个预表神才是以⾊列⼈遮盖的草棚，⽽不是⼈们所以为可以倚靠的建筑物。

在新约⻢可福⾳⼗三中，有⻔徒对耶稣说：“夫⼦，请看，这是何等的⽯头！何等的殿宇！”耶稣对他说：“你看⻅这⼤殿宇吗？将来在这⾥没有⼀块⽯头留在⽯头上，不被拆毁了。”在约翰福⾳第⼆章中，耶稣对那些犹太⼈说：“你们拆毁这殿，我三⽇内要建起来”。耶稣要建⽴的殿是指这祂的身体来说，祂透过⼗字架上的死与复活，使得神的帐幕真正的在⼈间，与我们同在。历代志下七章第12节开始讲到神再次向所罗⻔显现，当神显明祂的恩典之中，祂总是会发出⼀个呼召，那就是你应当如何去回应神恩典的⽣活的呼召。这⼀点有点像是申命记⼆⼗⼋章中的祝福和咒诅，也像耶稣在讲完登⼭宝训之后，向⼈所发出的呼召，两条路，两扇⻔，你应当如何的选择。这也是主耶稣在向⼈传讲福⾳之后，所发出的呼召，接受福⾳，或者是拒绝福⾳；顺从或悖逆？约翰福⾳三36节说：信⼦的有永⽣；不信⼦的⼈得不着永⽣，神的震怒常在他身上。

历代志下第⼋章是记录了所罗⻔的政绩，他的治国之道：对外：征服哈玛琐巴等城⾢，发展贸易；对内：严格遵守神的节期并任命圣职⼈员，征⽤外邦⼈做劳⼯，整顿劳动制度。⽽这⼀段的记载作者是透过祭司的观点来记录以⾊列的历史，所以他描述了所罗⻔所献的祭和他所制定的关于圣殿的规定。第16节说：所罗⻔建造耶和华的殿，从⽴根基直到成功的⽇⼦，⼯料具备。这样，耶和华的殿劝⼈完毕。圣殿建造的完⼯是在⼀切都安排妥当之后才算完⼯。因此，建造不只是外在建筑的建造，更是内在事奉团体的建造。照着神的意旨事奉敬拜神。

灵修分享

许秋诚 2021年1月28日 经文：历代志下9～10章

以色列国的兴衰

经文的结构：

一、示巴女王觐见（9:1～12）

二、所罗门的荣耀（9:13～31）

三、以色列国分裂（10:1～19）

以色列作为属神的选民，他们经历神极大的救赎与恩典。神亲自与他们立约，要使他们成为祭司的国度、圣洁的子民。当神将应许之地赐给以色列时，目的是使他们能够在应许之地按照神的心意而活。他们是亚伯拉罕的后裔，因此同样领受了亚伯拉罕之约的赐福与使命。以色列民在领受神赐福的同时，需要来回应福音中的使命——“地上的万国要因你得福”。

当神使以色列兴盛时，不单是为着自己的荣耀，而更是为着神的旨意和荣耀。在历代志下9章，就让我们看到以色列最兴盛的时期。“ 所罗门王的财宝与智慧胜过天下的列王。普天下的王都求见所罗门，要听 神赐给他智慧的话”。而经文却让我们看到，以色列的复兴的短暂的。当神将这样的机会赐予以色列来回应神的使命时，所罗门王却错过了这样的机会。“所罗门年老的时候，他的妃嫔诱惑他的心去随从别神，不效法他父亲大卫诚诚实实地顺服耶和华他的神”。（王上11:4）

在历代志下10章就让我们看到了以色列的衰败。当神给人机会来回应他的使命，而人又不愿意来顺服神的旨意，按着神的心意而行时，神就要将立约中的咒诅加在人的身上，就是顺服的必蒙神的赐福，而悖逆的必面对上帝公义的审判。在以色列的历史中，让我们看到这样的循环不断的出现。直到最后因着以色列彻底的悖逆，神就将他们抛在万国之中，神也透过这样的方式使以色列民来回应神的使命。

经文9:1～12节，记载了示巴女王因着所罗门的智慧而到访。所罗门的智慧是前无古人，后无来者。示巴女王被所罗门的智慧深深的吸引，以至于她惊叹到：“ 我先不信那些话，及至我来亲眼见了，才知道你的大智慧；人所告诉我的，还不到一半；你的实迹越过我所听见的名声”。所罗门的智慧来自于神，目的是是使他可以按着神的心意来治理和判断百姓，分辨是非。更重要的是示巴女王因着所罗门的智慧而认识赐下智慧的神。示巴女王亲自宣告：“耶和华你的 神是应当称颂的！他喜悦你，使你坐他的国位，为耶和华你的 神作王；因为你的 神爱以色列人，要永远坚立他们，所以立你作他们的王，使你秉公行义。”

我们看到这是神给以色列的机会，使他们可以来回应亚伯拉罕之约。当圣殿被建立起来，以色列成为当时世界的中心，他们需要成为祭司的国度，带领万国、万民来敬拜侍奉神，使他们得着福音的好处。但所罗门作为以色列的王，他却没有很好的带领以色列及外邦来归向神。自己反而贪恋外邦的女子，被外邦的妃嫔所诱惑，并落在偶像崇拜之中。

因此我们看到以色列的兴盛不过是昙花一现，当他的儿子继位时，以色列国就分裂了。而这一切都与所罗门所犯下的罪相关。“ 耶和华向所罗门发怒，因为他的心偏离向他两次显现的耶和华以色列的 神。耶和华曾吩咐他不可随从别神，他却没有遵守耶和华所吩咐的”。（王上11:9～10）

今天的教会也是如此，当神复兴教会、赐福与教会。目的是让教会更好的来履行大使命。当神将机会给我们，而我们又浪费了神所赐下的机会时。教会也会面对神的管教。抵挡和拆除偶像的方式就是传福音，我们需要主动的来传福音。一方面主动的向我们自己的心来传讲福音，先拆除我们自己心中的偶像；以至于我们可以向周遭的人来传讲福音，使他们可以离开偶像的崇拜。

历代志下10章，就已经转向了以色列的衰败。当所罗门的儿子罗波安继承了王位时，以色列国很快就一分为二。罗波安不听劝于老者的话，反而服从那些少年人的话。神就任凭罗波安心里的刚硬，目的是要应验神籍着先知亚希雅对耶罗波安所说的话。同时也应验了神对所罗门所说的话：“ 然而，因你父亲大卫的缘故，我不在你活着的日子行这事，必从你儿子的手中将国夺回。只是我不将全国夺回，要因我仆人大卫和我所选择的耶路撒冷，还留一支派给你的儿子。”（王上11:12～13）

这段经文也给我们极大的提醒，神没有按着我们的过犯来待我们。不是因着我们所行的比所罗门的好，而是因着基督的救恩临到我们。基督为着我们担负了我们所犯下的各样罪债，使我们可以在神的面前称义。让我们更加明白神的恩典，使我们为祂而活。

灵修分享2021年1⽉29⽇代下11-12章徐惠婷

1.“有怜悯、有恩典的神”

按照列王记上关于罗波安的相关记载，罗波安并不是⼀个效法他祖⼤卫遵⾏神律法的好王，在他统治期间，犹⼤⼈⾏耶和华眼中看为恶的事，偶像崇拜盛⾏，甚⾄⽐他们列祖更甚。⽽历代志的作者却特别记载罗波安统治初期那三年遵⾏神的律法以⾄强盛、以及骄傲离弃神之后听到先知的宣告⽴即⾃卑以⾄蒙神怜悯。

⾃始⾄终，我们都看到我们所信的这⼀位神，是何等守约施慈爱的神，他并不喜悦恶⼈灭亡，⽽是喜悦恶⼈悔改归向他；他⼀直等候向愿意悔改的⼈施恩典，就像那位浪⼦的⽗亲⼀直在家⻔⼝期盼他的⼩⼉⼦回家⼀样。

2.服侍神与服侍外邦⼈有何分别？

神让南国成为埃及王的仆⼈，好让百姓知道服侍神与服侍外邦⼈有何分别。这个问题也值得我们仔细思想。埃及王示撒攻取耶路撒冷，夺⾛耶和华殿和王宫⾥的⼀切宝物，以及所罗⻔制造的⾦盾牌。这些正是罗波安所看重的。服侍神，意味着放弃⼈⾃以为是的主权，只敬拜、顺服这位独⼀的主，看起来是不⾃由的，但却是真正的⾃由，并且得以享受神的保护与赐福。服侍外邦⼈，看起来不必顺服神的律法了，但却是沦落成为强者欺负的对象，不蒙怜悯，结局是灭亡。上帝⽤这样⽣动的画⾯激励百姓遵守圣约。

时下流⾏的“我的地盘我作主”，“只要我愿意，有什么不可以”，“绝对”没有绝对的真理，每个⼈都有⾃⼰的道德判断都应当被尊重，这些⾼举⾃由的⾔论并不是什么新鲜事物，正是伊甸园⾥那次想要⾃⼰成为上帝分辩善恶的延续⽽已。挣脱上帝捆绑的⾃由宣⾔，结果并不是使⼈得到祝福，相反，是使⼈沦为私欲的奴⾪，致使⼈⾛向毁灭。

意识到⾃⼰是上帝的仆⼈，使⾃⼰⾂服于上帝、遵守他的律法，看似不⾃由，却是真正的⾃由；因为神的律法是正直的、是公义的、是良善的，顺服他的律法，将使⼈进⼊平安的境地，得享神的各样祝福。⼈之所以为⼈，是上帝造他、称他为⼈、赐福于他；因此，⼈只有在上帝所定的框架之内，才能得到最深的满⾜。⼀切的愁苦、忧虑、惧怕，都是因为我们试图在上帝之外寻找满⾜和意义。倘若我们想要得着真正的安息，就只能在神那⾥寻求。

3.“⽴定⼼意寻求耶和华”

在特别记载了两件罗波安敬畏神的事件之后，作者对罗波安的评价是“罗波安⾏恶，因他不⽴定⼼意寻求耶和华”。罗波安在位共⼗七年，只有少数的⼏年有寻求耶和华，整体⽽⾔却没有⼀⼼敬畏神。

我们需要⼩⼼，倘若我们只在困难的时候才寻求神，其他时间却仍然⾃⽴为王，那么我们将来⻅主⾯的时候，也将被当作主所不认识的⼈。问题是，为何⼈只在困难时才急忙来祷告，平时却和未信的⼈没有区别呢？他是否真的敬畏神？还是只是利⽤神来解决当下的难题？倘若我们当中有这样的⼈，我们需要迫切祷告，求圣灵照明他⼼中的眼睛，使他看⻅他的罪，并且看⻅基督的救恩。

倘若我们相信⾃⼰是全然归给神的，那么我们也需要不断地祷告，祈求圣灵使我们被神的爱所激励，使我们能够⾏在他的旨意当中，不浪费他赐给我们的光阴，抓住现今的每⼀个机会、尽⼼尽性尽意尽⼒服侍主。

4.“⼼向圣殿”

作者特别记载在耶波罗安当政期间，北国的祭司和利未⼈撇下他们的郊野和产业，来到犹⼤和耶路撒冷，原因是耶罗波安拒绝他们，不许他们供祭司的职分侍奉耶和华。不单如此，以⾊列各⽀派中凡⽴定⼼意寻求耶和华以⾊列神的，都随从利未⼈，来到耶路撒冷祭祀耶和华他们列祖的神。这正是“⽴定⼼意寻求耶和华”的实例。他们不愿安居在⾃⼰的地业、享受安逸的⽣活，⽽背井离乡，迁⾄犹⼤，显明他们⼼中所爱慕的是什么。他们是罗得的反⾯，罗得为了肥美之地、繁华的⽣活，多次挪移帐棚，最后甚⾄住在了罪恶之城所多玛。这样的选择值得今天越来越被世俗化挑战的基督徒深思。我们在这世上的每⼀个选择，显明我们⼼中是爱慕神的国度，还是服侍⾃⼰的私欲、建⽴⾃⼰的⼩王国？对我们来说，获得令⼈瞩⽬的成就、享受舒适⾼端的⽣活是我们努⼒读书、⼯作的动⼒吗？倘若主耶稣要你变卖你所有的产业，分给穷⼈，专⼼跟随他，你是否愿意呢？

希伯来书的作者勉励我们，当脱下各样的重担，脱去容易缠累我们的罪，存⼼忍耐，奔那摆在我们前头的路程。要知道，带着厚重的包袱是跑不快的；丢掉那些拦阻我们专⼀爱神、服侍神的东⻄，⽆论它是什么。求主帮助我们，不要被世界的繁华蒙住了眼睛，求主使我们能够⽴定⼼意寻求他，集中所有的⼼思侍奉他。这样，主再来的⽇⼦，将会喜悦地邀请你：来吧，你这⼜良善⼜忠⼼的仆⼈，可以进来享受你主⼈的快乐！

灵修分享2021年01⽉31⽇代下15-16聂彤《历代志下》15-16章继续犹⼤王亚撒的事迹。14章说“亚撒⾏耶和华他神眼中看为正的事”，就表示这是⼀位“好”王，他的“好”在于：“除掉外邦神的坛和邱坛，打碎柱像，砍下⽊偶，吩咐犹⼤⼈寻求耶和华他们列祖的神，遵⾏祂的律法、诫命；⼜在犹⼤各城⾢除掉邱坛和⽇像，那时国享太平……因为耶和华赐他平安”。（15:3-6）记载下来的，只有⼏句话，但在当时是很不容易的事。君王的地位很⾼，责任也相应的很⼤。⼀位愿意遵⾏耶和华律例典章的“好”王，和⼀位不愿顺服神的“坏”王相⽐，“好”王更难为；君不⻅圣经中记载的“好王”屈指可数，⽽“坏王”却是“普遍”的存在。

15章特别记载了亚撒的⼀些“改⾰”：“在犹⼤和便雅悯全地，并以法莲⼭地所夺的各城，将可憎之物尽都除掉”。这是⼀件⾮常不易的事，所谓“可憎之物”，就是迦南地的异教之物，它的存在由来已久。事实上，以⾊列⼈进⼊迦南地，他们并没有按照神的吩咐，将迦南地的异教铲除净尽。圣经《⼠师记》就是记载以⾊列⼈因信仰中的不纯粹，被上帝⼀再教训的历史。到了以⾊列的“王国”时期，异教之⻛仍盛不衰，屈指可数是“好王”⽆⼀不是与“异教之⻛”抗衡的⼈。亚撒是其中⽐较“猛”的⼀员。他甚⾄为此贬了他的祖⺟玛迦太后，“因她造了可憎的偶像亚舍拉”；这位玛迦太后，是⼤卫的孙⼥，押沙⻰的⼥⼉，算起来，她还是所罗⻔的侄⼥。⽽所罗⻔晚年时后宫的混乱，看起来是波及到了这位侄⼥，当然，也可能是玛迦⾃身的问题。但不论怎样，亚撒能做到废贬太后，表明他对耶和华他祖之神的忠诚。

但“好王”也是罪⼈。16章就记载了亚撒的“软弱”——他似乎不太相信他的神是⼤能的神。在军事上，宁愿相信亚兰⼈；⽽在病痛⽅⾯，宁愿相信当时的医⽣。甚⾄当他被先知告诫的时候，还因“不爽”先知责备的话语⽽囚禁先知。诚然，这事发⽣在亚撒统治的后期（16:1）。但也说明，太平的⽇⼦，常使⼈⽣出骄傲和怠惰；统治初期的“热⾎”被平顺磨灭，战事乍起，慌了⼿脚，于是就向“看得⻅”的缔约强国求救；却被先知告知“这不讨神喜悦”，于是“炸⽑”囚禁先知。这就是“罪⼈的模式”：神赐福——⽣活平顺——信仰怠惰——事端突发——求助于⼈——被提醒应求助神——⼼中愤愤不服。圣经从不“粉饰太平”，再好的“⼈”都有罪性的⼀⾯，圣经就这样平铺出来，为要让⼈看⻅：没有谁配得神的赏赐，神要恩待的⼈，从来都是神恩典的施与，也是神拣选的主权。当然，神知道所有⼈的内⼼，尽管“连⼀个义⼈都没有”，祂仍然怜悯和恩待，帮助他们建⽴信⼼，扶助他们⾛义路。没有⼈在神的⾯前可以夸⼝说：我没有罪，摩⻄不会说；⼤卫不会说；彼得、雅各、约翰、保罗都不会如此说；你我也不能说！因为⼀切都是神的恩典！

====代下17-18====

⼀、约沙法王遵⾏神的话（17章）

17：1～5约沙法接续他⽗亲作王⼆⼗五年（⼆Ｏ31）。历代志下（⼗七⾄⼆⼗章）给他的篇幅⽐列王纪多。本章的资料在列王纪上没有相应的经⽂。

约沙法即位后，⽴刻加强防备以⾊列。他为⾃⼰的国加强防卫，但他成功统治的秘诀是他效法⼤卫跟随耶和华。⼤卫常被⽤来作衡量各王的标准，这很值得思考。假如他们效法⼤卫便会兴盛和蒙福，但假如他们没有效法⼤卫便会失败。在约沙法治理下，四境平安，他的敌⼈也向他进贡（1～12节）。

17：6～9在亚撒时代，犹⼤国⺠的宗教败落，现在约沙法将之扭转过来，让神在百姓⼼中居⾸位。由于他的改⾰，犹⼤⼈开始信从神。在约沙法的⽣命⾥，神的话有极⾼的优先权。他热⼼跟随神的诫命，并⾼兴遵⾏。他也叫神的律法成为全国的法则，派专员（包括⾸领、利未⼈和祭司）将耶和华的道教训百姓；这样便遵⾏了神在申命记六章6节的吩咐。

17：10～19约沙法蒙耶和华祝福，⽇渐强⼤；他军队的规模何其宏⼤！六⼗多年前罗波安在位时，犹⼤只有⼗⼋万兵，⽽这时已有⼀百⼀⼗六万，还没有计算屯驻在坚固城中的兵呢！很多兵⽆疑是从以⾊列⾛到犹⼤的，因为他们看⻅主与犹⼤同在。可惜约沙法没有更智慧地运⽤他的兵⼒，这在第⼗⼋章便可看⻅。

⼆、与亚哈结盟险遭不测

18：1直到这时候，以⾊列和犹⼤仍然互相对敌，但约沙法的⼉⼦娶了亚哈的⼥⼉亚她利雅为妻（21：5～6），就令两国结盟。约沙法与亚哈的婚盟是⾮常愚昧的，他们结盟有三种灾难性的后果：（1）约沙法招致神的愤怒（19：2）；（2）约沙法死后，亚她利雅作了王后。后来她篡夺了王位，⼏乎杀尽⼤卫的后裔（22：10～12）；（3）亚她利雅引进以⾊列的恶俗，最后令犹⼤国败亡。

18：2～7亚哈请约沙法帮忙攻打亚兰，因为亚兰攻取了以⾊列⼀些⼟地（⽐较王上22：3～4）。约沙法⽴即同意帮忙，但他建议先求问耶和华。亚哈应约沙法的要求招聚先知；这些都是假先知，他们罔顾实情，只对君王歌功颂德，预⾔这次战争⼀定会胜利。可是他们的话⼀定不够说服⼒，因为有⼀定属灵识辨能⼒的约沙法要去求问“耶和华的先知”，似乎暗示那四百⼈没有跟主接触。甚⾄亚哈也似乎知道他的四百个先知和⼀个真正的先知的分别，但亚哈恨恶那对他们说主的话的先知⽶该雅，因为他常对亚哈说凶⾔。

18：8～11在召⻅⽶该雅之前，先知⻄底家戏剧性地扮演亚兰⼈如何被灭尽（他戴上的两只铁⻆可能象征以⾊列王和犹⼤王），亚哈其它的先知也⼀致附和。

18：12～13这时，王的使者叫⽶该雅跟其它先知⼀样，讲预告胜利的话，但他只答应讲主的话。第13节应该成为每个传道⼈和基督徒的座右铭：“我指着永⽣的耶和华起誓，我的神说什么，我就说什么。”

18：14～17⽶该雅最初假装跟其它⼈所说的⼀样，但他的态度很明显不是认真的，因为连王都看出他在讲假话戏弄他。亚哈叫他奉耶和华的名说实话，他才告诉亚哈以⾊列将被打败，亚哈也会阵亡。

18：18～22⽶该雅也解释为什么亚哈的先知给他假消息：他们是受了谎⾔的灵的影响，那是耶和华因为亚哈⾏恶所差去的。神容许诱惑⼈的邪灵叫假先知去骗亚哈，以使亚哈失去王位。亚哈这时成为受审判的对象，正如较早前以利亚所预⾔的（王上21：19～24）。⻢太亨利这样评论：“魔⻤欺哄⼈是神允许的，即使这样，神的旨意也要成全。……因此⽶该雅给亚哈公正的警告，不单要提防作战的危险，也要提防相信⿎励他作战的⼈的危险。”

18：23～26⽶该雅因他的诚实受苦。先知⻄底家打他的脸，亚哈把他下监，只给他饼（不饱）和⽔（不⾜）⼤概想要杀他。⽶该雅对⼆⼈的回覆是，主证明他讲的是真话。圣经没有告诉我们⻄底家后来怎样，但我们知道亚哈在阵上死亡，正如耶和华所说的。

18：27～29⽶该雅的话⼀定给亚哈⼀些影响，因为他企图改装，逃避耶和华的审判。他建议约沙法仍穿上王服，他却穿上⼠兵的服装，好叫敌军认不出来。

18：30～34但主的话必然应验。但亚哈得不到拯救。神让⼀枝看来是随便射出的箭射进他的甲缝⾥，他在⼤概⽇落的时候就死了。不管⼈怎样千⽅百计来防卫，神总会成就他的旨意。他甚⾄于能使⽤⼈的错误使他的⼼意实现。对于信靠神的⼈，这是莫⼤的⿎舞！我们可以倚靠他，按照他的计划⽽⾏，即使环境恶劣不顺，他总会成就他的应许。

⼩结：

聚焦代下18:18⽶该雅说：你们要听耶和华的话。我看⻅耶和华坐在宝座上，天上的万军侍⽴在他左右。

⽶该雅是⼀位忠⼼的先知，亚哈在犹⼤王约沙法的要求下，派⼈去把⽶该雅带来，命他回答两王提出的这个问题：亚哈应否在约沙法的协助下向亚兰⼈夺回基列的拉末？⽶该雅被带出来，⾯对⼀个什为壮观的场⾯；“以⾊列王和犹⼤王约沙法在撒玛利亚城⻔前的空场上，各穿朝服坐在位上……（代下18:9）”这是⼀个隆重的官式盛会，也⾮常的严肃。

不过，⽶该雅毫不动容，没有被吓倒。⾸先，他模仿那些宫廷先知说话，嘲弄亚哈⼀番﹙18：14﹚，然后才把真实情况告诉他，就是他若去攻取基列的垃末，必然阵亡。⽶该雅能有这样的勇⽓，秘诀在第18节，他宣告说：“……我看⻅耶和华坐在宝座上，天上的万军侍⽴在他左右。”——因此，他看⻅亚哈和约沙法在撒玛利亚城⻔前坐在王位上，也不被吓倒。他在异象中看⻅神坐在天堂的宝座上，就清楚知道谁真正掌权了！

神为君王的异象，不论是⾁眼所⻅或只凭想象的，圣经中都常有提及。以⻄结告诉我们，宏伟的宝座⾼⾼在上，宝座上坐着⼀位形状像⼈者﹙结1章﹚。以赛亚看⻅的宝座也是宏伟⽽⾼⾼在上（赛6章）。诗篇⼀次⼜⼀次地宣布神作王。约翰看⻅“有⼀个宝座安置在天上，⼜有⼀位坐在宝座上。”信徒认识神的⾄⾼主权与眷佑，就能够⼒上加⼒。因看这种认识，⽶该雅得着⼒量，约翰得到坚固，⽆疑以赛亚也重新得⼒⼀样。在神的世界⾥发⽣的⼀切事情，⽆⼀不在神的旨意以内；这个真理或会吓怕不信神的⼈，但却能坚定圣徒。信徒因此认识到神有最圆满的安排，⼀切事情的发⽣，背后都有它的意义，不论我们当时是否看得出来。

彼得在五旬节早上宣讲的⾸个布道讲章就是这样解释⼗架的道理。“祂既按着神的定旨先⻅被交与⼈，你们就借着⽆法之⼈的⼿，把祂钉在⼗字架上杀了。”﹙徒2：23﹚彼得指出，他们这样做，是出于⾃⼰的⾃由意志。他们有罪，需要悔改，但不要以为这事的发⽣，是在神的旨意以外。信徒只要认识到神在宝座上作王，即使承受着压⼒，感到困惑、痛苦，或⾯对别⼈的敌视和⽆法理解的事情，仍能站⽴得稳。这个真理是信徒的⽀柱。

当试炼来临的时候，想想基督的⼗字架，我们就知道上帝在掌权，⼗字架的苦难乃是上帝安排颠覆魔⻤的诡计，救恩没有就此失去，反倒上帝藉着⼗字架的死成为我们的救赎。在中国教会近年来⼀直受到逼迫，很多信徒软弱退后……

不过今天的经⽂提醒我们：上帝有他的美意，不论你如何回应，请先记住上帝坐在宝座上。教会从来都是在逼迫中被炼净，在炼净中才能成⻓。你可以祷告，可以反抗，可以传讲……这些事情上帝都可能使⽤来成就他的美意，不过做这些事情的前提请记住上帝坐在他的宝座上统管万有。所以你祷告是因为上帝掌权可以炼净教会，可以让中国的信徒看清现在宗教政策的本质，可以使更多的教会出离亚哈虚假的宗教（三⾃）。你可以反抗，不过你要知道你可能为此殉道，环境可能完全⽆法逆转，每况愈下。你可以传讲，可能因此下监狱。上帝既然坐在宝座上，任何可能的危险都可以发⽣，因为再差的情况都在他的掌管下，⽆⼀例外。⼗字架的路必不可少，但复活必定来到！

灵修笔记2⽉2⽇代下19-20章杨恩霖

代下19章

先知斥责约沙法（1-3节）

当约沙法安全的回到耶路撒冷，神就差遣先知来责备他，因为他犯了⼀个严重的错误，容让⾃⼰与⼀个恶⼈、恨恶耶和华的⼈联盟（2节）。

为何说亚哈是恶⼈，是⼀个恨恶耶和华的⼈呢？因为他⾏耶和华眼中看为恶的事：敬拜迦南地的偶像，杀害真先知，纵容⾃⼰的妻⼦杀害义⼈，夺⼈财产等等，可以说道德是极其堕落。亚哈看起来好像知道耶和华但他是深信巴⼒偶像的。亚哈虽是以⾊列⼈，但实际上是被当作迦南⼈来看待。

约沙法没有认识到亚哈⾏为的严重性，也被认为是⼀宗罪，这也说明了为什么神的忿怒会临到他。⼀个属神的⼈必然在他⽣活、活动、存留喜好中表现出与神有关的圣洁的⽣命。在择友，穿戴，志向这些⽅⾯都会印上爱上帝的记号。这决不是禁⽌与那些⼼志基本上不相同的⼈有正常的社交。这是要求个⼈所作的要建造在所选择的⽣活模式上。建造的⼯作并不是⼀件容易的⼯作；⽽且有模成我们周围之‘建造者’的试探。这是约沙法的过失，他的错误唤醒我们要⼀贯地坚持基督徒的那些特性。

约沙法的改⾰（4-11节）

1）宗教上的更新（4节）

约沙法再次出巡⺠间，表明他现在⼜负起他视为⾃⼰职责⼀部分的牧养⼯作，就是他为了从事战争⽽放下的。

约沙法‘引导⺠归向耶和华’（4节），指的是他带领⼈⺠悔改，帮助百姓真正归向耶和华。约沙法作为君王，有责任把上帝的律法传给百姓，不但包含教导他们遵守，也确保他们享受到律法所要给与的保护。

2）设⽴审判官（5-7节）

约沙法从坚固城作开始，因这些地⽅受中央的影响较⼤，易于施⾏审判制度。约沙法强调“谨慎”的态度，皆因他过去曾不谨慎，胡乱与亚哈结盟，得罪了神。这些审判官只代表神⾏使权⼒，故在审判时，⼀定要持敬畏神的⼼去办事，否则，就会偏离公正的道路。

3）设⽴上诉庭（8-11节）

“以⾊列族⻓”指的是犹⼤族⻓。约沙法在耶路撒冷设⽴上诉庭，⼤凡各地不能完满解决的诉讼案，都交由这地⽅判断，判断的标准是神的律法，依着⾏才能避免得罪神。同时，神圣的个案（关乎圣殿敬拜）及世俗的个案（关乎政治外交）需要分开处理。

太多时候，基督徒没有谨慎⾏事，因⽽得罪神，招致神忿怒的临到。要避免这种情况发⽣，我们必须敬畏神，这样就不会随意作出不讨神喜悦的决定和⾏动。此外，接受清楚的教导也⼗分重要，有了真理的教导，我们才可以判断正确、明辨是⾮，并可进⼀步⾏在主的道路上。

代下20章

与以东⼈的交战（1-30节）

1.战争的原因：有可能是

摩押亚扪联军进攻犹⼤的理由可推断为两种:

i.亚兰王便哈达为了解除犹⼤对⾃⼰的威胁,煽动摩押和亚扪两国对其发动战争;

ii.阻挠约沙法扩⼤商业规模。当时约沙法正计划重新开通通往阿拉伯的海上贸易(35-37节;王上22:48,49)。摩押和亚扪担忧约沙法的计划⼀旦实现,会削弱两国在约旦地区的陆路商队贸易的垄断地位。因此,两国很有可能出于商业的⽬的⽽联⼿进攻犹⼤。

但最根本的原因应是已预告的神对于约沙法罪⾏的惩戒。即约沙法曾与亚哈结亲犯了罪(18:2,3),对此神曾预告说神的忿怒要临到。

2.约沙法的回应：

1）惧怕：这是正常的反应。任何⼈听到和看到密密麻麻的敌⼈不害怕才怪！不过约沙法没有逃避现实，相反他定意寻求耶和华，并“在犹⼤全地宣告了禁⻝”。也就是叫百姓省下了做饭，吃饭的时间，专⼼地⾃省认罪，祈求神的帮助。

2）祷告：突出了两个主题:

①信仰:约沙法确信神的全能(6节),以及神与以⾊列列祖⽴下的约(7节;创15:1-21)。尤其坚信神对所罗⻔在圣殿奉献礼上的恳求(6:22-39)所做出的应允(7:15,16),所以他“单仰望神”(12节;诗123:1,2)⽽祷告;

②中保:他站在会众⾯前(5节)祷告时,犹⼤的众⼈⼀直站在耶和华⾯前(13节)直到祷告结束。这说明他不是为⾃⼰⽽是为危难中的以⾊列作祷告。他在祷告中多次⽤了“我们”⼀词(6,7,9,11,12节),这更说明他是站在祭司的⽴场为以⾊列⺠族作了中保祷告。象征了选⺠的中保者耶稣基督(加3:19,20;提前2:5;来8:6)。

3）神的回应

神藉利未⼈雅哈悉的⼝，应许犹⼤⼈必得胜。他们只要做三件事：不要惧怕、⾯对敌⼈不须打仗、观看神的作为。当然不是每次遇敌都不需采取军事⾏动，但这次神却明确的如此吩咐。

4）以敬拜回应神的应许，表明了百姓深深的相信。依靠神⽐仅仅打赢战争更重要。

5）全然得胜

①约沙法⿎励⼠兵(20节)：信耶和华你们的神，就必⽴稳；信他的先知，就必亨通。

②设⽴歌唱的⼈,在队伍中歌颂耶和华(21节)：以诗歌等候和观看神的作为。

③伏兵打败联军(22节)：这伏兵是谁？应该不是犹太⼈，那是谁呢？

④摩押联军彼此⾃相残杀(23节)

神⽤超⾃⼰的⼒量来主管着这场战争。

⑤凯旋⽽归(27节)。

这场战争值得注意的是约沙法并没有给出征的⼠兵武器,或为他们出谋划策,⽽是劝他们依靠神的先知。之后他召开军事会议(21节),决定在军队的前⾯设⽴歌唱的⼈。这在⼀般的战争史上是前所未有的,似乎是很荒唐的事情。但他之所以采取这种信⼼的举动,是因为神已向他许诺了战争的胜利(15,17节)。

6）这场战争的胜利带来的结果是：

A.得到⼤量财物珍宝。

B.犹⼤⼦⺠欢欣⾮常，不仅在战场上如此，回到耶路撒冷也⼀样，他们深深体会神实在是听祷告的神。

C.列国惧怕犹⼤国，不敢随意兴兵犯境。

D.犹⼤国再次进⼊太平局⾯，没有战争，这是神祝福的兆征。

约沙法的晚期统治（31-37节）

两个失败

1.默许邱坛的存在（32-34节）

这说明他推⾏的宗教上的改⾰有所保留，并不彻底。让偶像崇拜有机会再次获得⽴⾜点，同时也让我们看到百姓在跟随神上⾯⼼不专⼀。

2.与以⾊列王亚哈谢结商业盟约（35-37节）约沙法并没有从先知耶户的警告中吸取教训，再次犯了与恨耶和华的⼈结盟的错误。结果他们所谋算的没有得到神的祝福，他们合伙造的船遭遇了灾祸。

这不是说我们与相同信仰的⼈合伙就⼀定讨神的喜悦，就⼀定能成功。⽆论我们与信的或不信的⼈⼀起做什么，我们都需要：

先查问⼏个问题：

（1）我的动机是什么？

（2）我想与这些⼈合伙，要避免什么事？

（3）合伙是最好的解决⽅法，还是临时应急？（4）我⾃⼰有否祷告，有没有请别⼈代祷，寻求神的引导？

（5）我与合伙⼈是否真正为共同⽬标⽽努⼒？（6）我是否⽢愿为遵⾏神的旨意⽽少得经济收益呢？

历代志下⼆⼗⼀章讲述了约兰王的统治。其实从⼆⼗⼀章始⼀直到⼆⼗⼋章，历代志的作者展现了在约沙法和希⻄家这两个好王之间的七个王的事迹。在每⼀个王的故事中，历代志的作者都把关于祭司、利未⼈或圣殿的新材料放在中间的位置，如果这个王没有这些材料的话，就好像⼆⼗⼀章的约兰，作者就⽤耶和华的先知作为其中的重点。⽽这些重点都在指责这些王错误的⾏为。

⼆⼗⼀章中的约兰的故事在⽂学上是呈交叉结构形式，中⼼点是讲到先知以利亚的来信。结构如下：

a引⾔：约兰始作王（廿⼀1~3）

b约兰杀了他⽗亲所有的⼉⼦，他是剩下唯⼀的⻓⼦（廿⼀4~7）

c军事上的失败以东和⽴拿背叛犹⼤（廿⼀8~10）

d中⼼点：先知以利亚来信（廿⼀11~15）

c’军事上的失败⾮利⼠⼈和阿拉伯⼈击败犹⼤（廿⼀16~17a）

b’除了最⼩的⼀个，约兰所有的⼉⼦都被杀（廿⼀17b，参廿⼆1）

a’结语：约兰王的统治告终；他的死（廿⼀18~20）

在历代志中，王的⼀个主要⼯作可以体现在对圣殿的贡献，⽽评价⼀个王的好坏也可以从圣殿事奉⽅⾯看得出来。⽽从约兰到亚哈斯，这七个王（约兰、亚哈谢/亚他利雅、约阿施、亚玛谢、乌⻄雅、约坦、亚哈斯）他们在圣殿⽅⾯的故事都是负⾯的，⽽在这七个王中，作者把没有为圣殿作过任何事的王放在了始、中央和结束的位置，⽽其余的王都是记述如何亵渎圣殿。

在约兰的故事中，记载他对圣殿的背叛，主要是关于他在犹⼤诸⼭建筑邱坛，使耶路撒冷的居⺠⾏邪淫，诱惑犹⼤⼈（11节）。因此，以利亚写信给约兰的信中，指出了约兰的⾏为已经背离了⼤卫的正道，背离的神与⼤卫所⽴的约，所以，审判要临到约兰。神要激动外邦⼈来攻击犹⼤，掳掠他们（16~17节）。

作为以⾊列的王，有⼀个重要的作⽤就是引导以⾊列⼈在圣殿中事奉敬拜耶和华。当⼀个君王忘记了这最重要的托付，⽽使得百姓陷⼊到偶像崇拜之中的时候，他们会被掳掠，陷在外邦⼈的欺压中。这对于被掳归回的以⾊列⼈来说，深有体会，他们就是因为拜偶像，离弃神与⼤卫所⽴的约，他们才会被掳之巴⽐伦。所以，约兰的故事对于被掳归回的以⾊列来说，是⼀个极⼤的提醒和警告。他们需要⼀位真正像⼤卫那样的君王，能够带领百姓恢复圣殿敬拜，脱离偶像的辖制。但是，有哪⼀位王有这样的能⼒能够带领他们真正脱离偶像的辖制呢？这是历代志的作者引导读者去思想的问题，引导他们去等候盼望将来的那位真正的王。

⽽在⼆⼗⼆章中的我们看到接续约兰的王亚哈谢同样也是⼀个坏王。他深受恶⺟影响，⽽最后死在耶户的⼿中。亚哈谢的悲惨结局是他背叛神的必然结果。历代志作者给的评价是：亚哈谢去⻅约兰，就被害了，这是出乎神（⼆⼗⼆7a）。

亚哈谢死后，他的⺟亲亚他利雅起来剿灭犹⼤的王室（10节），在篡位的6年时间⾥（12节），她奖励偶像崇拜，肆⾏暴政。从⽽神应许永远守护⼤卫王位的约受到了威胁。即便是王的⼥⼉约示巴保护了约阿施，使得约阿施能够得以登上⼤卫的宝座为王，但是约阿施仍然是⼀个悖逆神的王。试问，有哪⼀个王能够带领以⾊列⼈真正的脱离偶像的辖制呢？

这也让我们看到以⾊列的历史中，先知不断地在预⾔有⼀位真正的君王弥赛亚的降临。他要拯救百姓脱离这个败坏的世代，他要使他们脱离虚假的师傅和奴役他们的偶像。他将带来天国的降临，⽽⻢太福⾳也正是记载了这位天国的君王，也就是旧约以⾊列⼈所盼望的那位真正的弥赛亚，耶稣基督的降临。⻢太福⾳⼀始就讲到这这位弥赛亚的家谱，他是照着旧约的应许和预⾔⽽来，他是亚伯拉罕的后裔，⼤卫的⼦孙。他来洁净圣殿，赶出污⻤，医治病痛，使⼈复活。并且最后在⼗字架上透过⾃⼰的死和复活来奠定了神国度的基础，使得所有愿意相信耶稣基督福⾳的⼈能够得以进⼊神的国。这个国度是神应许给⼤卫的那永远的国，也是历代志的作者所盼望的真正弥赛亚治理的国。

灵修分享

许秋诚 2021年2月4日 经文：历代志下23～24章

耶何耶大奋勇自强

经文的结构：

一、耶何耶大行在神的心意中（23章）

二、耶何耶大在世百姓敬拜神（24:1～16）

三、耶何耶大死后百姓抵挡神（24:17～27） 耶何耶大作为大祭司，神对他的呼召是在圣殿中

透过献祭的方式，来为百姓赎罪，并带领百姓一同来敬拜侍奉神。大祭司是人与神之间的中保，大祭司不单需要为人的罪来代求，同时也需要指出人的罪来。

耶何耶大作为神的祭司，当犹大国发生了极大的罪恶和混乱时，耶何耶大就奋勇自强，起来按着神的心意而行，以至于犹大国可以重新回到神的心意之中。但当大祭司耶何耶大死后，王和百姓又活在抵挡和悖逆神的话语之中。以色列的历史就不断的活在这样的一个循环之中。

历代志下22章让我们看到犹大国的混乱，首先亚哈谢行亚哈的道，亚哈谢的母亲亚她利雅在背后指使他行恶。当亚哈谢被杀时，亚她利雅起来剿灭王室，并篡了国位。当这样的事情发生在犹大时。

经文23章就让我们看到大祭司耶何耶大奋勇自强，他起来阻止这一切罪恶的蔓延。他凭着信心和勇气起来与亚她利雅争战。经文也让我们看到耶何耶大的智慧，他先找一群信得过，又共同心志的人与他们立约，并使他们起来走遍犹大，让更多志同道合的人知道事情的真相。他们联合起来在神的殿里与王立约。他非常有智慧的按照计划而行，将人都安排在合理的位置上。一方面是为着膏立约阿施作王，同时也是为着将亚她利雅杀死。

在这场争战中，我们看到耶何耶大的得胜。如今我们需要来思想，我们在这场属灵的争战中，要如何来得胜？我们当然需要依靠耶稣基督来争战，但我们不可否认，我们需要警醒，需要神赐下的智慧，我们需要尽到自己的本分来预备。

当耶何耶大将亚她利雅杀死后，他还做了一件非常重要的事情。“耶何耶大与众民和王立约，都要作耶和华的民。于是众民都到巴力庙，拆毁了庙，打碎坛和像，又在坛前将巴力的祭司玛坦杀了”。耶何耶大透过出去偶像的方式来恢复圣殿的崇拜次序。要在真理中来敬拜侍奉神，除非我们先除去我们生命中的偶像。

历代志下24：1～16节，当大祭司耶何耶大还在世时，王和百姓都敬拜侍奉神。并且约阿施还做了一件非常美的事情，他行耶和华眼中看为正的事情——约阿施有意重修耶和华的殿。当王行耶和华眼中看为正的事，尤其是约阿施不单是破除偶像，重修耶和华的圣殿，更是带领百姓来敬拜侍奉神时，我们看到以色列的复兴。神也籍着王和百姓顺服神的旨意来赐福以色列，使得他们能够得享太平，不被周围的列国所扰害，这是神对以色列的应许。

而在历代志下24:17～27节，一件可悲的事情发生，历史也在这样的循环中不断的重演。就是当耶何耶大死后，王和百姓行耶和华眼中看为恶的事情。“他们离弃耶和华他们列祖神的殿，去侍奉亚舍拉和偶像；因他们这罪，就有忿怒临到犹大和耶路撒冷”。出于神的怜悯和恩典，神并没有马上降下灾祸与百姓，而是先差遣先知耶何耶大的儿子撒迦利亚来谴责王和百姓。“ 神如此说：你们为何干犯耶和华的诫命，以致不得亨通呢？因为你们离弃耶和华，所以他也离弃你们。”先知的忠告目的是使他们能够弃恶行善，重新活在神的赐福之中。然而他们却将撒迦利亚用石头打死，可想而知，犹大已经是何等的悖逆，以至于神的烈怒向他们发作。撒迦利亚临死的时候说：“愿耶和华鉴察伸冤！”

耶稣基督在世时，也亲自指责这世代的罪恶。“所以神用智慧曾说：‘我要差遣先知和使徒到他们那里去，有的他们要杀害，有的他们要逼迫’，使创世以来所流众先知血的罪都要问在这世代的人身上，就是从亚伯的血起，直到被杀在坛和殿中间撒迦利亚的血为止。我实在告诉你们，这都要问在这世代的人身上”。（路11:49～51）

当王和百姓行恶时，耶和华必按他们所行的报应他们。神就是亚兰的军兵上来攻击约阿施，以至于约阿施患重病，他的臣仆就背叛他，将他杀死。这段经文给我们深刻的提醒，我们在神面前的罪行，神有一天要审判，人若不悔改，我们终将在神的面前来交账。我们当趁着机会认罪悔改在神的面前来领受祂所赐的恩典。

灵修分享

余弸韡2021年2⽉5⽇经⽂：历代志下25～26章

经⽂的结构：

⼀、亚玛谢王顺服神得着祝福（25：1-13）⼆、亚玛谢王悖逆神受到咒诅（25:14-28）

三、乌⻄雅王顺服神得亨通（26:1-15）

四、乌⻄雅王悖逆神受惩罚（26：16-23）

25：1-13：在亚玛谢王早期他是⼀个⾏耶和华眼中看为正的好王，突出的例⼦就是惩戒了那些杀害他⽗王的叛⾂，但因顺服神的缘故没有株连九族。同时他在与以东⼈征战的过程当中有听从了神的吩咐，舍弃了⾃⼰100他连得的银⼦所招募来的以⾊列⼠兵，单单以犹⼤国⼠兵出战。终那位使⼈得胜的神真的使他胜过了以东⼈。25:14-28：然⽽当亚玛谢王胜过了以东⼈之后，⽴刻转⼊了偶像崇拜当中，虽然他们在军事上胜过了外邦⼈，然⽽在属灵上因着他们离弃耶和华，也就被偶像所奴役。因此亚玛谢王后期的⼈⽣是⼀个悖逆的⼈⽣，甚⾄⾏事乖僻，⾮要和以⾊列⼈争战，结果⼤败，终死在了叛党之⼿。26:1-15：乌⻄雅王其实也在重复了亚玛谢王的故事。在他执政初期他也⼀样是⼀个寻求神旨意的好王，因此神就使他在⼀切事上都亨通，并且声名远播，邻国都知道他是蒙神祝福的⼈。

26:16-23：然⽽在他执政后期，可能是由于⾃⼰的强盛，他就⼼⾥骄傲，越发觉得⾃⼰不可⼀世，就开始⾏事乖僻起来，甚⾄僭越了耶和华祭司的职分，要亲⾃向耶和华烧⾹。上帝因此伸⼿击打他，使他⻓⼤麻⻛直到⾃⼰死的那⼀天。

这两个看起来类似的故事在告诉我们圣约之中的选⺠，应当顺服神在圣约当中的话语，这顺服乃是出于对神的信靠，直到这⼀切的话语都是出于神，并且都是好的，我们应当顺服，并且我们真的会因为这顺服⽽得蒙祝福。然⽽若是选⺠悖逆，乃是出于对神的悖逆，是⾃我中⼼的。如此选⺠就会咒诅，⽽这咒诅往往是因为我们⾃⼰的悖逆作死⽽带来的。

但问题在于，我们当中有谁⼀⽣当中都未曾悖逆过神呢？我们甚⾄有时候所⾏的⽐这两个王还不好。这样我们岂不是每个⼈都要受咒诅吗？

的确，我们每个⼈都应当受咒诅，死在我们的罪恶过犯当中，然⽽上帝却赐下⾃⼰的独⽣爱⼦成为⼈的样式，替我们守全律法，因此我们今时今⽇才能在神的圣约当中被称为义⼈。这是何等⼤的恩典。

灵修分享 2021年02月07日代下29聂彤

《历代志下》29章，是继亚哈斯统治的最低点（28:24-25）之后，希西家的登基宣告一个新改革黎明的来临。事实上，希西家对于历代志作者重要到要用四章篇幅记载他的事迹（29章-32章），除了大卫和所罗门之外，超过其他所有的国王。这种呈现与列王纪下十分不同，后者只有介绍（王下18：1～7 vs 代下29：1～2；31：1、20～21）和结论（王下20：20～21 vs 代下32:32～33）。历代志作者虽然一定会同意列王记中正面的观点，但是他所选择的希西家的信心典范非常不同。在这里希西家主要是敬拜的改革者（29～31），还有他军事的成功和国际名声（32），是国家与神有新的关系所带来的结果。

对于《历代志》作者，没有比“敬拜神”更重要的事了。圣殿是神在地上的居所，因此必须除掉一切的不洁净，而且重新奉献（29章），才能够重新建立逾越节（30章）和正规的敬拜（31章）。只有在这个基础上，以色列方能够有信心前瞻神的祝福。

这实际上与圣经更广泛的记录是一致的，就是：全人类首要的任务是体认神的“价值标准”。举例来说，十诫就是如此开始制定的（出20：3～6），是耶稣顺服至死在十字架上的理由，并且也是天上群体的主要特性（启4：1～5：14，22： 1～9）。因此，当希西家统治开始的第一个行动，是预备合宜的敬拜时，他乃是遵守圣经的基本原则，而不只是沉溺于古老的庆典仪式。他的作为也提醒今天的信徒，敬拜的模式应该总是要表达他们全心对神的委身（参：林前12-14章；启2：14～16、20～23）。诚然，对于新约圣经，牺牲的敬拜是献上人的整个生命（罗十二1）。

洁净圣殿不是等闲之事，表现在希西家三个不同的行动： (a) 呼吁众人洁净自己（二十九3～11）； (b) 洁净圣殿的建筑（二十九12～19）； (c) 在献祭和诗歌中敬拜（二十九20～35）。

这些真是构成悔改行动的要素，也经常会带来属灵的更新。这次的悔改阐明了《历代志下》7：14的原则，并凸显了三个特色。首先，悔改经常伴随着集体的行动和个人内心的改变；第二，集体的悔改是在乎有智慧、敬虔的人领导。希西家顺服神的要求，并且知道任何的成功都是因为神的缘故（36节）；第三，悔改除去神的愤怒，并且带来全国的喜乐（36节）。

29章页以三个不同的模式表达其中强调的重点。第一个模式，希西家的统治复兴了大卫和所罗门综合的纪元。特别有两处经文（25～27、30节），以及利未人的角色在3～19节与《历代志上》15章之间的呼应，令人联想到大卫的统治。希西家在重新奉献的坛前敬拜（20～35节）以及守逾越节（30章），则与所罗门奉献圣殿（《代下》7章）相对应。与大卫的关连在本章特别强烈，表明希西家不仅仅是所罗门第二而已（这个观点大多是建立在30：1～12节上）。第二个模式，将希西家与其他两个国王作对比，就是耶罗波安一世（如亚比雅在《代下》13：8～12所形容的）和亚哈斯（《代下》28：22～24；《王下》16：10～18）。这不只是让希西家的统治成为一个新纪元的开始，也确定《以西结书》18章的记载，就是以色列人并不是非要受过去的束缚不可（参27-28章）。第三个模式，也被称作是一个“节庆的计划”，建立在奉献圣殿的基础上（《代下》7：8～10）。包括四个方面：日期（1、17节）、辨明（和洁净）参与者的身分（4～20节）、庆典的详情（21～35节），和欢乐的庆祝（参36节）。这些曾在亚撒（代下十五9～15）和约西亚（代下三十五1～19）的统治中重现，也出现在希西家的统治中两次（也参三十13～27），这一切都确定希西家渴望参与一个有生命力的圣殿敬拜传统。

神从始至终都愿意向那些谦卑寻求祂的人显现，尽管以不同的方式，但祂从没有离开寻求祂面的人。我们之所以感受不到“神的同在”，不过是因为罪和世俗的缠绕！

==== 代下30-31 ====

一、守逾越节

30：1～5 本章整章记述希西家重申要守逾越节。自从王国分裂以来，没有这样的守过逾越节（代下8：13）。自从上次在耶路撒冷守逾越节以来，已过了二百多年，才再一次盛大地守这节期。

在正月，希西家已经洁净了圣殿和重新设立敬拜。在二月，他要守逾越节和无酵节。（根据民数记九章11节，假如有人因沾染尸体而不洁；或者远行在外，他可以在二月内守逾越节。）希西家的情况是，在正月间不能守，因为自洁的祭司尚不敷用（3节）。由于这是全国的节期，国民都应该来到。因此他差派使者走遍整个犹大和以色列，请人到耶路撒冷，他劝各人悔改归向神，不要硬着颈项，只要归顺耶和华。

30：6～12 这时北国以色列刚刚被亚述消灭不久，以色列已成为亚述的一个省，当中大部分人民多已被掳到异地。不过希西家邀请这些余民时，没有受到亚述的拦阻。希西家派人送信给这些留下来的余民，宣告这个节期，叫他们到耶路撒冷来守逾越节。大部分以色列人讥笑那些劝他们归向耶和华的信使。不过也有一些余民悔改。在希西家第一年（主前716～715年）到耶路撒冷守逾越节（代下29：3）。

30：13～15 百姓中许多人的热心使祭司和利未人自觉惭愧，让他们醒觉要认真考虑自己的职责。他们清除城中从外邦来的污秽，将一切偶像的残余抛在汲沦溪中。

30：16～27 利未人协助那些未得洁净的人；希西家也求主饶去这些不合规矩的地方，悦纳百姓内心的态度。耶和华应允了。他们守无酵节实在守得十分喜乐，因此他们决定再守节七日。王和首领为这延长的节期取来牛羊。耶路撒冷有大喜乐。全会众都蒙福，一切恢复以色列的黄金时代一样，并且耶和华祭司的祷告再一次上达天上神的圣所。

二、安排完善圣殿的事奉（31）

31：1 本节与前章最后一节有关。当以色列人离开耶路撒冷，他们在犹大、便雅悯、以法莲和玛拿西彻底消灭偶像和神庙，于是……各自归家。

31：2～10 以前邪恶的君王在位掌权，祭司和利未人得不到当有的供养。现在希西家王修理好圣殿，便按照大卫王起初所定的计划（代上23：6-23；24：3-19），将祭司分成班次，叫他们重新在圣殿供职。希西家还呼吁百姓将自己收入的十分之一支持（供给）祭司和利未人的生活，使他们能专心事奉神、也服事人民。百姓的回应十分慷慨，令供物剩下的甚多。

虽然新约没有强调十一奉献的原则，但却教导有规则和合比例的奉献。

31：11～19 圣殿里要分出特别的仓房来储存剩下的供物，交由办事得力的人监督。他们的名字都列出来，显明神注意每一个服事他的人。 31：20～21 本章的结尾是对希西家的赞扬。他无论为神做什么都尽心去做，难怪他一切都亨通了。

小结：

当希西家要和众民一起来守逾越节的时候，因为接近两百年没有守节，很多的东西预备不足，祭司的人手也不足。更严重的是连守节的时间都没有按照律法，甚至还有人没有自洁。这些事情都是极严重违反旧约律法的事情，但是我们看见了上帝却喜悦他们的守节，把大大的喜乐赐给他们，从大卫所罗门以后都没有这样的喜乐。

为什么？因为上帝是恩典的神，是愿意与人亲近的神。所有的宗教仪式并不能使人在神面前得洁净。真正的洁净是人用心灵和诚实来敬拜上帝。王于以色列人被神的灵感动（参30：12），全心的归向耶和华，巴望与神亲近，他们的热心甚至使得事奉的祭司与利未人都觉得惭愧，献祭洁净自己（参30：15）。由下至上都同心一意要办好逾越节，这次的逾越节被大大的祝福。

上帝盼望与我们亲近，他不会计较你奉献了多少？他不会计较你懂多少学历是多少，会不会背圣经？你的穿着、家庭背景。恩典胜过了过犯，过犯不如恩赐。福音从来是给不配的人，不是给完全人的。耶稣来是寻找失丧的人，不是拣选义人（世上没有一个义人，只有自以为义的人）。百姓和希西家在神的恩典中不会计较律法的细节，他们共同挪移了守节的时间。希西家为不洁的人祷告祈求网开一面，赦免他们，上帝也医治赦免了他们。在恩典中的人不计较人的软弱，因为他们知道自己的软弱，更知道神的恩典才是他们要抓住的东西。希西家差遣驿卒到已经亡国的北国以色列地，呼吁他们悔改，到耶路撒冷过逾越节。这是已经沦丧的国家，这是信仰已经变质的人民，他们都在拜假神，但是希西家没有看不起他们，他知道他们需要回归，他们的心灵需要恩典。太多北国的人戏笑他们，讥诮他们，他们不以为意，因为神的恩典里的人并不在意自己的面子，他们在意的是还要有更多人需要神的恩典。

神和人在恩典中相遇，这是福音。耶稣基督带着恩典和真理来到世上，他拣选罪人、税吏和妓女，他远离了光有宗教仪式的法利赛人祭司阶层。他带恩典不是审判就近我们，他本应该带着圣洁的威严毁灭我们，但是他却用他的圣洁焚烧了自己，为我们献上为祭。如果我们真正意识到神的恩典，我们的批评会减少，我们自义的面孔会变成笑容，我们不会喜欢彰显自己，只爱传讲基督，福音的流露不再是自己的知识，而是全人的恩典的流露。

主啊，怜悯我们，我们离你的恩典太远，我们需要恩典的主。我们需要被你涂抹过犯，需要被你洗净，需要你在我们心中动洁净的手术，需要你不断的爱，需要你的同在，需要与你联接，需要被你拥抱，需要在你的怀里撒娇，需要被你的爱深深的得着。离了你，我们会枯萎，我们会变质，我们会制定许多的律法，我们会伪善，我们会自大最后跌倒。主啊，求你不要离开我！

灵修笔记2⽉9⽇代下32-33章杨恩霖

代下32章

本章记述了⼏件事：

1.战胜亚述（1-23节）

对于亚述的威胁，希⻄家作了两⽅⾯的预备：

1）军事上的

a.塞住城外的泉源，是为了防⽌亚述⼈通过通道进⼊耶路撒冷的地下⽔道。

b.修筑⾼与城楼相接的城墙，

c.城外⼜筑⼀城，

d.制造许多兵器盾牌，

e.设⽴军⻓管理百姓。

2）属灵⼼志上的：“不要害怕⼊侵者，要信靠神”。单单信靠军队的防卫是危险的。物质的资源可⽤上的时候，确实有帮助，但是并不能替代对神的依靠。很多时候我们的信仰因着外在的压⼒⽽漂浮不定，对神的信⼼减退，为⾃⼰的处境担忧。希⻄家是深信神的同在。领袖对神的信靠也会消除百姓的惧怕。

仇敌在语⾔上的攻击：

1）倚靠耶和华的⼈，为什么仍要受苦？

2）耶和华的救赎只不过是⼼理作⽤⽽已？

3）很多列邦的信仰都在政治的压⼒下消失，你的信仰岂独不然？

4）很多列邦信仰的神都说救赎，⼜有哪⼀个成功呢？

5）希⻄家的话只是欺哄⽆知的⼈作他的陪伴者。

如果以上这些话是对我们说的，那我们如何可以胜过呢？希⻄家王和先知以赛亚对此的回应是“因此祷告，向天呼求”。神回应了：差遣⼀个使者灭掉仇敌！亚述王羞愧地回到本国，后来被⾃⼰的亲⽣⼉⼦杀害了。

2.希⻄家身上令⼈遗憾的事（24-31节）

神恩待希⻄家，在他病得要死的关头，在他苦苦的哀求下，神垂允他并延⻓他的寿命⼗五年。神因希⻄家的软弱信⼼，以⼀个⼤⾃然的兆头──⽇影往后退⼗度，叫希⻄家确信三⽇后能上耶和华的殿，这事记载在王下⼆⼗1-11.

然⽽，希⻄家却没有照他所蒙的恩，报答耶和华。因为他⼼⾥骄傲。这是指什么呢？细细想来，我们看希⻄家是⾮常难得的⼀位好王，在位期间是尽⼼尽⼒地遵守律法诫命来治理神的百姓，神也给他极⼤的祝福，圣经说他“⼤有尊荣资财”，神不单医好他的重症，也赐他极其富有。照理他应该是要在神⾯前极谦卑的。他本该在⼈前为神作⻅证，在巴⽐伦使⾂⾯前，这些外邦⼈，不认识神的⼈⾯前⾼举神的名。但他却没有利⽤机会⻅证神，反⽽在外邦⼈⾯前炫耀⾃⼰的财富，⾃⼰的能⼒。圣经对他那时的评价是“⼼⾥骄傲”，那时神离开他，要试验他，好知道他⼼内如何。有时候我们也像希⻄家⼀样，在顺遂的⽇⼦⽆法胜过试探！

代下33章

为所欲为的恶王（1-9节）

即使玛拿⻄有⼀位敬虔的⽗亲，但他却是犹⼤恶的王。他统治的年⽇⻓，有55年。这段经⽂描述了他的罪状：

1）他拆毁了⽗亲希⻄家艰苦建⽴的宗教复兴运动。

2）他建筑各样的邱坛去拜巴⼒、⽊偶和天上的万象

3）他侮辱耶和华，在殿中筑拜偶像的坛。

4）他使⼉⼥经⽕、观兆、⽤法术、⾏邪术、⽴交⻤、⾏巫术各样污秽、邪恶的事。

5）他在神的殿中⽴雕刻的偶像。

凡他⼼⾥想的事，他没有⼀样不⾏出来，⽽这些都是耶和华看为恶的事，是滔天的⼤罪。

12岁的年纪，今天是⼩学刚刚毕业的年纪，也是在学习追求知识的年纪，是身体成⻓的阶段，是价值观⼈⽣观被塑造的阶段。虽被⽴为国家的储君，正是需要有个合神⼼意的好王为他可模仿的榜样的年纪，但是让⼈遗憾的是，神没有给希⻄家多余的时间，⽽玛拿⻄也没有机会得到⽗亲的牧养。所以希⻄家求神给多活的事，虽然神应允了，但不是神喜悦的事！

玛拿⻄悔改（10-17节）

只有历代志下提到玛拿⻄的悔改，经历了管教，玛拿⻄才晓得耶和华是神，才相信他。玛拿⻄归向耶和华的结果，使他得以归回耶路撒冷，重坐王位，对他以前的亵渎神明作了补偿：

1）在神⾯前保卫国⺠，免受外族欺凌，

2）除掉外邦⼈的神像，

3）拆毁耶和华殿中的偶像，

4）废去所筑的坛，

5）重修耶和华的祭坛，并带领众⺠事奉神。

列王纪只记下玛拿⻄所⾏的恶，历代志却把他属灵的经历写下，并肯定他与神关系的转变，作后代的勉励。

犹⼤王亚们（21-25节）

也是⼀个恶王。这段有关他的记载短，但是却点出了他破坏了玛拿⻄晚年所⾏的善事，且在玛拿⻄的恶事上再⾏恶。圣经指出他所犯的罪，越犯越⼤，不知⾃卑和悔改，后被⾂仆背叛，在宫⾥杀了他。他没有像⾃⼰的⽗亲玛拿⻄那样有机会悔改，后的结局就是死在⾃⼰的罪中。

历代志下三⼗四章和三⼗五章是记载了约⻄亚的故事，这个故事的焦点在于他在圣殿、祭司和利未⼈⽅⾯的宗教改⾰，这两章的故事在⽂学结构是呈交叉平⾏的配对对⽐，中⼼的⼀段记述⼥先知户勒⼤的事：

a约⻄亚⼀直去到北边除去偶像（三⼗四1~7）

b修理圣殿（三⼗四8~13）

c发现律法书；读给约⻄亚听（三⼗四14~19）

d⾼潮：⼥先知户勒⼤的信息（三⼗四20~28）

c’约⻄亚诵读律法书（三⼗四29~33）

b’在圣殿守逾越节（三⼗五1~19）

a’约⻄亚悲伤与法⽼尼哥争战，受了重伤（三⼗五20~27）

从结构分析可以看出，约⻄亚故事的⾼潮是⼥先知户勒⼤的信息。户勒⼤的信息传递出两点的信息：第⼀、是关于上帝的审判。由于以⾊列⼈离弃耶和华，向别神烧⾹，惹动神的怒⽓，因此，神的审判将临到以⾊列百姓（三⼗四25）。第⼆、是关于上帝的恩典。由于约⻄亚的悔改，使得神的恩典临到。在约⻄亚在位期间，这个审判不会临到以⾊列（三⼗四27~28）。

对于被掳归回的以⾊列⼈来说，他们必须认识到这两点，之所以他们被掳⾄巴⽐伦，在异教之地⽣活的70年的时间，这是因为他们及他们的列祖背叛神，去拜偶像所遭到的审判。然⽽，在神的审判中，神仍旧给祂的⼦⺠开了⼀条恩典之路，那就是当他们认识到⾃⼰的罪，⽽在神的⾯前悔改的时候，神会同样施恩典于他们，使他们在所回到应许之地上得以⻓久。

定罪审判和恩典拯救的信息先知传讲信息的两个重点。⼀个⼈如果没有认识到⾃⼰的罪，那么他是不会承认⾃⼰的罪，⼀个不承认⾃⼰有罪的⼈是不会来真正的仰望神的救恩，他的⽣命也就不会转向神，倚靠神。

所以，在约⻄亚的故事中，故事的中⼼点的前⼀个单元是关于祭司发现了律法书，⽽读给约⻄亚王听。当王听到律法书上的话的时候，他⾸先是被神圣洁的律法所光照，然后看到⾃⼰在遵⾏律法这件事上的悖逆，因此，他撕裂⾐服，在神⾯前悔改。因为律法是指出⼈的罪，使得⼈能够看到⾃⼰⾥⾯的悖逆，然后惟有专向神，才是我们⽣命惟⼀的出路。

不仅如此，作为⼀个君王，他的⼀个很重要的职责就是要使神的律法在百姓中通⾏⽆阻（参申⼗七19）。所以，在结构中⼼点的下⼀个单元就讲到约⻄亚在百姓⾯前诵读律法书。王站在他的地位上，在耶和华话⾯前⽴约，要尽⼼尽性地顺从耶和华，遵守他的诫命、法度、律例，成就这书上所记的约⾔；⼜使住耶路撒冷和便雅悯的居⺠都服从这约。于是耶路撒冷的居⺠都遵⾏他们列祖之神的约（三⼗四31~32）。认识神的约，以及回归到神的约中。这是悖逆的圣约⼦⺠⽣命中唯⼀的盼望。因为圣约的重点乃在于那位⽴约的主是如何为以⾊列⼈施⾏了何等奇妙的救赎恩典。“我是耶和华—你的神，曾将你从埃及地为奴之家领出来”（出⼆⼗2）。回到神的约中，就是回到神对以⾊列的救恩中。所以，在历代志下三⼗五章的⼀开始，就讲到了约⻄亚守逾越节。逾越节就是为了记念神拯救以⾊列⼈出埃及的故事。在这次的逾越节中，场⾯可以说是极其的盛⼤。圣经说：⾃从撒⺟⽿以来，在以⾊列中没有守过这样的逾越节，以⾊列诸王也没有守过，像约⻄亚、祭司、利未⼈、在那⾥的犹⼤⼈，和以⾊列⼈，以及耶路撒冷居⺠所守的逾越节（代下三⼗五18）。但是，⾮常可惜的是，在这次的逾越节中，约⻄亚王并没有带领所有的百姓委身到神的圣约中来。虽然，这些百姓都来参加了，但是所有献祭的祭品却全部是由约⻄亚⼀个⼈出，百姓只是来参加⽽已。或者说，他们只是参加了⼀场盛⼤隆重敬虔的宗教活动，但是，他们的⼼并没有在这⾥⾯归向耶和华。历代志的作者⾮常的注重⼼的事奉。也就是他是否是从内⼼之中⽢⼼的来归向神。相对⽐希⻄家的守节，虽然场⾯没有约⻄亚的⼤，但是凡来参加的⼈都是带着专⼼寻求神的⼼来到神⾯前（参代下三⼗18~19）。所以，每⼀个参与的⼈都是欢欢喜喜地（代下三⼗23），尽都喜乐（代下三⼗25节），⼤有喜乐（代下三⼗26节），⽽这种⽢⼼乐意，同⼼合意的奉献更是得蒙神的喜悦。

所以，虽然约⻄亚在神⾯前的悔改，忠⼼，但是，约⻄亚并没有带领以⾊列百姓真正的脱离偶像的崇拜，约⻄亚并没有带领百姓脱离神的审判，约⻄亚也没有使这应许之地得到医治（约⻄亚名字的意思是耶和华所医治的）。因此，他们需要另外⼀个真正的约⻄亚，使得整个的以⾊列以及这地都得医治。以⻄结在他的预⾔中看到了这个应许：失丧的，我必寻找；被逐的，我必领回；受伤的，我必缠裹；有病的，我必医治（结三⼗四16）。

灵修分享

许秋诚 2021年2月11日 经文：历代志下36章

以色列的消亡与复兴

经文的结构：

一、约西亚之后的恶王（36:1～16）

二、耶和华的怒气发作（36:17～21）

三、耶何华的救恩临到（36:22～23）

以色列作为神的选民，神与他们立恩典之约。约中有四个要素：神的主权；人的责任；祝福；和咒诅。神应许他们在神的主权之下与约民立约，约民需要忠诚的来顺服约中的条款。当神的子民顺服神时，神必赐福与他们；当神的子民悖逆神，不顺服神的命令时，神的审判和咒诅必临到他们。而在以色列的历史中，却让我们看到人心的刚硬及罪恶的可怕。以至于神的审判临到他们，将他们抛在外邦之中。同时也看到神的恩典和怜悯是超越以色列人所犯下的罪，在审判中带着神极大的慈爱。以至于有一位真正的拯救者为他们而生，也为他们而死。 同时表明罪人不可能因着行为称义和得救，唯独籍着基督、唯独因信称义。

历代志下最后一章让我们看到了整个以色列国的被掳和消亡，同时也看到神的应许和恩典不离开以色列。按着神的时侯，以色列必重现复兴。经文1～16节让我们让我们看到犹大家彻底的没落。在约西亚之后的王，有约哈斯、约雅敬、约雅斤、及犹大最后的王西底家，他们全都是行耶和华眼中看为恶的事。

在犹大家经历了埃及和巴比伦血的洗礼之后，这些王仍然不知道悔改。尤其是犹大最后一位王西底家更是悖逆神、硬着颈项，不归服以色列的神。“众祭司长和百姓也大大犯罪，效法外邦人一切可憎的事，污秽耶和华在耶路撒冷分别为圣的殿”。当神兴趣外邦来攻击犹大时，神已经不断在提醒他们，他们若不悔改必定要灭亡。这是在神以他们所立的恩典之约中明确的指出的。

神不但是兴起外邦的列国来管教犹大，出于神的恩典，神也透过他所使用的先知，不断透过他自己的话来教训王和百姓。“耶和华他们列祖的神因为爱惜自己的民和他的居所，从早起来差遣使者去警戒他们。他们却嘻笑 神的使者，藐视他的言语，讥诮他的先知，以致耶和华的忿怒向他的百姓发作，无法可救”。这是何等可怜的光景，他们仍然活在自己的罪恶之中不愿意转向神，以至于神最后透过迦勒底人来攻击他们，使他们被掳巴比伦。

我们作为神的儿女，我们承认在这个罪恶的世界之中，我们也常常被掳巴比伦，我们被巴比伦的文化所掳；被巴比伦的财富所掳；被巴比伦的工作所掳；被巴比伦的政治所掳······。因为我们正活在现今的巴比伦之中。当我们不悔改顺服在神的面前，透过神的话语来引导我们，我们就只能顺着巴比伦的文化。求神赐给我们智慧和勇气，使我们在巴比伦的罪恶中能够站立得稳，靠着福音的大能过得胜的生活。

经文36章17～21节，当神的审判临到时，这是何等的可怕。神使迦勒底人上来，这是神的工作，巴比伦成为了神手中管教的工具。他们在圣殿用刀杀了壮丁，圣殿本是宰杀牛羊、使人献祭赎罪的地方。但当他们不悔改时，他们的血就要在这里所流。耶和华的审判是可怕的，百姓被杀、被掳、圣殿被毁、宫殿被火焚烧，宝物被夺。犹大就此成为了荒场留给他们，这事正是应验先知耶利米的话。“并且我必将犹大王西底家和他的首领交在他们仇敌和寻索其命的人，与那暂离你们而去巴比伦王军队的手中。’耶和华说：‘我必吩咐他们回到这城，攻打这城，将城攻取，用火焚烧。我也要使犹大的城邑变为荒场，无人居住。’”（耶利米书34:21～22）

经文22～23节让我们看到了以色列有一天的复兴，在神所定下的日子、时侯满足，神就要亲自兴起祂的工作。这也是神在恩典之约中对以色列的应许。“波斯王居鲁士如此说：耶和华天上的 神已将天下万国赐给我，又嘱咐我在犹大的耶路撒冷为他建造殿宇。你们中间凡作他子民的，可以上去，愿耶和华他的 神与他同在。”

“这就应验耶和华藉耶利米口所说的话：地享受安息；因为地土荒凉便守安息，直满了七十年”。

以色列的回归并重建圣殿，是神的应许。神按着自己的时侯给他们成就，但我们知道这只是以色列暂时的盼望，而不是以色列真正的盼望，很快他们又落在了各样的逼迫和捆绑之中。而真正的盼望就是弥赛亚的临到，神亲自差遣祂的儿子，为女子所生，最后为人类的罪而死。直到有一天，我们要真正的与神在新天新地中与祂同在。

灵修分享 2021年07月11日 传道书1-3章 聂彤

《传道书》的“智慧”观点在圣经中很独特；而在当时的近东文学中，却可找到许多有类似观点的作品，我们可称之为“悲观文学”。在圣经中惟有《传道书》属于这类古文学。传道者说，若你将视野局限在这个世界和其资源，一切悲观的论点都是真实的。这个世界诚然全无意义；善人恶人同样死亡；世路不可测度且徒劳无益；智慧人往遭丧之家比到安乐之家学到更多。

我们若接受《传道书》是圣经的一部分，是神所默示的，也就必须接受书中悲观的成份。那么，传道书的目的究竟是什么呢？它不单是护教学的一篇论著，指出人应在慷慨的神面前过信心生活，除此之外，生命是严酷无情的。传道者真正的目的比这大。他不单为智慧设限，也为人类所有的资源设限。他是任何一种“自我依赖”形式的“前线防卫者”，杜绝任何人，以任何形式来进行“自我依赖”。他要人敬畏神（3：14，5： 7，8：12，12：13），也仰赖神，因这不仅是智慧的开端，也是所有喜乐、满足、有力量，有目的人生的开端。

传道者希望引导我们脱离自满而不敬虔的生活，因为虽然这种生活似乎瑰丽多姿，其中却必有嘲讽和痛苦；他也要让我们不再信靠智慧、欢乐、财富和人类的公义或正直。他希望能迫使我们看见神在那儿，祂既美善又慷慨。惟有这种观点，才能使生活有意义、有满足。

在第一章，传道者邀请读者面对一些基本的事实，以瓦解他们对世俗人生观的信心。这些事实是：生命的虚空（2），人所受的影响（3），人无法摆脱这充满问题的地的范畴（4），以及这一切使人对大自然（5～7）及历史（8～11）产生何种看法。他所观察的世俗主义是实用性的，而不完全是知识性的。对传道者而言，这些是事实，但并非全面的事实。他可以描述自己的生命为“虚空”的生命（7：15），但他的观点所涵盖的范围并不仅限于地上而已。

第二章，可以说是极其“悲观”的章节。传道者想人们知道：欢乐无法满足世上生命（2：1～11）。在略述虚空的问题以及表明智慧无法解开谜底之后，传道者现在要证明，寻求欢乐同样不能解决人心灵的干渴。我们首先看到他的解决方法（1a）与结论（1b～2）。接下来则说明他努力的细节（3～8），他最辉煌的成就以及他如何纵情享受（9、10），最后再次复述结论（11）。然而生命终极的事实（2：12～23）却是死亡。当然，“智慧”是有价值的。在这一点上与传统的教义立场相同。传道者并非批判智慧一无是处，乃是指它不能成为人所依赖的终极资源。当传道者从“领受智慧者”的角度来思考，以智慧为神的礼物，它便是亮光；以智慧为人所拥有的，它便是人的见地。但智慧没有能力医治生命终极的问题；智慧人和愚昧人都要向死亡屈服。死亡既无可避免，寻求智慧便似乎没有意义，因为在死亡面前人人平等。“死亡”使生命价值的一切期望都被吞噬了。智慧（1：12～18）和喜乐（2：1～11）都已失败。智慧有其终点（2：12～15），人类的努力也不被记念（2：16），不能保有（2：18）或传承（2：19），唯一的结论是：一切都毫无益处。结果便是绝望的深渊。他“允许（自己的），“绝望”（20）。这是旧约最感动人心的句子之一。新约的“在主里不是徒然的”则正好成为反论（林前15：58）。

然而到了第三章（其实从2:24开始），就转论“取代悲观主义的生活”，也就是传道者真正要传递的信息：对神的信心（2：24～3：22）。 新的生命出现了。“日光之下”的限制被抛开；相对之下，神的手显明在人世间。（2:24-26） 第三章首先论及“神的护理”（3：1～15）。这一段阐明了2：24～26所描述之生命背后的世界观。事情的定期固然使人谦卑，也可以成为喜乐与安全的理由。前面曾描写，地上的事沿着预定的路程快速前进（1：5～7）。现在则提出解释：地的运作来源是神。在1：13中，传道者说人生命中不快乐的事是在所难免，因为背后有神的命定。3：1～8中，“时节”的结构被视为神为人类生命所命定的模式。同样，在3：15，人类各种活动都得到保障，因为在神的护理之下，祂每一时刻都在关切着。后面为“神的审判”（3：16～22）。这段的论述，指不在地上“公义的审判”，乃指向未来，指向“末后”：“日光之下”的审判“有奸恶”（3:16）；但“神必审判义人和恶人，因为在那里，各样事物，一切工作，都有定时”！

“传道者”的智慧并不都是悲观的，“日光之下”的悲观引人趋向“日光之上”的智慧！

灵修分享 07月12日 传道书4-6章 杨希伯

一、人生际遇不平的虚空（第四章）

四1 每个有年纪之人的心肠看到人欺压同类时都会感到悲痛，这事也折磨所罗门。他看到受欺压的流泪，欺压人的有势力，保护受压迫的却失败，往往使他感到悲痛。势力属于欺压者的一方，没有人胆敢反抗这势力。从这观点看，似乎“真理﹝是﹞永远在断头台上，错误永远在王位上。”他看不见“在黑暗和未知背后，在影子里有神站着，鉴查着属祂自己的。”

四2 所以他沮丧地下结论说，死人胜过活人。对他来说，死亡使人逃离今生一切的迫害和残酷待遇。此刻他不关心死亡的深层意义──注定不信神的人死后所受的痛苦比在地上最痛苦的欺压更惨。

四3 所罗门的愤世嫉俗降至最低点，尽管他看到死人比活人好，他甚至觉得未曾生的更令人羡慕。他们不用在日光之下因受欺压而发疯，不用忍受“所谓的生命，但其实是对快乐的一种可怕的嘲讽”。

四4 有另一件事迫得他受不了──人类的活动和技能是由于人想胜过他的邻居，因而不断被推动。他看见生命的巨轮由互相竞争的灵推进。对于更漂亮的衣服和更奢华的房子在按神的形象受造和不断追求更似神的人来说，全都是虚空和无价值的。

当米开兰基罗和拉斐尔受命用他们的艺术天赋为梵蒂冈装饰时，两人的灵里就产生强烈的对立。“尽管两人所作的都不同，但两人互相嫉妒，最后甚至互不理睬。”

四5 与动机和报应都源于嫉妒的人形成对比的是愚昧人──迟钝而愚蠢的懒人。他抱着手，不用多大努力而得到少量的食物过活。也许他比受到嫉妒和贪婪无情地驱使的邻居更有智慧。

四6 当愚昧人身边的人都发狂地工作，互相竞争时，愚昧人的思想感情从下面的句子可见一斑：“满了一把，得享安静，强如满了两把，劳碌捕风。”或者正如卢保德意译这句所说：“我宁愿悠闲自在，尽管我所拥有的不多，但总比得到更多却多有烦恼好。”

四7,8 有另一种傻念头侵袭传道者的思想。单身的人不断工作，累积财富是盲目的疯狂。他无子无兄，无亲戚。他已有的金钱比他需要的多，但他一天一天地耗尽自己，且不满足于简单的生活设施。他从不问自己：“我劳劳碌碌，刻苦自己，不享福乐，到底是为谁呢？”

所罗门想：这真是多么虚空而可怜的生活方式！

四9 吝啬的人的孤独，这使所罗门指出友情和伙伴关系的好处。他用四个描述以尽力阐释他的论点。首先，两个同工总比一个好，因为他们借着合作，生产就更有效率。

四10 而且若工作上有意外，另一个可以帮助他的同伴。但若是孤单一人遭难就十分可怜了，因为身边没有人能帮助他。

四11 寒夜里两人同睡总比一人独睡好，因为两人能互相暖和。这点提醒我们友情能带来快乐和益处，独居的人不明白社交的意思。

四12 第三个解说是如何对付袭击。一个小偷常能制胜一个受害人，但两个人合力常都能抵挡那个入侵者。

最后，三股合成的绳子比只有一股或两股合成的绳子坚韧得多。事实上，三股捆在一起的绳子坚韧程度比三条分开的绳子大三倍以上。

四13～16 人生的愚蠢事和虚空不只限于苦工，甚至在王帝的宫廷里也找得到。所罗门描述王克服贫穷，从监牢中出来作王。但如今他年纪老迈，变得很固执，不愿聆听谏臣的忠告。若有一个贫穷但受教的少年人继任他的王位就好了。所罗门想到王的子民──所有的百姓，并想到那第二位，即将继位的少年人。众人都拥到他的旗下，因为他们都厌倦老王的统治，想寻求改变，希望有更好的统治者。但是，在这年轻的王以后的人，也会一样不喜悦这位新立的王。这是多么虚无的重复！

这种变幻无常和渴望新奇事物的现实使所罗门明白到，即使世上最荣耀的东西都是虚空的，也都象捕风。

——传道者带领我们看到被欺压的人的虚空，他们的生命如此的痛苦，还不如死了更加痛快。这是传道者对于好死不如赖活着的批判。也看到人的技巧不过是嫉妒催生的，实际上与永恒没有半点关系，是人勾心斗角的产物。不竞争的懒惰人，坐吃山空，贪图安逸，结局实在也是凄惨。所以努力为自己而活，和不努力为自己而活的人都一样虚空无意义。独自的奋斗赚钱没有终极永恒的目标，赚得越多越虚空。智慧努力贫穷的少年人，努力奋斗赢得人生的巅峰，取代了老年的君王。但在历史的更替下，有一天他也变成了被革命取代的王，如同前王一般。传道者用这些事例来告诉读者人的生活没有真正的同伴，没有任何意义。

四9-11节表达了二人同行，同卧，同工，同战是最好的，这是本章经文最积极的部分。不仅让我们想到我们唯一不会离弃我们的朋友就是耶稣基督，世上任何的朋友不可能永远与我们同在，唯有基督可以办到，他是我们唯一的朋友，陪伴我们、为我们抵挡凶恶，甚至为我们舍命，这是世界上唯一的真正的朋友，我们当趁着今天，尽早和他作朋友，培养感情，与他同行。这样无论生活如何，我们因着他一路同行，就会欢声笑语！

二、亲近神之道（五1～7）

所罗门在本章提出一些建议，在与创造主的交往中，如何去对抗形式主义和外在主义。

五1 首先，他建议人们到神的殿前要谨慎脚步。一般来说，这可指敬畏神，但这里解作随时准备学习，不牵涉轻率的言语。轻率的诺言是愚昧的牺牲品。只有没头脑的人才这样作，不知道所作的是恶。

五2 敬拜神的人在祷告、诺言或者在事奉神的职任上都不应鲁莽。有大能的神存在，就不容有轻率或强迫的言语。因为事实上神高过人，就像天高过地一样。这要教导人：人走近神时要抑制自己的言语。

五3 过度活跃的思想常产生千奇百怪的梦，所以正如过度活跃的口产生滔滔不绝的愚昧言语，甚至在祷告里也有。波普写道：“言语就像树叶一样，聚集最多之处，下面很难找到许多有益的果子。”

所罗门不打算在本节完全合乎科学地解释造梦的起源，他只想指出对他来说，日间思想着呼呼地响的巨轮常紧接着夜晚永无休止的梦。

五4 在向神许愿一事上，简单诚实的心要求他们立刻偿还。神不使用那些说得天花乱坠，然后又不能实践的傻子。所以常有话说：“你许的愿应当偿还。”

五5 若你不打算偿还，先时就不要许愿了。传道者深谙人类在紧急、绝望的情况下与神讨价还价的习性。人们说：“主啊！祢若救我脱离这种景况，我就永远事奉祢。”但当危机过去后，人的倾向就是把许的愿迅速地忘记得一干二净。

在灵性振奋的时候，很易就许下奉献、独身、甘于贫穷或类似的愿。神从来没有要求祂的百姓许这些愿。在许多例子如独身的事上，无论如何，最好不要许这样的愿。一旦许了愿，就要坚持到底。当然婚姻的誓言在天上是认可的，若违背此誓，就要付上昂贵代价了。悔改之前所许的愿要遵守，除了是违背圣经的。

五6 所以总则是不要任你的口使你犯违誓的罪，也不要试图在神的使者面前找借口，说是错许了愿，说那不是你真正的意思。也不要以为在神面前机械化地献祭可以弥补你轻率地违背誓言的过失。神的使者可能是指祭司，因为违背誓言要在他面前坦承地说出来（利五4～6）。这预先假定对摩西律法有认识，但所罗门这里是说在启示的宗教以外。所以，或者我们保守地理解他的意思，是指任何代表神作事奉的人。

基本思想是神绝对不喜欢不诚实的话。为何说些肯定激怒神的话呢？无疑这将会使祂阻挠、挫败和败坏你想作的一切。

五7 多梦之中必有极多的虚假，就如不明智的言语中必有虚幻和灭亡。所罗门说要作的事就是敬畏神。不过，他不是指对耶和华敬爱地信靠，而是恐怕招致全能神不悦的真实的畏惧。摩根提醒我们，这是奴隶的畏惧，并不是儿子的畏惧。除非我们看见这点，否则我们不会为所罗门得到更大的属灵心得而称赞他。

三、敛财的虚空（五8～六12）

五8 接着所罗门转换以穷人受欺压和夺去公义为主题。我们若只在一生之中看见恶事就完全绝望，所罗门却极力反对这样。毕竟，政府仍有一连串的法令，有较高的阶层以鹰眼鉴察他们的下属。

但他们真的这样作吗？常见鉴察和平衡的制度失灵，各阶层的官员都收受贿款。惟一使义人满足的就是知道神高过居高位的，终有一天，所有的账目将要算清。但如果所罗门所指的是这点的话，就令人怀疑了。

五9 本节是传道书里最含糊的经节之一，因为希伯来原文不可确定。一般的想法似乎指即使最高的官员都倚靠田里的出产，所以也即是倚靠神的供应。所有人都要向神负责。

五10 爱钱的人永不知足，常想着要有更多。财富不能买来满足。利润、股息、利息和资本收益增加，带来更大的胃口。一切似乎都是虚空。

五11 当人拥有的增添，似乎那些靠他财富而活的寄生者也相应增添，不论是管理顾问、税务顾问、会计师、律师、家佣或者白吃的亲戚。一个人只能在一个时间穿一套衣服，一天只能尽量吃饱而已。所以他财富的主要益处就是能够看看他的存折、股票和债券，并和其它富有的愚昧人说：“灵魂哪，你有许多财物积存，可作多年的费用，只管安安逸逸的吃喝快乐吧！”（路一二19）

五12 论到睡得好，劳碌的人较为有利。不论他吃的是佳肴还是青菜，都能安躺而不用忧虑。环顾城市，富足人睡得不安，不是担忧股票市场，就是害怕财物被盗或侵吞，于是要服用抗酸剂去调理肠胃消化不良。

五13 所罗门看见积聚钱财引致灾祸。有人富甲一方，但不作建设性用途，只是储存起来。

五14 突然发生灾祸，例如股票市场暴跌，政局的变化……所有钱财都没有了。即使那人有个儿子，也没有什么可留给儿子。他已身无分文。

五15 他从母胎空手而来，如今亦空手离开这世界。虽然他在生时曾积聚许多钱财，但临终时却是个乞丐。

五16 所罗门说这也是一宗大祸患──痛苦的灾难──他可以利用他的钱财作永久而有益的事，不可让它们空空如也，像他赤身而来一样，所作的都白费心机。他为风劳碌。

五17 随着悲剧而来的是这人临终的日子充满黑暗、烦恼、忧虑、病患、呕气。当然有人死后留下所有东西，但传道者在这里似乎想指出，当钱财可以拿作有用的用途时，愚昧人却盲目地积存下来，然后全部失去，一生的劳碌都变得白费。

五18 所以最好的策略是享受每日的生活──吃喝和工作。这样不论发生什么事，这一切总不能夺去他已享受过的快乐。生命其实是很短暂，所以你能够享受生命时，为何不尽情享受呢？

五19 所罗门认为神赐给人钱财丰富，同时也赐他能力去享受这些钱财，满足生命里的境遇，并且享受他的工作。这些东西合起来就是神特别的恩赐，或者正如人们所说，这是“真正的享受”。

五20 这样的人不用担忧他一生的短暂或人生的悲惨遭遇和不平，因为神使他的心因现况而喜乐。

六1,2 人生中有个残酷的讽刺重压在人的身上，就是人蒙神赐他心里所愿的一切：钱财、丰富、尊荣，但不幸神使他不能享用这些东西。我们留意到所罗门埋怨神剥夺他享受财富的能力。然后，夺去这人享受钱财的能力，把所有钱财留给一个陌生人，而不是儿子或亲戚。这样，生命当然看来像个虚空的泡沫，或者一种恶性的疾病。

六3 即使人有个大家庭，能活到老年，若他不能享受生命或者死后没有正式的埋葬，这些无上的怜悯都没有意思。事实上，一个不到期而落的胎比他更令人妒忌。

六4 不合时的出生虚虚而来，离去时不留名字。他的名字被遮盖得含糊不清，就像从来没有出生，也没有死亡一样。

六5 虽然那胎从来没有见过天日或者毫无知觉，但比那吝啬的人更能享安息。因为他从来没有经历过人生中使人受不了的反常情况。

六6 即使那吝啬的人活千年再活千年，若他不能享受生命中的好东西又有何用呢？他跟那胎儿都有同一终局，就是都进到坟墓里去。

六7 人的劳碌主要是为自己和家人买食物。但奇怪的是他竟然从不知足。他的收入愈多，就愈想买多些。满足是棒上的冰葫芦，总闪避他。

六8 所以在这个费力的寻求中，智慧人比愚昧人没有任何长处。而且即使穷人比众人知道如何面对人生，他的前路也不见得有多好。

六9 能满足于面前所摆设的菜肴总比时常渴望更多东西好。这种常渴求更多的心态就像捕风一样愚昧。一如卢宝德所说，就像“在寻求真满足中，迷失似地渴望这样，又渴望那样。”

六10 , 11 先前所有的不论是谁，富裕或贫穷、聪明或愚蠢、年老或年幼，他已给起了名为人。这里人代表希伯来文“adam”，意思是“红黏土”。红黏土又怎能与创造主相争呢？

六12 据传道者所说，简单的事实就是在这如影儿的一生虚度里，无人知道什么与他有益，并且无人在死后知道地上将要发生什么事。

——第五和第六章中，传道者让人稍微把眼睛转离这个世界，特别是在第五章前七节。明白神无所不在，神的查看，人当做的就是敬畏神。第五章中间的部分（8-18节）表明人的努力没有敬虔最终都是虚空，都要空手而归，正如人空手而来，一生下来没有任何价值和意义。第五章最后两节（19-20节），再一次来到敬畏神的主题，使人看见敬畏神，可以真正改变生活的质量，吃喝这样被认为是人的最低的需要，也可以是高尚的，为主而享受的。一个真正这样敬畏神的人，他的重担最轻，他不用思虑烦恼自己的生活，上帝会保守供应他的一切的需求。一个敬畏神的人，就如彼得跟随主一样，撇下了自己的渔业，过敬虔的生活，他就被基督保守，成为外表贫穷，但心里富足喜乐的传道人。

灵修分享 07月13日 传道书7-9章 杨恩霖

传道书7章：本章主要比较智慧人与愚昧人，强调神的主权，藉此暗示真智慧唯在乎耶和华信仰。

1节：名誉: 并非指一般的名声,而是指在神在人面前的永恒名誉。人死的日子胜过: 这并不是厌世主义,因为圣徒的死亡是有盼望的。不以死亡为虚无,而视之为充满盼望的生命之始。使徒保罗正是在这种意义上说,离世比在世更好(腓1:23)。但是,圣徒也不可努力离世。因为主希望我们能够在世过圣洁的生活。真正的智者充满盼望地面对死亡,且为身后的名誉而活。

2-4节：有智慧的面对死亡

死亡是众人的结局，当我们面对死亡时，不得不停下来想想我们也将要离世的事。每个有思想的人必须想想死亡的事实，并要有自己的一套人生哲理，让他或她能有信心地面对这无可避免的定局。

福音告诉我们救主借着死亡败坏那掌死权的，就是魔鬼，并释放那些因怕死而终生为奴仆的人。

3节的“忧愁”就是认真对待“死亡”这件事，把它当成是人生中的大事。所谓的“喜笑”是对“死亡”轻看，无视，认为其它事物比“死亡”更有意义。

4节：智慧人的心对死亡抱着平静的态度，他能处理忧愁和压力，因为他的根基在于耶稣基督的救恩上；而愚昧人不能面对死亡的危机，他的人生仿佛只有笑声和欢娱。他们避免接触医院和停屍室，因为他们的肤浅使他们没有准备去忍受生命里的压力。

5-6节：听智慧人的言语

这里有两种比较，听智慧人的言语或者是愚昧人的话：听智慧人的责备，强如听愚昧人的歌唱。建设性的批评能指导人、纠正人和警告人。愚昧人虚空的欢乐没有永恒的价值。

愚昧人的笑声，好象锅下烧荆棘的爆声，浮华、嘈吵却不具建设性。燃烧荆棘会发出劈啪、噗的爆裂声，但并不是好的燃料，产生微小热量後，火焰就迅速地熄灭；嘈吵而无效能，只有泡沫而没有躯体。

7-10节：智慧人所当警戒的四项：

1）7节：“勒索”与“贿赂”，这两者都是在指对属世快乐的自私追求,将使人心败坏,使社会腐败。如果智慧人成为如此的欺压者时，就会做出愚笨的行径。凡沉溺於贿赂和贪污的人都涂毒自己的思想。他们一旦向贿赂低头，就会丧失无私判断的能力。

2）8节：失去忍耐。对作者来说，事情的终局强如事情的起头。遵行神的旨意，在神的主权之下，行义并坚持到底，这样的结局比开头的更好，约伯後期的日子比起头的更强（伯42:12）。这节的“骄傲”就是按着自己的意思逃避由神而来的试炼。

3）9节：心里急躁恼怒。感情上的愤怒是对自己失去控制的一种表现，使人变恶，且无法成就神的公义，反而滋生罪恶。传道者警告我们不可勃然大怒，这种缺乏自制的表现反映出性格上明显的弱点。有人说：你可以借着量度一个人多久才发脾气，去判断那人的气量。我们若怀恨在心，就自暴其短，成为愚昧人。智慧人总不让这些非理性的行为毁坏自己的人生。

4）10节：活在过去。我们若老是不停地唠叨到“旧时的好日子”，并希望它们返回来，因为比现在更好。这样，我们就是生活在不真实的世界里。最好能正面面对事情，并活出得胜的生活。燃点蜡烛总比咒诅黑暗好。

11-12节：智慧的益处

这里的翻译应该是“智慧和产业同样好。”人若只能选择一样遗产，智慧是好的选择。为何这样，第12节有解释：智慧跟银钱相似，两者提供保护和安全感。有了钱，人就能免受身体和财政上的损失，但智慧提供额外的道德保护，精神免受伤害。这就是智慧优越的原因。智慧保全人的生命，不单只是物质财产。当我们记得基督是神的智慧，寻求祂的人就找到了生命，智慧的无限超越最明显不过。在基督里面，藏着一切智慧和知识的宝藏（西二3）。

13-14节：察看神的作为

智慧人有一样要做的就是察看神控制万事的主权。若神使为曲的，谁能变为直呢？换言之，谁能撤回祂的旨意呢？祂的旨意永不改变，不受制於人。神安排我们的一生，祂已看见并容许亨通的时候和遭患难的时候。当亨通的日子来临，我们要快乐地享受。遭患难的日子，我们要知道神安排好的和坏的、快乐和忧愁。这样，人就不知道接着会发生何事，但我们只要信靠就是了。

15-18节：生命中的矛盾

在作者虚空的生命里，他见过各种互相矛盾的事，他找不出义和祝福之间的固定关系，罪和罚之间也一样。作者认为人若避免行义过分和自逞智慧，就可逃避过早的破坏。其实，这并不真实。神给祂百姓的标准是要人不犯罪（约壹二1）。神完全不能容忍罪恶。祂的标准常是完美的。

19-22节：智慧的必要

1）19节：能力大过城中的十个官长。这只是指出智慧比武装的力量大，神不用站在至强军队那边。约瑟，但以理等这些神的仆人就远胜当时他们所服侍世俗国家的一切有智慧的人。

2）20节：我们全都不完美。世上实在没有一个绝对公义的人──时常行善而不犯罪。依着文脉看，本节说明我们需要与智慧保持紧密的联系。

3）21-22节：泰然自若地看别人的批评。若太在意，就会扰乱我们的平静。当示每咒骂大卫时，亚比筛想割下他的头来，但大卫的回答暗示：也许示每的咒骂不是完全没有因由的（撒下一六5～14）。

我们要时常记得自己也曾犯过这样的事。我们心里也曾屡次咒诅别人，所以当我们自己与完美距离甚远时，就不要期望别人是完美的了。

23-25节：智慧难寻

作者想要运用他自己的智慧去探索人生各个层面，试图以自己的智慧去解释一切的事，解开一切盘根错节的难题。但因为他在神以外探究这些事，所以发现最终的答案却避开他。没有特别的启示， 生命依然是个解不开的谜。

26-29节：人的罪恶。

这里所说的女人可能是指人的罪。她的影响比死还苦，她的思想充满难以捉摸的诱获男人的手段，那些在她股掌之中的人仿佛被锁链绑着。任何想讨神喜悦的人都躲避她的网罗，但那些与罪纠缠的人肯定落入她的圈套，被她钩住。

传道书8章：权威，不公平和信心生活

1节：谁是真智慧？

这一节应属于前面一章的结论。虽然世人的智慧不能解决所有的问题，但作者仍然推崇智慧人过於其它。没有人更有资格去寻找事物的隐藏意思了。就贵为国君的传道者而言，智慧甚至从一个人的外表就能反映出来。他的脸发光，并使脸上的暴气冲淡。

2-8节：面对君王的权威。

这里的君王，就是指那位掌管生死祸福的永恒君王神。

1）2-6节：说明神的主权，人必须服从：因为①神是创造主而人是被造物,因此敬畏神是理所当然的事情;②是美善之事。神是公义和慈爱的神,顺服神意味着与美善有分;③是智慧之举。认识顺服美善、美德与幸福,等于认识人的终极本质而躬身自践之,这无疑是满有智慧的举措。

2）7-8节：承认对未来之事的无知、在死亡面前的无力,间接地反映了对神之绝对性的承认与顺服。

9-14节：人生不公平的事

这些是作者在日光之下研究人生时所观察得来的一些事：

1）这人用权力管辖那人，令人受害。

2）恶人可以平安地安葬。

3）行事正直的人却被人忘记。

4）犯罪被定罪了却没有得到当得的审判，致使人蔑视司法制度。

5）恶人长寿。

6）义人所受的惩罚仿佛因为他们是恶人一样。有时恶人所受的赏赐仿佛他们是行为正直的义人。

虽然如此，但作者相信敬畏神的人终久必有好日子过，恶人最终是个失败者，因为他不敬畏神，他的生命只是短暂的，好象影儿一样转瞬即逝。

15-17节：生命之谜的困惑

生命之谜这大题目，作者的研究非常彻底，包含他对经验的仔细思考（智慧）和观察（我专心寻求……要看）。他的结论是：我们必须知足，不要想去了解每一件事。

人应该：更敬畏神，勤劳工作（“从劳碌中”就是不要懒惰的意思），享受、满足目前所得的，在神所赐的日子中盼望那终久必得的福乐（12）。

传道书9章：把握机会

1节：本节译作：“我已经将这一切都放在心上，并且说明了义人、智慧人与他们的行为，都在神的手中。人不能知道这些会被爱或遭恨；一切都等在他们前面。”但对我们这些属神的儿女，我们最应该关注的是永恒的救恩，在神的面前竭尽全力作蒙神所爱的智慧人。

2-3节：一样的结局

使人觉得难以捉摸的就是义人和恶人、好人和坏人、洁净人和不洁净人、敬拜神的和不敬拜神的，最终去的地方也是一样──坟墓。就避开死亡而言，义人不比恶人有利。起誓的和避开起誓的处境都一样。

这就是人生的大祸患──死亡最终夺去各阶层人的生命。人们可以活得无耻荒唐，最後死去。若死亡是生存的结局，除了纯粹的不公平，还有什麽呢？

4-6节：有生命就有希望

1）4-5节：只要人仍活着，就还有指望，因为活着的人至少知道必死，死了的人对世上的事毫无所知。同一道理，活着的狗比死了的狮子的景况更好。

2）6节：人一旦死去，就不再有爱、恨、嫉妒或其它情感。他与这世界上的事和经历也就不再有分了。

7-10节：信仰的药方

1）7节：信靠神的人必须能享受满足的生活。享福的基础在于神已经悦纳你的作为。信徒不是靠努力来讨神的喜悦，他“已经”被接纳了。在这个基础上，智慧人应当“尽力去作所当作的事”。

2）8节：穿鲜亮的衣服，不要穿丧服。把香膏涂在你的头上，而不是涂上灰烬。这是神的恩赐，反映了神对人的接纳，人活得滋润。

3）9节：享受婚姻生活。

4）10节：按文脉理解，指当你能够享受生命时就尽情享受，因为在你所去的阴间，你不能走回头，不能工作、发明、思想或学习知识了。

11-12节：无法预测的机会与运气

作者观察到另一状况是运气和机会占据大部分的人生。快跑的未必能赢、力战的未必能胜。智慧的未必得粮食，聪明的未必得赀财，能者未必当权。恶运尾随每个人的脚步。当时的机会是成败的主因。没有人知道恶运何时来袭，就象鱼被恶网圈住或鸟被网罗捉住，世人被恶运甚至死亡压倒，从不知道祸患何时临到。

其实，我们只要知道一件事所临到的都是神的美意，我们顺服信靠神就是了。

13-18节：智慧需要被重视

生命里另一件令人心烦的事就是智慧未必常受到赞赏。说明：有一小城，其中的人数稀少，因此防御力极差。有一强大君王用大炮围攻这城，并预备攻破城墙。

情况似乎绝望时，有一贫穷的智慧人前来献计，拯救了那城。那一刻他成为了英雄，但後来迅速地被遗忘了。这使传道者感到忧伤，因为即使智慧胜过勇力，但贫穷人的建议最终也被藐视。当危机过去了，没有人对他说过的话感到兴趣。 即使世人不存感激，仍是漠不关心，但是在安静之中听智慧人的言语仍是真实可取的，比听那强烈的、掌管愚昧人的呼喊声还有价值。智慧胜过兵器和军火，但一个犯罪的傻瓜能败坏许多智慧人所做的善事，就象小狐狸破坏葡萄园一样。

灵修分享 07月14日 传道书10-12章 石伟

传道书第十章的开始是连接第九章末的。第九章18节后半节讲到：“但一个罪人，能败坏许多善事。”然后接着第十章的第1节说：“死苍蝇使作香的膏油发出臭气。”然后接下来列举了一些的例子，可以使人更清楚地认识到什么是智慧人或什么是愚昧了。

其中第十章4节指出“柔和能免大过。”点出那最能预防及医治“大罪”的良药是柔和的舌头，它会使敌人的怒火全消；一颗温柔、宽恕、忍耐的心能包容对方无理的侵犯。第11节是劝人争取时间及机会。这里所用的“法术”是指一种喃喃细语，用以骗蛇入笼的术术，但必须在短快的时间内进行，否则就无法施展了。

由于我们并不是能够掌控和预测所有的一切，在我们的生命中虽然会有许多的时机出现，但是时机并不是掌控在我们的手中，而且时机是那么的短促，所以我们应该做的“尽我所能”，第十一章开始就讨论这方面的信息。

在第十一章1~3节中，提到我们有的时候应该尽所能去作，若等到祸患来到或倒下的时候，恐怕就再无机会了，正如主耶稣所说的：“黑夜将到，就没有人能作工的了。”（约九

4）

第十一章4~5节提到我们不必把专注点放在环境上：“看风的必不撒种，望云的必不收割。”世事多变幻，也难预测，请不必太多挂虑。应该撒种时撒种，应该收割时收割，且要赶紧地做，否则若雨来了就很难收割。尽你所能吧！正如最近网络上被热转的一个节目，一位癌症患者，只剩下将近1个多月的日子，仍然充满喜乐的去参加歌手比赛。她说了一句非常令人值得思考的话：“不要等到所有的艰难都过去了，你才来喜乐。”也不要像新约中那个领一千银子的把银子埋藏起来。一切在神的手中，祂会负责后果的。

第十一章6~8节，不要虚度一生。不要作有风无雨的云。无论是得时不得时，都要认真殷勤地工作。人也应当谦卑地认识到自己的有限，放下对未来的虚荣和忧虑，为今天而知足，怀着感恩的心享受每一天。

然后从第十一的9节开始可说是传道书的总结，其实也是作者一生经历中的肺腑之言。他虽年少得志，满有智慧，蒙神赐福。但随着年岁的增加，却渐渐地远离神，生活趋于放荡，直到晚年才悔改过来。传道书作为他悔改之后的作品，目的也在劝勉为后辈的青少年人，勿太过注重肉体的享受而忽略了对灵魂的关心，因后者是存到永远的。那么，我们应如何过年轻的日子？作者有很好的提示：

快乐而严谨的生活——传道书是一本专讲虚空的书，虚空一字共用了三十七次之多。人生变化多端，不能把握，正如雅各书四章14节说的“人生是一片云雾”，美丽而短暂。既然如此，就应早趁着有机会快乐的时候尽量享受一番。但在十一章9节的“却”使前面所说的话有了限制。这不是应否快乐的问题，乃是有没有价值的问题，若能通得过“神的审问”就尽管去快乐吧！

权利和义务的运用——人生在世，所得的权利与付出的义务应成正比例的，比如在家庭中有被爱及享用的权利，但也有付出的义务。好的机会是神所赐的权利，所以要“趁着”（十二1），并好好地把握着以尽上我们向神应尽的义务。

现今与将来的人生——神必审问你指出人生是包括今生与来生的。圣经所提及将来的审判有两种，就是白色大宝座的审判及基督台前的审判；前者是针对不信的人，而后者是针对基督徒，且是个别的，严厉的。若我们明白人生是包括现今与将来，就更应明白将来的命运是决定与今生的抉择及生活的态度（十一9~10，十二14）。

灵修分享

许秋诚 2021年3月18日 经文：约伯记1～2章

试炼中的约伯

经文的结构：

一、约伯的义行与财富（1:1～5）

二、撒旦来加害于约伯（1：6～12）

三、约伯首次受到试炼（1:13～22）

四、约伯再度受到试炼（2章）

约伯记的开篇简单明了的介绍了约伯，他是乌斯地的一个大户富，他有七个儿子，三个女儿， 他拥有数以千计的牛羊、骆驼及众多的仆人。并且他的名声在东方人中为至大，是一个被尊重的人。这是约伯的财富和荣耀。而约伯是如何拥有这一切的呢？ 约伯是因为想拥有神所赐的这一切财富，而敬畏神？还是因着约伯单单出于对神的信靠和爱，而敬畏神，并加给他各样的财富呢？因为这两者的本质和动机是截然不同的，最后所导致的结果也是截然相反的。 这也是撒旦要来试探约伯的原因和理由，而神却透过这样的机会，让约伯经历从神而来的试炼。以至于在约伯的生命中，他更加的经历和信靠神，神也因此加倍的赐福于约伯。

经文首先表明约伯为人完全正直，他敬畏神，并远离恶事。那么约伯是如何敬畏神，远离恶事的？“ 筵宴的日子过了，约伯打发人去叫他们自洁。他清早起来，按着他们众人的数目献燔祭；因为他说：“恐怕我儿子犯了罪，心中弃掉神。”约伯常常这样行”。约伯没有因为富有而离弃神，反而为着自己的儿子在神的面前献赎罪祭。他为他们的儿子在神的面前来祷告，使他们能够活在神的面光之中。这正显明约伯的义行。

经文1:6～12节，紧接着是撒旦的试探，撒旦总是在做拆毁的工作。圣经让我们看到一个原则：“与神越亲近的人，越是会面对撒旦更疯狂的试探”。作为神的儿子更是如此：“耶稣从加利利的拿撒勒来，在约旦河里受了约翰的洗。他从水里一上来，就看见天裂开了，圣灵仿佛鸽子，降在他身上。又有声音从天上来，说：“你是我的爱子，我喜悦你。”圣灵就把耶稣催到旷野里去。他在旷野四十天，受撒但的试探。”（可1:9～13）

同样，撒旦在神的面前来控告约伯，神知道约伯是单单出于对祂的爱而敬畏祂。而撒旦却认为约伯敬畏神，是因着神所赐的财富。撒旦认为只要拿去约伯手中的财富，约伯就会离弃神。

我想这也正是我们信仰的“验金石”。我们是因着神所赐的财富而敬畏神，还是因着单单对神的爱和信靠而敬畏神呢？

在经文1：13～22节，是约伯首次所经历的试炼。而这样的试炼，都在神的主权和保守之下。是神亲自许可撒旦来试探约伯，而神也籍着这样的机会来试炼约伯的信心。约伯面对突如其来的灾难，在一天之间，约伯失去了他一切所有的。当这一切灾难临到约伯时，约伯起来，不是离弃神、不是抱怨神，而是撕裂外袍，剃了头，表明约伯愿意忧伤痛悔的来敬拜神，并且宣告：“我赤身出于母胎，也必赤身归回；赏赐的是耶和华，收取的也是耶和华。耶和华的名是应当称颂的。”

约伯如此的宣告自己的信仰，这是令我们感到震惊的。我们可以看到约伯对神的信靠和敬畏是何等的真实。“在这一切的事上约伯并不犯罪，也不以 神为愚妄。”当一些困难和苦难临到我们时，我们对神的反应又是怎样的呢？

当约伯胜过了首次的试炼时，撒旦仍然不甘心。因此经文第二章记载了约伯再度受到撒旦疯狂的试探，“越是圣洁之人，就必定会面对更大的试探”。撒旦控告约伯其实是个自私的人。“ 撒但回答耶和华说：“人以皮代皮，情愿舍去一切所有的，保全性命。你且伸手伤他的骨头和他的肉，他必当面弃掉你。”

当撒旦击打约伯，使他从脚掌到头顶长毒疮。约伯就坐在炉灰中，拿瓦片刮身体。这时就连他最亲近的妻子也开始讽刺约伯：“你仍然持守你的纯正吗？你弃掉 神，死了吧！”这是约伯生命中最大的考验和挑战。他在这个世界已经一无所有，并且还活在无尽的病痛之中。这是一种何等可怜的光景，撒旦试探约伯已经到了极致。

在这样的处境之下，约伯仍然在持守自己的信仰。“约伯却对妻子说：“你说话像愚顽的妇人一样。嗳！难道我们从 神手里得福，不也受祸吗？”在这一切的事上约伯并不以口犯罪。

约伯在这两场疯狂的试探中得胜了，在此真实的显明约伯对神的敬畏不是出于别的，乃是出于对神单纯的信靠和爱。约伯所面对的试炼，成为我们生命当中反省，让我们去思想我们目前生命的光景？我们为什么来信靠神？

约伯为着自己的信仰而胜过了撒旦的试探，而有一位为我们的罪而真正胜过试探的，正是神的儿子耶稣基督。祂面对魔鬼撒旦三次疯狂的试探，祂却为我们得胜了，也正是因为基督为我们赢得了这场旷野的试探，使得我们今年能够靠着福音的大能来胜过现今旷野的试探。求神帮助我们，使我们拿起福音的宝剑来抵达仇敌的攻击。

灵修分享2021年3⽉19⽇伯3-4章徐惠婷

约伯记是⼀切⽆辜受苦之⼈的安慰，我们应该多向他们介绍约伯记。约伯记回答了神义论的问题，就是既然神存在，为何还会有这么多罪恶、苦难，为何世界这么混乱⽆序——恶⼈春⻛得意，义⼈穷困潦倒、饱受压迫？

约伯是⼀个敬畏神、远离恶事、完全正直的⼈，不仅如此，他还常常为⼉⼥献上赎罪祭，成为⼉⼥与神之间的中保。但是，约伯却遭受了与他的⾏为完全不相称的苦难——不仅他所有的财产被掠夺，他的⼉⼥⼀⽇之内全部同时死去，⽽且他⾃⼰浑身⻓满毒疮，使他觉得⽣不如死。为什么约伯会遭遇这⼀切灾祸？这就如同当年耶稣基督在被捕、受鞭打、被羞辱、被钉⼗字架时，⻔徒会问：为什么这位满有能⼒、完全不犯罪的耶稣竟然遭遇这样不公义的对待？为什么义⼈受苦，⽆辜的⼈受害？

约伯时代的⼈普遍认为神既然是公义的神，那么他就会赏赐遵⾏他律法的⼈，惩罚不顺从他律法的⼈，因此，如果⼀个⼈遭遇灾祸，⼀定是因为他不遵守神的律法。约伯是这样坚信的，来安慰他的三个朋友也是这样认为的。约伯的痛苦就在于，他不明⽩上帝为什么会允许这样的灾祸临到他身上，因为他并没有做了什么恶事配得这样的惩罚。⽽他的三个朋友却坚定的认为，⼀定是约伯犯了什么严重的罪，才会遇到这么严厉的惩罚。这三个朋友本是来安慰约伯的，结果他们不但没有安慰到约伯，反⽽激起约伯的⾃义、⾃怜，双⽅陷⼊激烈的辩论与互相伤害之中。

第3章讲的是约伯在极度痛苦之中，求死的告⽩。约伯咒诅⾃⼰出⽣的那⽇，甚愿⾃⼰不要从⺟腹中⽣出来，或者⼀出⺟腹就死去，或者胎死腹中。接着，约伯质问神为何不结束受苦之⼈的⽣命。在约伯看来，死亡是脱离这世上痛苦的⽅法。这也是许多求死之⼈的想法。没有⼀个⼈会欢喜地迎接死亡，相反，死亡是⼈⼈畏惧的。⼈只有在极度痛苦之中，才会热切渴望死亡。

⾯对约伯这样的负⾯情绪，约伯的朋友就开始辅导约伯。约伯的朋友很想把约伯从这种错误的想法当中拽出来，他们极⼒地教导约伯，不要这样破罐破摔，⽽是要积极地找出上帝降下灾祸的原因，认罪悔改，必能重新获得上帝的赐福。提幔⼈以利法可能是三个朋友当中年⻓也有经验的，因此他⾸先发⾔劝慰约伯。他⿎励约伯回想从前约伯是如何教导别⼈敬畏神，⼒图使约伯谦卑⾃⼰，看到⾃⼰的不义之处，向神悔改。

以利法提出的解决之道对约伯来说没有任何益处，反⽽加增了约伯的苦楚。约伯困惑的是，为什么公义的神会不按规则出牌？在这种疑惑之下，约伯需要的不是那种试图站在上帝的⻆度向他解释苦难缘由的劝慰，⽽是和他站在⼀起，⼀同来寻求上帝的⼼意。

我们常常会想要替上帝向⼈解释所遇之事的原因，有时我们是对的，有时⼜是错的。但是受苦之⼈⾸先需要的不是解释，⽽是陪伴，扶持，代祷。我们相信万事互相效⼒，但是我们不能预先知道神将要给当事⼈的益处是什么。因此，我们需要谦卑，等候神显明他的旨意。

对于受苦之⼈⼤的安慰是什么呢？我们能给他们带去什么样的信息呢？上帝并没有向约伯解释他为何受苦，只是向他彰显了上帝创造的权能；约伯因为亲眼⻅神，就得到了安慰，并且向神认罪悔改。约伯顺服了上帝对他⼈⽣的安排，他不再问为什么，⽽是相信神所带领的为美善。这个世界虽然有苦难，但是⼤的苦难已经有⼀位替我们承受了，就是我们的主耶稣基督（他本毫⽆瑕疵，却被审判）；因此，相⽐于他所赐给我们的永远的福份，这世上的苦楚就是⾄暂⾄轻的，就是能够承受的了。这就是我们所能提供的好的信息。

以利法是约伯的朋友，以利法固然也是为了能够来“挽回”约伯，安慰约伯，“劝他向善”或是重拾信仰，在以利法的观念当中，约伯的遭遇必然是出于罪的后果，是出于敬拜假神的后果（1节），以利法的说辞既有许多可取之处，但同时也有很多局限性，显然，他将苦难完全与罪等同关联在了⼀起。在他的思想当中，有⼗分明确的关于罪导致上帝的咒诅以及仰望与顺服可以蒙赐福的观点，这有点符合五经当中，摩⻄透过上帝对以⾊列⼈所颁布的律法所呈现的思想。然⽽对于苦难⽽⾔，这些只是⼀个层⾯。悖逆遭遇咒诅，顺服得蒙祝福，其实在这其中涉及到什么是真正的咒诅以及什么是真正的祝福的问题。对于如今我们来讲，我们有后⻅之明，就明⽩说真正的咒诅是在永恒当中沉沦，对基督救恩的抵挡，⽽真正的祝福是透过耶稣基督认识神，与神和好，在永恒当中享受与神亲密的福乐。以利法的可取之处在于他认定这个世界有绝对且唯⼀的主宰，不是众圣者（1节），⽽是神（8节），祂作为裁定⼀切的唯⼀权威者，并且极⼒的对抗⿊暗，因此罪孽必须被对付，然⽽这⼀点可取之处⾛到极致，也成为他⽆法理解这位神的作为超越性的地⽅，其实并不局限在我们⼈所认知的范围⾥⾯，所以他第⼀⽆法真实的⽤爱去理解约伯的苦情，也⽆法真实的接纳与帮助他！

那么约伯难道⼀点错误也没有么？尽管圣经很有意义的让我们看到那天上发⽣的不可⻅却⼜真实的⼀幕，是因为魔⻤的计划与试探，以及神在这个过程当中的允许，最终发⽣在地上，我们停下来说，这⼀幕的发⽣实在是给⾜了我们⾯对世上苦难的安慰，因为是神允许，才发⽣，并且神在掌管，⽽不是魔⻤掌管！的确在整个事件当中，其实并⾮因为约伯悖逆，不信，邪恶，导致神透过苦难施⾏审判，但仍旧却仍然发⽣就说明苦难不必然是出于审判，苦难有丰富的含义。然⽽我们⼜说，即便如此，苦难当中约伯的的内⼼也应当⼼存谦卑，因为⼈靠着⾃⼰⽆法完全。

思考与应⽤：

（1）苦难既⾮完全出于神的审判，那么在我们的实际⽣活当中，安慰那在苦难当中的肢体，我们便需要注意我们的⼝吻，避免我们论断的太多，但爱却太少；

（2）苦难既然存在超越现实的意义，也是上帝所允许，那么我们就不能⼀味的在苦难当中苦毒，⽽是明⽩真正的苦难是永恒之中与主隔绝，⽽真正的祝福是永恒之中与主亲密，若已是得到后者，那么今天所经历的苦难就仍然会存在盼望和平安；（3）在约伯的观念⾥，义⼈是不可能有苦难的，因此他为着⾃⼰毫⽆问题的⼈⽣质疑苦难的发⽣，并质疑神，可实际上，真正的义⼈是为了拯救世⼈⽽进⼊苦难，因此，⼈在世上经历的苦难才有可能不再成为终极的苦难。

灵修分享2021年03⽉21⽇伯7-8聂彤7章约伯继续。对⼀些⼈来说，接受⼀个可悲的事实──死亡是⼀切的尽头──然后对⾃⼰短暂⽽徒劳的⼈⽣作最好的利⽤，便是通达之⼈了。但显然约伯不是。他已经很丰富地经历到：在与神有正确的关系时，⽣命可以是有意义的，这关系不是灵魂与神之间⼀种隐藏的、全然属灵的关联，⽽是明确地存在于受造之物的身分上，在家庭、⼯作与身体健康的实际细节上。只有神能够维持这个关系，就像只有神能够赐下⼀样。以利法提议说⼀个“⼈”可以确保这个关系，⽆论是藉着他的义或他的信；以利法错了（5：8）。但是，神──也只有祂能──为什么要破坏约伯的关系呢？约伯的存在已经变成了⼀个梦魇，在其中，神就像古⽼神话中的死神⼀样想要勒死他。他抗议：“为什么？”他问神：“为什么？”正是问这个问题，⽀撑他来到神的⾯前。约伯现在可不想作“内⼼隐藏着的⼈，以柔和安静的⼼灵为不能朽坏的装饰：这在上帝⾯前是很贵的”“⼈”（彼前3：4，吕振中译本）。但这并不意味着他这种相反的⼼境就除掉他“虔诚⼈”的资格。圣经上的宗教并不是以“冷静⽽属天的⼼境”作为“更亲密与神同⾏”的统⼀标准。哈拿的祷告像⼀个醉酒的妇⼈⼀样断断续续（撒上1：13）；⽽“基督……既⼤声哀哭，流泪祷告恳求……就……蒙了垂听”（来5：7）；所以约伯以啜泣哭诉的祷告来到神⾯前。狭隘⽽没有⼈性的宗教，将哭泣从祷告的语⾔中除掉。所以，约伯在他的痛苦中⾮但没有勒住他的⾔语，反倒爆发出更⼤的激情——他⾮但没有因为⼈类是神在世界上最佳的杰作，这种尊贵的身分⽽欢喜快乐，他反倒感觉神对⼈的看顾是造成他们痛苦的真正原因。他只希望神能够给他⼀刻钟的隐私权（19节）。⽽且，约伯⾮但没有感觉与神隔离，他反倒敏锐地察觉出⾃⼰处在祂不断的鉴察之下。在旧约圣经其他地⽅，信靠的⼈在“神是他的鉴察者”（诗121：4）这个思想中找到安全感；但是对约伯来说，神持续不断的察看218却有着不吉利的结果，就是拿他当⼀个讨厌的⼈与障碍物来对待（20节）。

约伯知道他是⼀个罪⼈，20节的第⼀句话相当率直地说出这⼀点。他也知道神治疗罪的⽅法是赦免；但他⽆法了解的是为什么他没有得到赦免，既然他已经表示了他的悔改，并且献上祭物（1：13）。他没有发觉有进⼀步的罪需要悔改，更不感觉有任何罪，其严重性⾜以让神有正当的理由，可以像现在在他身上进⾏着那种猛烈的攻击。读者知道约伯的这个⽴场是完全正确的，他的苦难远超过他所知道的罪，因此⼀定有某种解释是超出了罪恶与刑罚之外的。

约伯的想法就像试验的筛⼦⼀样的强烈，在其中神容许撒但来筛他。他祈求神使他的痛苦成为有意义的，因此也就成为可以忍受的；不然就让祂将约伯置于死地，好显出祂的怜悯来。对于所有在与神摔跤时受伤的⼈⽽⾔，约伯的痛苦是很真实的，即使他们的余⽣都得跛⾜⽽⾏（创32：31）；就算他好像是⼤胆⽆礼的，那也是信⼼的勇⽓。约伯对神所有的认识，他仍然相信；但神暗昧不明的道路，却使得他的⼼思复杂到了极限。约伯是对的；但是他却不知道神的鉴察是带着沉默的怜悯与赞赏，直到试验完成了，这时就是公开表明祂赞许的时候了（伯42：8）。

8章是约伯⼜⼀个朋友的“劝解”。约伯与他朋友们之间的不⼀致，在⽐勒达的第⼀篇讲论中变得更为扩⼤。他并不像以利法⼀样谦恭有礼地开始，“直男”以勒达开始就粗鲁地指控约伯是⼀个饶⾆的⼈，猛烈但却空洞（2）。⽐勒达并不认同赦免的可能性，没有什么可以介⼊“罪”与其“后果”之间。唯⼀的选择就是“清洁正直”（6节；“正直”这个字是在序⾔中⽤来指约伯的⼀个⽤字）。在这个基础上，约伯可以寻求神，就能获得赏赐，神必使约伯富⾜，恢复属他的财产。

⽐勒达的智慧，作为⽣活的⼀般指引是有帮助的；但是，当神的朋友们是那些受到最⼤苦难的⼈时，这智慧则是陈腐的，甚⾄是残酷的。⽐勒达将⼀切简单地划分成善与恶，约伯很久以前已不再这样把⼈划分为此两种。他知道所有的⼈都是罪⼈，包括他⾃⼰在内；他希望能够藉着赦免⽽蒙神赐福（伯7：21）。他已经享受过那个关系，并且──身为神的“仆⼈”（1：8）──已经达到那截然不同的、只有藉着信⼼才有可能达到的“完全”（1：1，8：20）。⽐勒达断⾔说神必不丢弃完全⼈（20节），这却使他成为那些以同样逻辑讥诮耶稣之⼈的先导：“祂倚靠神，神……可以救祂”（太27：43）。约伯有⼀个较⼩的“加略⼭”，事实上每⼀个⼈都有他⾃⼰的“加略⼭”；⽽当我们了解神对耶稣的弃绝时，我们的“受遗弃”，就永远不会再像约伯的那样迷茫和⿊暗了，因为主耶稣⾛过了最⿊暗之处！

约伯记9-10章

⼀、约伯回应⽐勒达的回答（九～⼀○）

九1～13约伯问：“⼈在神⾯前怎能成为义呢？”他并不是求问救恩的⽅法，只表达他的⽆知在伟⼤⽆限的主⾯前是⽆⽐的绝望。与神争辩是愚蠢的，因为千中之⼀也不能回答。祂是权能的主，全智和全能，祂控制⼭脉、地球、⽇头、众星、海洋，祂⾏奇事不可胜数。

九14～31约伯有什么机会可为⾃⼰辩护呢？他能否肯定神正在聆听？约伯说，神是毫⽆怜悯、任⼰意⾏、没有公义，故此公平审讯是不可能的。在绝望中，约伯控诉神不分完全⼈或恶⼈都灭尽，嘲笑⽆辜的⼈遇难，⼜令全世界的审判官⾏不义。他说：“我⽆罪，然⽽有什么⽤呢？我已经毫⽆⽣趣。不管有罪⽆罪都是⼀样，反正上帝要毁灭我们。”（21,22节，现代中⽂译本修订版）因为他的⽣命快消逝，不再有⽆忧的忘我和改善⾃我的希望。

九32～35约伯呼求⼀位在神与他中间听讼的⼈，但找不着。我们晓得这位能满⾜他（或我们）的⼼底需要的中保是主耶稣基督（提前⼆5）。⻢太亨利这样评论：约伯愿意谈论这事，只是没有受造物可担当裁判，故此他必须与神谈论，且要祂裁定默认。我们的主耶稣是那可称颂的当代⼈，祂调解天上和地上的事，⼜已按⼿在⼆者之上。神已把⼀切的审判交给祂；我们也必须把⼀切交托祂。但这事在当时并不如今天福⾳给我们的清楚，且没有这样的申诉空间。

⼀〇1～7在激愤的情绪下，约伯哀哀申诉，要求神解释祂对受造物这不合理的⾏径。纵然祂知道约伯没有罪恶，但祂却象普通⼈⼀样了⽆慈爱？

⼀〇8～12冼约翰评论这段经⽂说：我们必不可错失这段令⼈惊讶的经⽂。陶泥告诫陶匠，且提醒神在创造⼈类这事上，祂责⽆旁贷。

⼀○8：“你的⼿创造我。”

⼀〇10：身体胚胎的形成。

⼀〇11：⽪肤与⾁⽣⻓，并筋⻣的发展。

⼀〇12：（1）赐予能表达各种感觉的“魂”为恩赐和（2）神眷顾⼈类，赐下“灵”为⽣命最⾼的部分，⽽且保守到底。

⼀〇13～22为何主使约伯受这么严重的伤害呢？看来他是义是恶并⽆分别；他的⽣命是充满属神的恼怒。为何神容许他出⽣？为何不让他在逝去之先能稍得畅快？那⾥的光好象幽暗。

⼆、正确的神学为什么安慰不了约伯？

⽐勒达⽤神的公义来指责约伯，因为约伯回答以利法的时候强调了⾃⼰的⽆罪，并且怀疑了上帝的公义。所以⽐勒达就绝对维护神的公义，并因此对约伯更加严厉的指责。⽐勒法的神学是没有错的，1）他维护上帝全然公义，2）认为约伯的⼉⼥犯罪导致他们的死亡，3）并且映射了约伯是犯罪才导致这个凄惨境况，4）并要约伯认罪才能使苦境回转。

约伯在九章和⼗章回答了⽐勒达：1）神的主权我知道，⽽且知道的⽐⽐勒达多（九1-13）。2）全然主权的上帝，可以完全不理我的，我有罪⽆罪认罪悔罪没有意义（九14-31）。3）在神和⼈中间没有听他诉讼的中保，因为神不是⼈，能体会⼈（九32-35）。4）最后揶揄上帝⽆法听到他微⼩的呼声，因为他没有⼈的眼睛和⽿朵，没有。

正确的神学，可是辅导不了⼈，原因到底出在哪⾥？就是我们⼀味只要理性上能认同真理，⼈就能从困境中出来，⼈在苦难中常常不是需要真理的教导，⽽是需要陪伴，需要体恤、包容与爱。简单的陪伴与倾听，很多的时候让⼈感觉到了主权的神。⽽此时真理教导却让⼈觉得辅导者像个法利赛⼈，⾃以为是。

三、苦难中的⼈需要⼀位能体恤⼈的中保

约伯抱怨说：“我们中间没有听讼的⼈，可以向我们两造按⼿。……你的眼岂是⾁眼？你查看岂像⼈查看吗？你的⽇⼦岂像⼈的⽇⼦？你的年岁岂像⼈的年岁？”因为他以为主权的神完全把他当做⼀个微⼩卑微的被造物，没有关⼼、没有怜悯。就如我们对待蚂蚁⼀般，不⼩⼼踩死了，却没有任何情绪的波动。

上帝听⻅了约伯的呐喊，他⽐约伯更早的预备体恤苦难中的⼈的福⾳。他预备⾃⼰成为⼀位真正的⼈来到世界上，成为两造之间的中保，这位中保是完全的⼈，也是完全的神，他能清晰透彻的理解上帝的意思，也能完全的体会⼈在不义苦难中的痛苦。他的眼就如⼈的⾁眼⼀样运作，他像⼈⼀样查看思考，他限制⾃⼰的全知、全能、全在，为了体恤我们的有限。他的年岁苦短，常经忧患，他的⽇⼦满了挑战、不义、凌辱、死亡，他能体会约伯⽆辜受苦的痛苦。他为承担我们的罪与最亲的⽗亲断绝了亲情（我的神，我的神，为什么离弃我？），他能体会约伯的孩⼦们死亡带来的绝望。他在⼗字架上由外到内的撕裂，他能体会约伯的身体疮痛与朋友责难中的孤独。有谁如基督⼀样，能体会我们的⼀切苦难？没有，两造之间惟有他。

弟兄姊妹们，我们惟有体会耶稣的陪伴，我们才能陪伴那需要陪伴的⼈。我们惟有看⻅背起⼗字架⾛向各各他的耶稣，才能抚平我们对与世界不公义⽽愤愤不平的⼼。我们惟有看⻅⼗字架上的耶稣，我们才能体会到爱的真谛，才能活出基督的样式。愿我们都看⻅受苦的上帝，愿我们都经历基督的陪伴，愿我们都陪伴那需要的肢体！

灵修笔记3⽉23⽇伯11-13章杨恩霖

伯11章

琐法是约伯三个朋友中年纪最⼩的，说话暴躁⼜⽆礼，他忘了⾃⼰是来安慰朋友的。他对约伯说：

1.约伯罪有应得（1-6节）：

在他看来，约伯犯了许多的罪，单就他所知的就有多⾔多语、⾃以为义，夸⼤、戏笑⼈等。他认为神对约伯还是太仁厚了，约伯所遭遇的苦难是罪有应得，所以他劈头盖脸就责骂约伯太狂妄。

2.神⾼超伟⼤（7-12节）：

琐法对神的描述倒是相当正确，神实在⾼深莫测，⾮⼈所能测度。但是也没有必要把⼈看作是虚妄的或称约伯为⼀头驴，琐法不理解神在约伯身上的作为，就妄下了约伯是受报应的判断。

3.劝约伯悔改（13-20节）：

在琐法⼼⽬中，约伯早已被定罪，所以他不单劝戒，⽽且严重警告，要约伯悔改（13-14节）。他认为⼀悔改就会蒙恩，羞耻就会除去，身⼼就得平安，苦难就能消失，前途⼀⽚光明，⽣活会安稳，地位将⾼升等等（15-19节）。若不悔改则只有⼀条死路（20）。这段话客观来说是⾄理名⾔，可惜⽤错对象，对约伯之情况⼀点也不适切。

琐法这番话，看出他⾃以为懂得多、骂约伯是虚妄的⼈和野驴、粗鲁地硬指约伯本身犯了罪、严严警告约伯要悔改都表现出他既⽋了解，⼜缺同情，兼且武断和粗暴，所以他的话使约伯⽆法接受，因此约伯对他的回驳更⻓。

如果我们的好朋友落在类似的苦难中，我们会怎样去劝他呢？当朋友在苦难中挣扎的时候，求神帮助我们以谅解的⼼、同情的态度及温柔的说话给予安慰。

伯12章

被琐法⾃以为是的⾔论激动之下，约伯毫不留情地予以反驳：

1.嘲讽朋友的智慧（1-6节）：

约伯不客⽓地说琐法所讲的不单他知，并且是⼈⼈皆知的常识，没有什么新奇的地⽅。约伯向他的朋友们指出了⼀个他们所忽略的事实：就是“义⼈受苦，恶⼈兴旺发达”。所以说这些⼈不分⻘红皂⽩地定约伯有罪，表现出了他们对约伯所遭遇的偏⻅和⽆知。

2.叫朋友们察看神的作为（7-25节）：

约伯请朋友们：“你且问⾛兽，⾛兽必指教你；⼜问空中的⻜⻦，⻜⻦必告诉你。”（7节）动物世界的⽣存原理是什么呢？就是弱⾁强⻝。“或与地说话，地必指教你；海中的⻥也必向你说明。”（8节）

（3）“看这⼀切，谁不知道是耶和华的⼿做成的呢？凡活物的⽣命和⼈类的⽓息都在他⼿中。⽿朵岂不试验⾔语，正如上膛尝⻝物吗？”（9-11节）即，神所做的事不可以像朋友们所说的那样⽤单纯逻辑来说明。所以不可以单纯逻辑来定“遭灾的⼈”的罪。

约伯更是进⼀步举出⼤⾃然与⼈类历史中的种种难明现象，反驳朋友太早作结论。万物的浮沉、⼈类的兴衰皆由全能的神所定，祂有绝对的⾃由作祂要作的事，⽆⼈能抗拒，也⽆⼈能解释祂作事的法则为何。这些事例明显地与“善有善报”的定理相违，因为好⼈坏⼈同遭灾难。朋友们⼜如何⾃圆其说昵？他们既不能解释这些现象的原因，怎能⼀⼝咬定约伯受苦是因犯罪呢？⽚⾯的判词怎能叫约伯折服呢？

神极其⾼超伟⼤，祂的作为⼈⽆法测透。⼈既如此有限，世事错综复杂，未明个中真相时，实不宜太早作出定论，以免犯了以偏盖全之弊。

伯13章

1.约伯请朋友闭嘴不再妄⾔（1-19节）：

约伯对朋友的表现⼗分失望，他⾮常不客⽓地请求他们不要再⽤⾔语烦他，使他可以跟神理论。因为这些朋友所讲的不过是缺乏事实根据的⼀派胡⾔。约伯要到神⾯前辩⽩，这是他唯⼀的希望，并且他⾃愿承担⼀切后果，因他持定神的全能与公义。

2.约伯求神两件事（20-28节）：

约伯求神不再责打及惊吓他，使他可以和神好好地谈论，令他的受苦原因可以⽔落⽯出。他⽆缘⽆故受此⼤难（28），实在⼼有不⽢，他只想知道是为了什么。是不是因幼年的罪？约伯认为他虽不住呼求，但神始终避⽽不答（24），这是他最难受的了。

约伯对神的信⼼实在值得我们效法，他宁愿为辩⽩⾃⼰的冤情死在神⼿中。他相信神是公义的，⼜是全能全知的，⼀定知道他受苦的原因。他受苦不可能因罪，但真正原因是什么呢？神⼜不答。如果有⼀⽇我们也落在约伯的处境，呼天不应，唤地不灵，我们仍信神吗？

约伯记这卷书，绝大部分是以提问的方式写成。在十四章中，约伯提到了对生命意义的困惑，约伯哀悼人类生命中普遍的苦难（1~6节），人的生命十分短促，年限已定且生在污秽中。那么，这就带出了一个问题，像这样的受造物价值在哪里呢？人生命的短促，造成身处痛苦的人困扰不已。

约伯从树砍了还可以再生，人却一去不复返来说明人不如树，可悲亦可怜（7~12节）。那么，这也带出一个问题，这样生命的价值在哪里呢？对于人类来说，似乎死亡就是最终结局。约伯在绝望中不禁想知道，神是否能把他藏在阴间里，直到祂的怒气消散（13）。但是当他想到神现今对待他的方式，这个希望也破灭了。因此，约伯以思想死亡的可怕作为结语。在第21~22节说：他儿子得尊荣，他也不知道，降为卑，他也不觉得。但知身上疼痛，心中悲哀。

在阴间，人们只能感觉到他们自己虚无、幽暗的存在。他们忘却所有其他的事情，包括他们所挚爱的子女的命运。无论他们的孩子得尊荣或降为卑，他们都一无所知。这个观点和因果报应论正好相反：亨通发达的恶人，因着子女的厄运得到报应；或相反地，命运多舛的义人，会因他子女得到的尊荣得到报偿。

死亡带来的剧痛占据整个人，迫使他只能为自己哀鸣。22节的身上这个词意味着这种疼痛是在预期死亡到来时经历到的，而非在阴间所遭受的；因为旧约圣经中只有以赛亚书六十六章24节提到痛苦在阴间会延续着。22节的身上和心中都强调受苦者是专注于他自身的苦境。戈狄斯把这节经文翻译为：“诚然，他的血肉在他里面疼痛，而他的心灵悲哀。”约伯的话语可以看出，虚空感四处缠扰他。他处在挣扎中的信仰，时而促使他对神发出信心非凡的声明（参十三3、18、22）。时而又自卑到极处。他觉得自己只是尘土，只能对朽坏说：“你是我的父”，对虫说：你是我的母亲姐妹（十七14）。这种完全无助与极不寻常的自信的结合，构成了约伯的画像。约伯的叛逆，来自他的信念，因他确信神定会体察义人的正直。约伯呼求神，是为了要慷慨陈词来指控神，呼求那位曾以公义和律法与人立约的神，来指控那位雷轰闪电和灾难无常的神。

面对约伯的问题，十五章提到了以利法的观点。当他发现约伯对他和两个朋友的“好言相劝”，不但不领情，还反唇相讥，更将他们的“智慧之言”视之垃圾时，再也忍不住要责骂约伯了。甚至在以利法的回答中，他以神的使者自居，称自己的话为“神温和的安慰语”，约伯竟听不进去，反而大大驳斥，那等于反对神。以利法责骂约伯以后，转而根据自己人生所观察的心得和列祖的遗训，证明约伯有罪。他以恶人的命运与约伯的遭遇雷同的种种情况，暗示约伯一定有问题。照他观察，恶人的命运是相当悲惨的。

在以利法的讲论中，他并没有带给约伯安慰的话语，他主要的用意是要说服约伯，接受智慧人传统的教训。然而，他也警告约伯，如果他还存有一点理智的话，他必须要放弃和神直接辩论这种铤而走险的心愿；否则，他会给自己带来更为悲惨的命运。

但是对于约伯来说，他深信自己被赋予一个活着的理由，这个理由隐藏在神的旨意和神的爱中。约伯的反叛在于，他呼求神，作为神，请记起祂造人的那个时刻，祂所做的为何。所以，在约伯记中，不仅是神试验约伯，约伯也试验神，召唤神面对面倾谈，而且，这个面谈是神所允准的。约伯可以像诗人一样说自己“是虫，不是人”（诗二十二6），但是，这条虫，神允准晋见。

所以，在约伯的质问中，神并没有回答约伯有关他为何受苦的问题，但是祂确实回答了约伯。神不但以祂自己的话回答约伯，而且更进一步，祂为约伯伸冤，还约伯清白。神在旋风中的论说歌颂宇宙的活力，丰富的生命和创造是其中的主题。当中，神回应了约伯对生命的反思，赐下的是生命，而不是死亡。向约伯吹气、吩咐约伯活下去的创造主，就是把准绳拉在大地之上的神。约伯被神诘问，同样，这些问题只是表面上看来像是问题。不过重点不是约伯不懂回答，乃是神懂得答案。

灵修分享

许秋诚 2021年3月25日 经文：约伯记16～17章 约伯的哀求

经文的结构：

一、人言语不能安慰约伯（16:1～17）

二、约伯在神面前的哀求（16:18～22）

三、约伯述说自己的愁苦（17章）

这是约伯第四次的言词，约伯在上次的言词中（12～14章），已经用法律的言词向神正式呼求与辩白。而在这次的言词中约伯一面向人来哀求，一面也向着神来哀求。向人哀求，是因为人不能真实的体恤自己所遭遇苦难。因为人的言语和智慧不能使约伯得着安慰，反而加增他的愁烦。约伯向神哀求，是因为唯有神才能够使他得着安慰，他知道在神那里才会有答案。他盼望在向神的哀求中，得着神的答复。在这两章的经文中，约伯生命所表达出来的是失望，但他仍然没有放弃盼望。他生命正在经历着矛盾和冲突，使得他面对极大的痛苦。

在经文16:1～5节中，约伯没有办法接受以利法的话，他认为以利法的话不过是老生常谈，他为此已经感到厌烦。原本约伯的朋友是想来安慰约伯的，但他们却没有带来安慰。他们不同情约伯，他们并非站在约伯的处境来安慰约伯，而是站在自己的经验和理性判断来责备约伯。他们都认为自己的观点和看法是最正确的，以至于他们盼望约伯能够按着他们的意见来遵行。

接下来的经文6～17节，约伯开始述说自己的愁苦。约伯知道他所说的话，也不能够消除自己的忧愁和苦难。他知道这是神在他身上的主权，是神使这一切的事临到他的身上，但他却找不到答案，为什么神会使他去经历这些失去，他知道神将这一切的灾祸临到他的家和他的身上，不是因为他的罪。他亲自表明自己的清白：“ 我的手中却无强暴；我的祈祷也是清洁”。

当约伯述说完自己的愁苦时，他开始转向对神的哀求。经文18～22节，约伯在面对人绝望中，唯有转向神。他需要在神的面前来辩白，他也知道他的哀求必蒙垂听。因为他深信在天上有他的中保，他需要在这位中保面前来向神陈明他的见证。他也深信神是公义，这一切都在神的主权之中。

经文17章，约伯再一次述说自己的愁苦。他知道自己在世的日子是何等的短暂。他盼望自己在有生之年能够得着神的答复。他论到：“这样，我的指望在哪里呢？我所指望的谁能看见呢？等到安息在尘土中，这指望必下到阴间的门闩那里了。”

当约伯经历了这一切的苦难时，他盼望主能够将凭据给他，并亲自为他作保。他知道唯有神在他面对极大的苦难时，只有神愿意与他击掌。他甚至相信他的苦难都是神所允许的。虽然他现在还不知道神为什么会将这一切的苦难，发生在自己的身上，但他仍然在神那里寻求盼望。

当我们在面对苦难的时侯，我们也盼望很快的从神那里知道答案。我们会埋厌神，为什么会将这样的苦难加在我们的身上。甚至我们会离弃神，想要从人那里得着安慰和帮助。透过约伯生命的经历，使我们更深的认识到。人不可能给我们真实的依靠和帮助，反而会带来更大的伤害。除非我们将盼望定睛在神的身上，除非我们回到神的面前来寻求答案。

神并没有让约伯失望，在约伯的哀求和等待中，神亲自给了他苦难的答案。他不单是在神那里得着了安慰，而是透过苦难，使他更加经历神的恩典，也更加认识神和明白神的旨意。使约伯对神的信靠更加的真实。在我们的生命中也是如此，苦难常常是化妆的祝福。虽然魔鬼撒旦想要控告我们，但神却可以使苦难化为祝福，可以使试探变为我们信心的试炼。这就是恩典，求神使我们在苦难面前更加学会来依靠和仰望神的恩典，在祂的里面去寻求真实的安慰和满足。

灵修分享03⽉26⽇伯18-19章徐惠婷

“我知道我的救赎主活着，末了必站⽴在地上。我这⽪⾁灭绝之后，我必在⾁体之外得⻅神；我⾃⼰要⻅他，亲眼要看他，并不像外⼈。我的⼼肠在我⾥⾯消灭了！“（伯19:25-27）

这是约伯记中常被引⽤的经⽂之⼀。约伯受那位控告者的攻击，经神许可，受到了⼈所⽆法理解的严峻的试炼。约伯⾮常地痛苦，他遭遇的不仅是财产、⼉⼥的失去，⽽且因着他全身⻓疮，发出恶臭，连他的妻⼦都厌恶他，他呼唤仆⼈，仆⼈却不再把当他主⼈，不愿意服侍他，更不⽤说他的良朋密友、弟兄也都离弃他，与他断绝来往。约伯的痛苦，没有⼈能理解，没有⼈能安慰，同情，这就使他更加痛苦和绝望。他以为这⼀切的患难都是神攻击他的结果，虽然如此，他还是没有失去对神的信⼼。

在这种绝望之中，他被引导⾛向了⼀个新的盼望。那就是此⽣的⽣命结束之后，他将有机会在⾁体之外，⻅到神，那时神就会向他来说明这⼀切苦难的奥秘。约伯在这种苦境中，深切体会到他需要⼀位救赎主，就是能为他辩护、代表他向神申诉的那⼀位中保。这位中保是约伯的希望所在。对于约伯来说，这位中保的⻆⾊就是像律师⼀样，代表他向神申诉。从约伯的信⼼告⽩来看，这位救赎主似乎不是指别⼈，⽽是指神⾃⼰（”我必在⾁体之外得⻅神，我⾃⼰要⻅他，亲眼要看他，并不像外⼈”）。那时的约伯，还没有我们今天所理解的救赎主这么丰富的含义。但是这⼀句告⽩的确表明，约伯明⽩，能为他伸冤的只有神⾃⼰，并且只有神能向他解释这⼀切苦难的奥秘。

约伯的三个朋友在三个回合的辩论中，越来越强烈地断定约伯的苦难是罪有应得，劝诫约伯要认真反省，悔改转向神；⽽约伯不服，反驳他们，并且认为神不在义⼈恶⼈之间主持公义的时候，他们就更加愤怒，更强烈地指责约伯的狂妄和刚硬。⼈是何等地有限，⼈的神学也因此是有限的；我们需要谦卑地承认这⼀点。

苦难是个奥秘，苦难也是驱使⼈更多地思想永恒的契机。约伯的遭遇⾜以安慰到凡受苦难的⼈，约伯在这些苦难中，在这些痛苦的呼吁中，转向了此⽣结束之后上帝亲⾃为他伸冤。我们也盼望所有在苦难中的⼈们，能够看到现世的短暂，透过苦难思想⼈⼤的需要不是没有苦难，⽽是与神和好，是脱离神的忿怒的杯。新冠疫情给全球带来深远的灾难与影响，这是上帝之⼿在怜悯这个已经越来越败坏的世代。我们这些已经得着基督的⼈，需要留意上帝已经借着这次灾难在⼈⼼中做了什么震动，我们也需要主动去接触他们，引导他们在这样的压⼒之下转向这位赐福也降灾的神。我们求神照明⼈⼼中的眼睛，使他们看⻅物质只能满⾜⼈短暂的需要，⼈即使⼀⽣保持健康也仍将⾯对朽坏，并且将⾯对神公义的审判。我们需要让他们看⻅，在这⼀切患难背后，上帝仍然在掌权，上帝掌管病毒，上帝掌管每⼀个⼈的⽣命⽓息；因此，当趁耶和华可寻找的时候，快快地寻找他！

约伯需要的是⼀位替他伸冤的救赎主，我们需要的救赎主则是能够救我们脱离罪恶与审判的救赎主。如今这位救赎主已经完成了对我们的拯救，并且正坐在天上⻓远替我们祈求，使我们不⾄于失了信⼼，并且忠⼼地完成他升天之前所嘱咐⻔徒的。愿我们能明⽩他的⼼意，在每⽇的属灵争战中，靠他得胜！

拿玛人琐法的回答代表道德主义、律法主义的发言。很多时候也是我们面对身边人的写照：我们容易太过于急切地想要通过自己的言语来改变周围的人与环境，却失去那真实的怜悯与体认。 他所说的话从某一个程度来讲都是对的，恶者必定从他的恶当中得到公义之主宰的报复，因为这个世界有一个绝对的真理，绝对的掌管者，所以在琐法的话语中，恶人必定会被对付，实际上是这个世界公义得以维系地体现。恶人的罪无从遁形，从他所遭遇的事情当中就可以知晓，他所拥有的会被夺走。

其实人是有限的，当琐法这么说的时候，其实也是在一种十分有限的情况下说出来，首先恶人在现世未必会得报，这并不是一种推论，而是一种现象，就如同传道书中所说：

在我虚空的日子里，我见过这两件事：有义人行义反而灭亡，有恶人行恶倒享长寿。

(传道书 7:15 新译本)

也如同约伯在21章的陈述，因为活得久的人都可以看到，有些恶人实际上在今生过得很好！在人看来，这是极不公义的事情，但是这种想法，既有自我的层面，也有不能够将公义的裁定权完全交托给神的层面！

所以这是时间的维度，人在其中，无法知道将来的事情；同时我们也受限于“自我”的维度，因为我们无法超越恶与不公义对人产生的伤害，怜悯之心自然毫无根基，这样的道理无法带来安慰！

因此我想：

（1）我们可以按着圣经的教导认识公义与邪恶，但是我们恐怕很难站在审判者的角度论述这善与恶，因为我们既没有审判的权柄，也没有爱人以至于将人挽回的能力，因此唯有谦卑。 面对善时，我们说，我们所做的还很不够，求神赦免；向着恶说，你不符合上帝的教导，应该悔改，但是我也做得不好，我们都应该悔改； （2）唯有真正带着爱的真理才能够对抗真正的邪恶，这源于上帝的救恩与怜悯，因此恶的最终命运，可以不至于灭亡，就连我们也是如此。我们总是错误的以为我们是站在善的一边，但实际上，这不过是上帝的救恩临到我们，使我们不至于在罪中以至于沉沦，因此，面对恶者，我们绝不可将这一条出路抹去。

（3）真正的谦卑可以带来怜悯的入口，琐法不知道真正的约伯，他只是套用一般性的经验来面对他，因此无法带来安慰。

苦难中，我们常常认为自己是约伯；而面对别人受苦时，我们就做琐法。其实都是自我，约伯的自我辩护是有限的，纵然他的情况并非琐法的陈述，约伯并非罪恶与叛逆而遭致苦境的侵袭，但他也无法在神面前站立，从始至终，仍旧是神称他为义人而已。

所以苦难中的我们，应当走出自我，自怜、骄傲、苦毒的恶性循环，才能看到自己的不是，以及神的怜悯和公义并祂丰盛永恒的慈爱。

面对别人陷入苦难当中的我们，也应当走出自我，言说真理的同时应当知道自己的有限，既无法完全实践真理，而且也无法将真理说的完全明白，因此陪伴、关爱、体认并且以谦卑的方式来安慰，是我们应该学习的。

灵修分享 2021年03月28日 伯22-23聂彤

《约伯记》22章开始第三循环的讲论。阅读到这里，人们应该已经注意到：我们很难在对话中追溯出规律的进程来，有相当多的重复，还有一些回溯；有时候有些拖延，一个发言人所作的陈述，隔了一阵子才被另一个人再提起来。然而这个当中，还是可以看出一定的移动方向：在第一循环中，朋友们满意于谈论通则，没有冒然将他们的教义公然地应用在约伯身上，在第二循环中，主要的题旨是恶人的命运，约伯公然反驳他朋友们的观点，他们的关系明显地恶化了，也有多次的恶言谩骂。约伯的外观与恶人的光景类似，由此可以推论他一定是个罪人，这种推论最初是间接的，现在则是公然的，他们之间是完全决裂了。一旦到了这一地步，就不可能有进一步的对话，讨论遂戛然而止。

从朋友们的观点看来，约伯的固执是全然不可理喻的，“好人受苦”的观念从来没有进入他们的念头中，这会推翻他们的神学，或毁坏他们的宗教，就像以利法已经说过了的（15：4）。读者却是知道事情的真相，了解约伯既不是顽梗不化，也不是傲慢自大，他是诚实而不屈不挠的，从患病身体与破碎心灵的深渊中，他的灵依然将它的信心投进神里面，虽然他盲目的叫喊在他朋友们听来是野蛮的。

以利法是个“好人”，他的话语中没有出现过恶意的痕迹；他竭尽全力，也说得很好。他作了更激烈的尝试，想要使约伯面对面地正视他自己的罪恶（2～11节），以利法对神的伟大作了另一篇的赞词（12～20节），以及对约伯作了最后一次的、悔改的呼吁（21～30节）。 以利法现在比任何人更率直地公然为约伯贴上标签，说他是个罪人，指控他极大的罪恶。以利法结束的话表现出他的热切；他是一个费尽心血、竭尽全力抢救灵魂的人。他论及神的话是正确的，它的温馨改进了他早期的严厉。尽管他刚刚才论及神惊人的审判，与它所带给义人的满足，以利法（和琐法不一样，琐法的冷酷从未缓和过）显然比较喜欢神的怜悯，当任何

罪人悔改时，这怜悯会宽宏地接纳他。可喜的是，他最后的陈述以这样亲切的福音诉求来鼓励约伯。而以利法的劝勉中，唯一的错误是：它完全不适用在约伯的案例。

27～28节以利法这样预测与神复和后的快乐结果，回响着圣经中许多地方的应许。虽然他曾经在5：17～26强调宗教的物质利益，在这里他指出最重要的就是与神有亲密的关系，并且在祷告上有成就；这反映出他有较好的灵性。然而讽刺的是，在故事的最后，以利法将会是约伯代祷能力的首要受惠者。

在这篇讲论的中，以利法对待约伯，是当他是一个在黑暗中（11节）的罪人（5～11节），他已经为这样的人备妥了一个疗法，可以把他带到光明中（28节）；如果以利法陷入琐法的立场（二十章）──好人得赏，坏人受难；好人没烦恼，坏人没解脱──中，那这一切就全都是多余的了；而且坏人似乎也没有变好的可能了。以利法是比较“福音派”的，他的话对任何一位因着犯罪而良心

受苦的人，都是好消息；如果以利法没有误解约伯（22：5），他所宣称的救恩──藉着悔改而得赦免──一定会是朋友们所说过的任何话语中最有智慧的；即使如此，它们仍然有其本质的真理，不需要拒绝；约伯不接受它们，是因为它们不！适！用！并不是每一个人的需要都可以藉着传讲福音而获得满足。

因此，23章约伯作答时，就显出这个“矛盾”——他在福音里吗？单单“听”福音就能解决他苦难的问题吗？约伯是一个“在福音里”的人，所以，有关“福音”的所有“节点”他都知道，那么这样的人，落在苦难中了，谁能真正安慰他？

《约伯记》既给了答案，又没给答案。那是本书后面章节所要展现的，但在23章，其实就让读者可以看见：约伯终会明白，不是神回答了他所有的问题，（恰恰相反，神没有就他的问题给与任何答复）而是他谦卑、顺服的心志：“然而祂知道我所行的路，祂试炼我之后，我必如精金”！（23：10）

约伯记24-26章

1）二四1～12 在全能者面前凡事既不能隐藏，约伯不明白为何祂不将恶人亨通这问题的答案告诉认识他的人。他列举在这世界可怕的不公平──欺压者的罪行和被压迫者的不幸。雷特欧评论说：这是一幅可怕、现实的图画，却是人所熟悉──我们也熟悉。以利法怎能将这些事实放在他所说恶人必在今生受罚的理论里？但，神怎能闭目不看这些事，去折磨一个忠心的人而不是做错事的人？这是约伯最大的疑问，但对此他找不到答案。约伯投诉神明显不去管理好这个世界（12节）：在多民的城内有人唉哼，受伤的人哀号；神却不理会那恶人的愚妄。

二四13～17 约伯跟着描述反叛的杀人者，奸夫和盗贼。三种人都喜欢在黑夜活动；他们看早晨如幽暗。

二四18～25 虽然事实上这些邪恶的罪人应该在世上被咒诅且不再被人记念，但神明显使他们安稳。约伯坚持恶人的死不比任何人悲惨，他蔑视凡要反证这事实的人。

2）比勒达第三次发言（二五）约伯之安慰者最后一次发言的不是琐法，而是书亚人比勒达。看来，琐法已耗尽他的文词。比勒达的对话也很简短──约伯记中最短：从比勒达的简洁言论看，并事实上当中了无新意，可见这班朋友已用尽他们所能的争辩言词。这差不多说明一切了，因他们有清醒的思路，和罕见的超卓表达力。他们的语言既尊贵且高雅的，他们的比喻华丽鲜见和带有力劲，可是他们的地位和辩争却错误，狭窄且站不住。

由于比勒达看来终于明白，一大堆的话没有帮助，他只尝试传达两个主题：神的伟大（1～3节）和人的虚妄（4～6节）。

二五1～3 神拥有治理之权和有威严可畏，他的诸军无法数算。

二五4～6 当在神眼前，月亮也无光亮，星宿也不清洁，对如蛆如虫的人类还有什么盼望呢？比勒达的话真实且美丽，但说得缺乏爱和安慰，故此不能服侍约伯的需要。

3）约伯回答（二六）

二六1～4 首先约伯反驳比勒达的辩论。即使约伯是无能的人和无力的人，并且是无智慧的人，比勒达何曾帮助他呢？他的说话无用、迟钝，对约伯的辩论是毫无用处的答案。

二六5～13 本章余下的经文奇伟地描述神在宇宙的能力：蒸发作用或雨水循环；云雾的密度；光明黑暗的循环；大海的风暴；星宿和天际，且借他的灵使天有妆饰。比勒达强调神在诸天上的荣美时，约伯却指着祂大能的深处：在大水以下，阴间和灭亡之处。约伯描述──在科学教导人们的多个世纪前──神将大地悬在虚空（这诗体描述地球位置并在太阳系转动的途径）。这几句伟大的话说出如何超越属世哲学家所提出的宇宙观！这几句话里面，我们看见牛顿和开普勒的发明在发芽。认为圣经不教导科学真理实在大错特错。圣经教导所有需用的真理，纵然不是以科学文字，却具有科学的准确性。

二六14 如果这些奇妙的事只是神工作的些微，只是我们所听于他何等细微的声音；那么约伯问，若不是不能理解的，他大能的雷声所要说的是什么呢？

4）小结：

以利法继续以约伯一定犯罪才有这样惊人的惩罚去攻击约伯，以利法的动机已经加深了，他认为约伯真实的犯罪，并列举了一堆犯罪的事实（这是他虚构出来的）。这反映了以利法关于罪人今世遭报的观念是根深蒂固的。约伯反驳这样的观点，他也列举了一堆的犯罪的人并没有立刻遭报的事实（二十四章），反驳以利法。这种绝对的因果报应的看法无法解释这个世界的苦难的问题。约伯认为自己可以在神面前站立，自己的罪与目前受的苦没有联系，只是他认为自己完全找不到神可以申辩。

以利法为什么自己一定坚持因果报应发生在约伯的身上，一个很重要但被隐藏的前提是，他认为他在世上看见的事情，他都可以用理性解释，他无法接受这些事情背后还有别的可能性（如是无辜受报应），神观加强了他的解释，所以更加不可能接受背后有隐藏的奥秘。而约伯的反驳就是苦难很多时候看起来并不是能用逻辑解决的，特别是因果报应的逻辑，太多的事情，我们只能说不知道。不要妄加解释。但同时约伯也陷入了一种逻辑矛盾，他希望他能立刻在神面前辨明，以便知道原因。所以约伯在反驳的时候，也陷入了同样的困难中，就是他知道苦难有奥秘，但是他很难接受发生在他身上的奥秘。

讨论几乎已经到了筋疲力尽的地步了，比勒达最后一篇讲论的简短，与琐法最后一篇讲论的短缺，说明朋友们已经耗尽他们的力气了。比勒达无力的观念，我们大部分都已经在前面听过了，是所有出场者共通之陈腔滥调的神学。

约伯此刻独占了整个场景，发表了一场本书中最长的讲论──廿六1～卅一40。约伯的信心有了一些的跳跃就是在苦难中转向上帝的主权和智慧。

约伯在这几章中特别的一点是他提出上帝的智慧和伟大。如二十六章，表明上帝的超越，人的有限，上帝的智慧极高人寻不到。这些信心的表达和他悲惨遭遇中的疑惑交织在一起，显出他的痛苦和矛盾，也显出了他在苦难中任然有纯正的信仰。

是的，神的道路高过人的道路，属神的人在苦难中无法理解，但是经过后就会明白神的意思。约伯这种挣扎的痛苦，乃是预表耶稣基督，因为耶稣乃是比约伯更加完全的受苦的义人。他全然没有罪，却受了宇宙中最大的苦难。他的义是世人没法企及的，他的苦难也是人未曾经历过的。约伯不过是预表基督的受苦不是出于罪，约伯本身受苦仍然有神要他学的功课，是为了他的益处，而耶稣的苦难乃是完全为了我们的益处。

5）苏格兰哲学家大卫休漠在18世纪形成经典的无神论，这个论点的依据是邪恶的存在。他写道：上帝是否愿意预先阻止邪恶的发生，却没有能力阻止呢？那么他就是无能。或者他有能力，却不愿意阻止？那么他就是不善。他怎能既万能又善良呢？那么邪恶从哪里来呢？”这个推理的过程是:

1.如果上帝是善良并且全能的，那么邪恶就不可能存在，除非上帝有允许邪恶存在的正当理由。

2. 有很多毫无道理”的邪恶存在——它们不能引向最高的善——上帝无法解释这些邪恶。

3. 所以，上帝不存在。

然而，这个论点里有一个暗藏的假设。人假设如果上帝有理由允许邪恶继续存在，那么我们就应该能够知道上帝的理由是什么。但为什么人一定要相信这个假设呢？普兰丁格写道：但我们对事物本质的看法即便不是错的，至少也不完全……所以，无论上帝的理由到底是什么，我们没有理由认为我们最有资格了解这个问题的答案”。换句话说，看看上面列举的反对上帝存在的论点。看看第二个假设：有很多毫无道理的邪恶存在——它们不能引向最高的善。” 逻辑如下：

1.如果有任何理由存在，我就有能力看到理由是什么——

2.我不能看到邪恶和痛苦存在的任何好理由——

3.所以，肯定没有理由。

但这显然是荒谬的想法。哪怕是我们有限的生命过程中，我们也知道有时候我们原先以为是灾祸的事情最后却成了带面具的祝福”。既然我们自己的事情尚且不能全然知晓，我们又怎能仅仅因为我们想不出任何理由上帝允许邪恶存在，就想当然地认为上帝必定没有任何正当理由！

不要试图放置或提供一个理由”来解释上帝允许邪恶和痛苦的存在，这是谦卑的、明智的、也是符合圣经的原则。换句话说，换句话说，坚信不可能有正当理由所以上帝是a）残忍的或b）不存在，这种被自己的隐藏前提欺骗的坚信在理性上是站不住脚的。当代哲学家不再有共识认为邪恶和苦难可以证明基督教上帝不存在。这在前个世纪可能是主流观点，但大卫休漠反对上帝存在的论证过程今天已经被戳了一个相当大的洞。

所以结论如下：

首先，如果你对伟大而超越一切的上帝感到愤怒——因为他没有阻止世界的邪恶和痛苦；那么你必须同时承认这位伟大而超越一切的上帝应该有很好的理由允许一切继续，而他的理由是你无法了解的。（而你不可能既感到愤怒又承认他有理由！）

第二，虽然我们不知道他的理由是什么，但他不是不关心我们，因为基督徒的上帝（不像其他所有宗教所拜的众假神）承担我们的痛苦，而且他关心我们到这个地步，以至于心甘情愿来亲自承受一切。在十字架上，耶稣与我们一同受苦。如果没有这一点，我们就和约伯一样矛盾痛苦，无法得到安慰。因为基督同在的恩典才能真正带领我们经过苦难，却不被苦难伤害，要不苦毒悖逆一定会滋长，如同约伯在朋友的攻击下，越发的开始质疑上帝。

灵修笔记 3月30日 伯27-28章 杨恩霖

伯27章：神是公义的

约伯抒发自己心灵的独白，表达了自己的观点与感受。约伯相信神是公义的，但在自己的遭遇中体会不到神的公义，他的心很矛盾。

1. 为自己辩护（1-6节）：

虽然约伯面对自己所遭遇的，内心是矛盾的，但是他仍然严肃地用神的名祈愿，仍然认为神是公平的终极监护人，是一切伪证的公平刑罚者。约伯在这样一位神面前起誓，以自己的生命为保证，宣告他所说的是绝对诚实，朋友的话绝不能接受。他不承认自己不正，也不会放弃公义的生活。他自问良心是平安，也相信自己有义。 思想：我们要像约伯一样，不能夸口说我们无罪，但我们可以夸口说我们的罪得了赦免。在我们向神悔罪的时候，祂便赦免了我们；我们便可以过良心清白的生活（参约壹1:9）。

2. 恶人的路是虚妄的（7-12节）：

约伯指出恶人在死期临到和大难临头之时，是绝望的。他们既不懂祷告，就算祷告，神也不会听他们的祈求，这不是绝望是什么？从这一点看，神是公义的。

3. 神报应恶人（13-23节）：

当神审判恶人的时候，

其一：他们的儿女受罚，或被刀杀、或饥饿、又或病死（“必死有“必患疫症之意），亲人也不举哀（13-15节）。

其二：恶人积聚的财产不能久享，如虫窝或草棚一样脆弱，终被剥夺而归义人享用（16-18节）。

其三：恶人本身没有平安，一生在神的震怒之下。活着时历尽惊恐，死时转眼下到阴间（19-23节）。这是恶人应得的，这样，才足以显明神公义的性情。

约伯就是想不透，若神是公义的，而自己明显是无辜的，为何这些恶人的刑罚会临到自己身上？神的公义应该赏善，为何变成罚善？很难明白。

思想：我们感谢神，因祂爱我们、保护我们；我们感谢祂，因我们的路途满有荆棘、蒺藜、失败与痛苦。这一切都有祂的美意。

伯28章：智慧颂

这一章是一首颂扬“智慧的优美诗歌。约伯藉此亦表达了他对神的信心，仿佛在暗示说，神的智慧远超过世人的，因此义人受苦的问题，只有神能解答。

1. 人的智慧（1-11节）：

作为万物之灵，在寻宝炼矿的科技上充分表达了人的高度智慧。人能去到无人居住之处，经过连动物也不知道的路，进入地底寻得宝物，又能提炼成为人可以享受的东西。这不是人的智慧吗？不过这只是处理事物的智慧而已。

2. 生命的智慧难寻（12-22节）：

了解人生奥秘的智慧，也就是真正的智慧，却是无处可寻。这种智慧的价值无法估量，只知远超过人世间所有的珍宝。智慧的源头既不在人本身，也不在地的深处或海洋之中。一切活物（包括人在内）和阴间一切势力，充其量只是听闻过智慧，都无法解答“智慧之源这个问题。

3. 智慧的根源（23-28节）：

约伯接着说神是智慧的源头。因为神遍察万物，设计一切，所以神不单看见智慧，而且还述说、确定和查究。是故只有祂知道智慧的所在。人要得智慧，必须敬畏神，远离恶事。

约伯的遭遇，的确需要真智慧去了解。约伯既然敬畏神，应有此智慧，只是时候未到而已。不久我们便看到约伯在得到神智慧的启示后，他的矛盾就不思自解。

或许今日我们的遭遇也有许多不能明白的矛盾，但只要存着敬畏的心恭候神透过祂话语的启示和圣灵的光照，不久必会得着了解人生奥秘的智慧。

约伯记二十九章至三十一章是约伯在神面前陈明自己的冤情。他为洗刷自己的罪名，甚至约伯发誓宣称自己的清白。其实在这一段的经文中，在约伯提出伟大的誓言时，约伯对神的叛逆可以说达到了高峰。在这里，他挑战神出面，辨明指控他的案件，声言如果他曾在任何时候轻忽了对神对人的责任，他情愿接受最严苛的刑罚。这是神出面答辩的时候，否则祂便会因缺席而败诉。约伯在三十一章35~36节说：看哪，在这里有我所画的押，愿全能者回答我。愿那敌我者所写的状词在我这里，我必带在肩上，又绑在头上为冠冕。

约伯在二十九章中，他回忆过往昌盛的生活，约伯详细描述他过去在社会上所建立的道德楷模，以作为宣誓自己是清白的开头，然后是他和神有亲密的团契关系。整个社群都认可神对他人生的眷顾，并且对他尊崇备至。但约伯并不满足于他的荣耀，他仍殷勤地帮助贫穷和不幸者。

而在三十章中，约伯在回忆完过去所蒙受的福气，和在群体中享有的敬重之后，开始哀叹现今所受的羞辱之深以及患难之中。他被众人嘲笑，而深深感到痛苦。身体上折磨他的锥心之痛，也使得他大声哀鸣。神未对约伯的患难伸出大能的膀臂，让约伯痛心不已；而神对他的哀求保持沉默，更是令他恼怒。所以，三十章是以哀歌的方式来表达。这篇哀歌的三个段落分别是：约伯现今的耻辱（1~15节），对神的指控（16~23节），以及个人的哀歌（24~31节）。

而在约伯的哀歌中，特别是他对神的指控让我们看到约伯的叛逆，他改用第二人称形式，直接对神说话，他埋怨道：不论他如何极力地对神求救，神不但不垂听他的恳求，还更残酷地惩罚祂。在整篇讲论中，只有20~23节是约伯直接对神发言。自然而然地，这几句经文也成为这段长篇讲论的实质中心。

约伯之所以如此的诉求，是基于他深信神的爱，这是基于神与人立约的爱，受造物可以建立其他的诉求。“你将生命和慈爱赐给我”（伯十12a）。约伯的重点又回到第十章9节中他的问题：求你记念我，制造我如抟泥一般，你还要使我归于尘土吗？出自尘土，然后被捏塑成人，从无有变成具有目的和意义的形体，是奇妙的作为。行这奇事的神，要记念祂自己的作为。这里的重点，并不是约伯的呼求得回应，乃是神作为创造主的目的为何。

一方面是完全的倚靠，一方面又醒觉到，自己清楚被赋予一个活着的理由——这个理由，隐藏在神的旨意和神的爱中。约伯的反叛在于，他呼求神，作为神，请记起祂造人的那个时刻，祂所做的为何。约伯提醒神，是神造他成为约伯。神根本不需要创造约伯，如果约伯没有被造，又或者如果神造约伯时，决定把他还原成未成形的陶土碎片，日子可能还好过一点。不过，神既然创造了约伯，此刻就必须为自己所造的负责。

所以，约伯对神的叛逆，在他提出其伟大的誓言时，达到了高峰。他甚至挑战神：看哪，在这里有我所画的押，愿全能者回答我。的确，神并没有回答约伯有关为何他受苦的问题，但是神确实回答了约伯。神不但以祂自己的话回答约伯，而且更进一步，祂为约伯雪冤、还约伯清白（伯四十二7）。约伯记这卷书，绝大部分是以提问的方式写成，其实问题本身已经隐含了答案。每一个问题都好像狂妄地挑战神的智慧和权威；不过这种挑战本身之所以可能，完全是由于神这位创造主如此设计，以致人能够如此提问。

灵修分享

许秋诚 2021年4月1日 经文：约伯记31～32章

约伯陈明自己的义

经文的结构：

一、约伯遭受苦难仍不背道（31章）

二、约伯的朋友斥责他自义（32章）

当我们遭遇苦难和挫折时，我们常常会与罪联系在一起。我们的直觉告诉自己，当苦难临到我们时，一定是因为我们犯了什么罪，以至于上帝会刑罚和审判我们。而在约伯的身上，却让我们看到，约伯的苦难不是因着自己的罪所导致，而是因为魔鬼撒旦的控告和试探。苦难和罪之间并不存在必然的联系。

在神儿子的身上，更是让我们看到，基督所面对的苦难，是因为祂甘愿替代罪人的罪而死。基督作为完全的义人，祂却承担了最可怕的苦难，也唯有祂能够将在苦难中的罪人拯救出来。

之前的经文让我们看到约伯回忆过往的荣华，他也悲叹现今的苦难。在经文31章中，约伯最后誓言他的清白，表明他受苦是无辜的，他列出详细的事项，来辨明他实在没有干犯任何的罪。

在约伯的誓言与否认中，一共有十四项，七在圣经中是完全的数字，而两倍的七，正构成了双重的完全，表明约伯对道德要求的完全，他的道德不仅在行为上，同时也在思想上。他不单知道道德的要求，更是将道德的准则活化出来。约伯透过誓言和否认的方式，一面可以塞住仇敌的口，使他们无法控告。另一面，约伯也想透过这样的方式，在神的面前来向神求问，他想知道自己面对苦难的原因。

约伯在誓言的开端，以肯定正面的宣告，他对道德观念是以积极的态度来面对。约伯首先以眼睛立约，立约是自行约束，在智慧的观念中，眼睛中容易引起欲念，所以必须谨防。约伯以此来表明圣洁即不好色。

接下来约伯誓言诚实：不虚谎，约伯认为他在神与人面前有责任。在信仰方面，他必须诚实。在道德方面，他应该公道。

约伯用了一系列的“我若”这是约伯在神面前的誓言，同时表明约伯愿意为着自己所作所为在神的面前来付上代价。约伯愿意以此方式来表明自己在神面前的敬虔。因此接下来是约伯在神和人面前一系列的陈明，誓言清廉：不贪婪；誓言端庄：不淫乱；誓言人道：不亏负；誓言爱心：不冷漠；誓言慈惠：不轻忽；誓言爱主：不敛财；誓言敬虔：不迷信；誓言怜爱：不幸灾乐祸；誓言友善：不吝啬；誓言德行：不犯罪；誓言人权：不侵犯。

在这十四项的誓言中，让我们看到约伯在神面前他愿意按照神的心意而活，也愿意为着神的心意而活。他也为此来求问神，为什么他会面对这一切的灾祸？他在等待着神的回答，他相信唯有在神那里才会有答案。

当约伯如此宣告时，在经文的32章，约伯的朋友都认为约伯是在自义，认为约伯没有认识到自己的罪，也不愿意在神的面前来认罪悔改。以至于他们都无话可说，甚至认为约伯是顽固不化。这时约伯的朋友以利户开始发言，他在发言之前，有一段很长的引言。他一面向另外三个人发怒，认为他们是长者，但却没有智慧来安慰和说服约伯，反而被约伯所反驳。同时他认为自己的话才是正确的，他想透过自己的发言来使约伯明白苦难的原因。

在面对苦难的处境之下，人的判断都常常认为这是约伯犯罪了。认为约伯只有认罪，他的生命才有出路。我们也很容易将这样的观念运用出去。当教会的弟兄姊妹遭遇苦难，当教会面对逼迫，当传道人被囚时，我们会认为是他们犯罪得罪神，所以神要管教他们，以至于他们会面对苦难。这样的应用是很危险的，很容易就会落入到论断之中。当我们带着这种错误的观念去帮助苦难中的人时，我们不单不能给在苦难中的人安慰，反而会给他们带来更大的灾难。求神帮助我们给我们智慧，知道这一切都是神所许可的，都在神的主权之下。我们的安慰和帮助，唯独来自为我们的苦难受死复活的主。

灵修分享2021年4月2日 伯33-34章

徐惠婷

约伯结束了他的最后陈词，约伯的三个朋友想不出回答约伯的话，一直在旁边等候发言的以利户终于找到机会展开辩论。32:1-37:24这段辩论起着衔接约伯的最后辩论与神之显现的桥梁的作用。以利户借着长达五章的辩论，以较为客观的视角和平静的心境指出约伯的错误认识，使辩论走上新的高度。

31:1-33:33是以利户的第一次辩论，32:1-33:1是他的导论，33:29-33是结尾。针对约伯认为的神是严格查明审清罪恶并且倾倒愤怒的神，以利户强有力地主张了神的怜恤（33:24）。约伯的三位朋友一致地认为约伯所遭遇的苦难是特定的罪行所导致的因果报应式惩罚，约伯为了反驳他们就更加坚持自己的纯全，然而以利户却从“锤炼”的角度解释义人受试炼的原因和目的（33:29,30）。以利户的罪观也远比朋友们更具终极意义和普遍意义，强调了由代赎而来的拯救和恢复（33:12,24-26）。以利户的属灵洞察力超过三个朋友，但只可惜他也没有能够为约伯的实际苦衷或内心的挣扎提供良策。

23 一千天使中，若有一个作传话的与神同在，指示人所当行的事，24神就给他开恩，说“救赎他免得下坑，我已经得了赎价。”他的肉要比孩童的肉更嫩，他就返老还童。25 他祷告神，神就喜悦他，使他欢呼朝见神的面；神又看他为义。27 他在人前歌唱说：“我犯了罪，颠倒是非，这竟与我无益。神救赎我的灵魂免入深坑，我的生命也必见光。”

约伯在痛苦绝望中转向生命结束之后得见神，并且有一位救赎主为他在神面前辩屈、伸冤；同样地，以利户在维护神的公义、解释人受苦的原因时，也提到了救赎的概念。在以利户的描述里，神一直有向人启示他的旨意，并且在人离开他的旨意时会惩治人，包括使人患上疾病；但是，神却接受一位“作传话的”天使、中保的求情，使人可以得到救赎，被称为义，得到恢复（返老还童，重见光明）。

读到这里的时候，我们不禁思想，当神说“我已经得了赎价”时，这赎价是指什么。这个一千之一中的天使又是指谁？这天使被称作“作传话的”，精读圣经注释到，这词应译为“解释者”，在新约圣经中，这词则是用来指保惠师（约14:16,15:26）、代言人（约壹2:1）。在约伯的年代里，人们还没有清楚的认识到救赎是由谁来完成，只是模模糊糊地透过献祭明白人需要代赎，并且任何一个人都不能担当代赎的工作，因为所有人都不完全。这赎价必须是充足的，才能使神不对罪人继续发怒。今天我们已经得到明确的启示，知道这赎价是主耶稣基督偿付的，而能使我们有如此确信的，就是圣灵（在约翰福音里，圣灵被描述成另一个保惠师，接替主耶稣基督在地上的工作）。

我们也要歌唱，为着我们得到的怜悯和救赎，为着我们得到的恢复，为着我们能从死荫之地被救拔出来重得生命。我们不单在言语上要歌唱，我们的生命就是一首首赞美诗。我们为着所得的救恩喜乐，为着胜过罪的辖制而欢庆，为着胜过死亡而高歌，为着那完全的国度降临而热切盼望。我们的生命不再被忧愁、恐惧笼罩，而是喜乐、生命与平安。

一个已经被救赎的灵魂，会拥抱苦难；一个有永恒得救确据的人，不会惧怕苦难。人生在世，苦难在所难免。基督徒所受的苦难，有时是上帝的管教，有时则不是；不论如何，上帝总是借着苦难来使我们更加渴慕他，更加认识他，也就更加热切地爱他。因为，在我们的苦难中，上帝从不冷眼旁观。他的爱子已经为我们进入最深的苦难，付上了永远的赎价；如今，他正在天上，为我们祈求，赐给我们在苦难中够用的恩典，以致结出信心、忍耐的果子。

34章是以利户的第二次辩论，这次辩论的对象从约伯转向了智者，这次辩论是理论性的辩论，对约伯缺乏理解，也就不能帮助到约伯。人真是极其有限，我们以为自己看问题够客观，但是即使你的逻辑再完整，再清晰，仍是不完全的。

在以利户的辩论下，约伯不再言语。或许他在思考以利户的话，或许他被再次提醒，神既然是全然公义的，他只要相信神，凡经过他许可临到的苦难，必定有他的美意。约伯不知道他自己的遭遇是预表着那位同样不是因为自己的罪受苦的基督，他也不明白，这次苦难将使他更明白神的主权，更信赖神，他也不知道，他所遭遇的这一切成为历代圣徒的安慰。当约伯说：从前我风闻有你，如今亲眼见你，他对神是何等地敬畏，和热爱，并且他为着自己的愚昧常常地懊悔。

今天我们时常觉得神离我们很遥远，以至我们的生命仍然被老我缠累，感受不到、经历不到上帝的同在，我们对上帝的信心可怜到只能靠理性的知识和过去的经验维系。但是一旦我们俯伏下来，从忙碌的节奏中刻意慢下来，独自地或与众圣徒一同敬拜、赞美，我们就遇见了神。倘若我们远离了神，神的慈绳爱索会把我们再次地牵引回来，使我们不至偏离正道。更多的时候，你会发现，是神主动来寻找我们，吸引我们也主动来寻求他。我们是多么地需要他的引导，管教，扶持，鼓励。甚至我们是多么地需要难处，使我们不至于在安逸中睡觉。留意你与神相遇的时刻，那常常也是神要使用你的时刻。异象不是高远的目标，异象是一个人与神相遇时，看见了神所要他看见的，听到了神所要他听到的，体会到了神所要他体会的，以致于他被激发，起来为主作工、奔跑。愿我们都能像约伯一样，在各样的难处当中可以亲眼见神，愿我们的生命不断地回转，成为他人的祝福。

其实以利户有一些误解约伯的原意，尽管约伯讲到了义人受罚与恶人得享平安在这个地上的呈现，约伯疑惑这一些为何发生，但并不一定代表约伯对神的质疑或者是约伯急于想要得到他应当得到的这种诉求。以利户过度的理解约伯的表达，其实这也常常是我们在与人交谈的时候，容易落入的一种误区。

你若犯罪，你能使 神受害吗？

你的过犯若增多，你又能使他受损吗？

你若为人正义，你能给他什么呢？

他从你手里能领受什么呢？

你的邪恶只能害像你的人，

你的公义也只能叫世人得益。

(约伯记 35:6-8 新译本)

这段话固然将神的超越性讲述清楚，我们人所做的事情，的确无法影响那超越永恒的上帝，然而这忽视了上帝真实的爱与祂的临在性，上帝是超越的，同时也是临在的，若我们只知道祂的超越性，那么我们很容易落入到一种神秘主义当中，神成为一位冰冷而远离我们的存在，尽管他有绝对的权利掌管万有，但是似乎却与我们的生活无关；而如果我们过于强调神的临在性，则容易落入将神的能力降低，或是高举人的理性、科学的误区。实际上神既是超越的，与人不同，远超于人及所有受造的万物，但同时祂又藉着道成肉身的基督使人窥见祂的临在性，不仅如此，神还藉着圣灵保守在地上的人，引导人看见基督，明白救赎，神的护理也体现祂的临在性，祂并非对世界发生的“小事”漠不关心，只是祂的超越性，在一些时候，可能因着人的有限，而无法了解祂护理的方式。理解神的临在性的时候，我们还需要思想上帝的爱，所以这一切思考放在我们这些具有后见之明的人身上，必然引向基督。

到了第36章，以利户的语气明显的缓和，将约伯引到那位有大能力却又不藐视人，公义智慧但又不失怜悯的上帝身上。上帝那样恩慈与怜悯，正是体现在祂并不是在愤怒中审判，毁灭，而是在恩慈与怜悯中带来对败坏的更新与恢复。例如在9节，上帝并没有对骄傲自大施以惩罚，而是使他们明白自己的骄傲自大，引导他们悔改，10节上帝并没有对人的刚硬、悖逆，不听劝阻而施行报复，而是使他们的耳朵可以领受教训，愿意悔改。当然我们并不能说，上帝只能这么做，上帝当然也能施行审判，这是神主权的彰显。

你要小心不可让忿怒激动你，以致侮慢 神， 也不要因赎价大而偏离正道。

(约伯记 36:18 新译本)

我想以利户大概是无心却说出了应当对每一个受苦之义人所说的话语，约伯在起初被上帝称为义，我们不晓得这从何而来，但我们只是单单知道上帝视之为义人，这其中一定有上帝的理由，但我们无从知晓，但是我们可以肯定的是，如同圣经所讲的，没有义人，一个也没有，因此约伯并非像他所说的那样全无过错，而只是上帝将其视为一个义人而已。其实我们也是如此，我们因信称义，因基督的缘故，我们被神看为义，我们被称义的原因，我们明白，不是因为自己，乃是因为基督。义人经历，存在许多的奥秘，约伯的故事只是将这奥秘的部分揭开，使我们可以去看见，然而我们在这苦难当中的时候，其实反倒应该紧紧的依靠神，而非远离，苦难会激发我们内心当中的苦毒与抱怨，但是基督的爱需要来不断的给予我们面对苦难的力量，上帝爱我们的方式不是让我们不去面对苦难，身为父母，我们都很清楚，不让孩子受苦，这不是真爱，而是当孩子在苦难的时候，我们依然爱他并且引导他走出这苦难，更加刚强壮胆！所以基督的爱是确定的，永不改变，我们要做的就是在这个过程里，体会祂的爱，顺服祂的爱以至于我们在苦难当中真实的得到安慰，并且唯一依靠祂。

灵修分享2021年04月04日伯37-38聂彤

37章是以利户讲论的延续和终了。以愚之见，以利户的讲论还是比较中肯的，甚至可以说，他有些像是一个“作序”的人，为要将神自己引出。他特别讲到“雷、电、雪、雨、云、南风”，以显神的威严，38章神就真的“从旋风中回答约伯”了。

38章在几句开场白（1～3）之后，耶和华开始问约伯关于祂的世界的问题。第一篇讲论迅速描绘了大约二十种受造之物，无生命的与有生命的同时接受检阅，使人对神工作范围之广与其复杂性充满惊奇。如果有人暗示说神的治理是暗昧不明的，这是无知的言语（2）。

4～7:世界之起源的知识是人们无法获得的。最后才出现在舞台上的人类，从未观看开始的情形；创造是个假说，虽是合理的，却是不能验证的；结果可以看见，但行动却是不能，施行者也是不能。这样，这里有个巨大的奥秘，圣经以许多不同的方式来看它。旧约圣经至少包含了一打的创造“故事”，几乎也使用同样多的比喻，将神塑造成建造者、陶匠、织工等角色，从人们的技艺取用例证。

8～11:使用“生孩子”的隐喻来描写海的起源。要以这段叙述来形成符合科学的宇宙论，乃是无益的；因为任何以色列人跟我们一样，都知道诗歌是可以带有这样的想像。将旋动的云彩比拟成包裹新诞生之海洋的布，是非常逼真的；就像在创世记一章中一样，原始的深渊最初是在幽暗笼罩之下，第10与11节的图画不一样了，而且此较多自然主义的色彩。虽然海洋仍然是位格化的，却不再是个婴孩，而是个吓人的天然力，必须限制在一个地方。

12～15：在谈论海洋的时候（8～11节），神从它的诞生移向它现在的光景。现在以高度想像手法所描写的，不是清晨原初的创造，将它看作是像黑夜与白昼一样截然不同的一个实体，而是它每天都出现的这个神迹。这是约伯无法控制的一件事。

19～21：在创世记一章的创造故事中，光是第一个造出的，与原始的黑暗成对比。这里将光明与黑暗都位格化了，并且合在一起作为神秘的存在，其本位是超越人类所能及的范围之外的；它们需要指引，以帮助他们找到回家的路，神能做到这件事，约伯却是不能。问句不是一个不友善的邀请，而是要约伯接受他的有限，让神成为“神”。

22～23：雪与雹的创造在圣经的宇宙论中并未描写；这里假设神将它储存在祂的宝库中（耶和华对雪的看法跟一个人对黄金的看法是一样的！）准备在战争时使用（参书10：11；士5：20～21；撒上7：10）。约伯从未检阅过这个军械库。

到目前为止，神已经向约伯指示了宇宙的领域，是他无法到达的；但约伯对雨十分熟悉，只是：神使雨水降在“无人居住”的荒地。重复使用的“无人”强调了一点：神是在谈论与人无干的事情。神使绿芽长在最无望的地方。祂会为此烦恼吗？或许祂喜欢为大地穿上花朵，即使只能存留很短的时日。这已够令人惊讶了，不需要寻找一个道德教训。诗歌体裁很明显的表明了唯一的论点：耶和华造了这一切；并且也持续地提醒：约伯对这类的事毫无理解，当然也无法模仿这些举动。

31～33：耶和华避开了太阳、月亮这些明显的东西，却转向星座，昴星与参星，论点都很清楚：它们全都是受神限制与束缚的，神照祂所喜悦的，领它们绕行天空，这是没有人可以做到的事。

34～38.也没有任何一个人了解云彩的移动，我们再次看见这熟悉的用法：以雷声暗示神的声音，这是无人能够模仿的，向云彩呼喊，使倾盆的雨遮盖祂。闪光掠过是神所射出冒火的火箭弹，这又是人无法仿效的另一个手艺（35）。在这略带“可笑”的笔触中，作者的想像力发挥得最好，仿佛约伯可以引导闪电以这些话向他报到：我们在这里。

39～40：所挑选的大自然现象的综览，结束在38：38。耶和华第一篇讲论剩余的部分与第二篇的大部分，都是专注在比较接近人类视野的活物，这些特殊的受造之物难以与人有意味深长的关联，虽然受托管理世界，可没有人会为一头母狮子抓取食物！然而神却将食物供应给这样的动物。你解释这一点吧！

41：乌鸦之雏被描写成向神哀求食物，就像饥饿的人在有需要时所作的一样。把这些无助的鸟类置于捕食性的狮子之后，表达了神对祂所造的一切造物之慈怜。这样，一个人就可以学习如何置身于这些神的其他“儿女”之中。

《约伯记》38章开始，是某的最爱了！

约伯记39-40章

⼀、奇妙的动物

1）三九1—8神提醒约伯，只有神完全晓得⼭岩间的野⼭⽺和⺟⿅怀孕期、⽣育习惯及其本性。野驴（或称为快驴）不屑受限制、城市⽣活和束缚，只随意在沙漠和群⼭游荡，寻找各样⻘绿之物。

三九9—18野⽜也拒绝过耕作和运送服务的⽣活。鸵⻦那了不起的翅膀⼜怎样呢？有时它⾏事愚蠢，将它的蛋放在易受伤害的地⽅，且忍⼼待雏，但它却讥笑⻢和骑⻢的⼈！

三九19—25神然後问约伯是否他赐⼤⼒给战⻢；他颈项上挓挲的鬃，是否约伯给他披上的。这头骄傲的动物威严⽽不惊慌，发猛烈的怒⽓将地吞下，它不分呐喊、⻆声或箭袋和发亮的枪，听到声⾳便出去进战场。

三九26—30约伯是否给鹰有智慧展翅南⻜？⼜是否由他教导⼤鹰怎样⻜⾏，在⾼⾼的岩崖⼭峰上筑巢，从远处窥探猎物，⼜训练幼雏去寻找⻝物呢？

2）上帝透过天⽂地理、植物动物来询问约伯，约伯哑⼝⽆⾔，因为上帝的作为奇妙，⼈有限的脑袋完全不能理解。所有的问题没有⼀个约伯能够回答。这样的问法乃是要约伯收回他对上帝的指控。这样的问法也显明上帝对约伯的恩典，因为上帝

没有直接指责他，⽽是让约伯意识到⾃⼰的有限，

也意识到⾃⼰的⾔语多么⾃义，在全能的上帝⾯

前有过多⽆意义的猜测。上帝绝对不是如约伯所

说的，任他死亡，上帝不但没有冷漠对待他，也没

有强迫他，威吓他。⽽是关⼼他，以慈爱来询问他，

让他⾃我能够醒悟，能够出于⾃由选择来回应上

帝。

上帝的显现使得约伯哑⼝⽆⾔，不但是因为他显

明他的伟⼤，更是显明他并没有在他的苦难中缺

席。约伯哑⼝⽆⾔乃是因为他突然间意识到他以

为消失的上帝，原来⼀直在背后默默的关注着⼀

切，关注着约伯说的每⼀句话，原来隐藏的神是有

特别的意思才隐藏的，⽆论上帝出于什么理由隐

藏，⼀定有他的全备的道理。约伯即使上帝的出现

没有直接解释背后的原因，但因着上帝显现了他

的同在，他可以放下⼀切的疑问，不再说话。

我们在困难中有⽐约伯更加有⼒的资源，让我们

可以安静降服在上帝⾥⾯的，那就是耶稣基督。因

为耶稣基督的道成⾁身，我们就知道上帝从来没

有隐藏⽽是介⼊这个世界，⽽且现在更加积极的

扶持这个世界实现他要再来的预⾔。我们知道⽆

论环境多么的艰难，耶稣也没有隐藏，⽽是在苦难

中显明⾃⼰，死在⼗字架上。上帝不但不隐藏，⽽

且在基督⾥受难。我们确实拥有⽐约伯更强⼤的

资源可以安息在苦难中。

3）四O1,2耶和华再次责备约伯的傲慢，要寻找全能者的错处。他若真的聪明、有⼒，他必能回答他刚听到的⼀连串问题！

耶和华问约伯当他对⼤⾃然创造晓得这麽⼩时，他有何权利争论或辩驳祂的主权。

在这事上，约伯终於站在恰当的位置说：

“我是卑贱的，我⽤什麽回答你呢？只好⽤⼿捂⼝。”耶和华有⼴博智慧，约伯为之敬服，决定不再说话。

考验约伯从⼈的⼀⾯回答（四O6—14）

但约伯的反应好象⽋缺悔改，故耶和华继续从旋⻛中忠告他。主向约伯挑战，要如勇⼠⼀样回答。毕竟，约伯曾控诉神不公平，⼜抱怨祂以证明⾃⼰为义。这时就来表现其全能且在雷声中说话，让他扮演神的⻆⾊。让他坐在宝座上，以荣耀、尊荣、威严为⾐服。让他将怒⽓倒在有罪的之上，令骄傲的谦卑下来。如果他能够作这⼀切，主便承认他的能⼒是他的拯救者了。

4）考验约伯注意河⻢的创造（四O15—24）跟着耶和华向约伯挑战，察看河⻢，神造约伯，也造它。

河⻢（behemoth）⼀词是常⻅希伯来⽂⽤作指⽜（behēmah）的复数词。祁莲尼解释说：

河⻢（behemoth）⽤作加强众数词，”指⾄尊之兽，

⽤作加强语意的复数词时，是表示性质、特征的形

容词，就如在神所造的物中为⾸（19节上）。留意

说到鳄⻥（leviathan）（四⼀33,34）时也⽤类似的

说法。但⽆法想象河⻢可被称为”在神所造的物中

为⾸”──恐⻰较切合其特征形容词，当⼩朋友⾛进

动物园，欢呼⾼叫地看着那可爱、粗短尾巴的河⻢

时──不可能尾巴如⾹柏树的！

5）上帝向约伯询问两只巨兽⼈如何可以限制他们，

第⼀是显示出上帝创造的奇妙、智慧的超越。⼈⽆

法知悉上帝的奇妙，因此更⽆法理解上帝在世界

中的⼯作，他护理的原因，因此⼈如果说我看不到

苦难中的奥秘，这个苦难就没有任何意义，神就不

存在，是不合逻辑的。我们看不⻅是因为我们太渺

⼩，不是因为没有原因。⼈惟有谦卑顺服在上帝⾯

前，专⼼的依靠他，才有终的出路。

第⼆，两只巨兽更是要向约伯显示惟有上帝才能

⾯对⼀切的邪恶。因为如此庞然⼤物，⼈在其⾯前

就束⼿⽆策，完全⽆法驯服。这就如苦难也是⼀个

⼈⽆法驯服的巨兽，⼈完全不知道要怎样处理，但

是这对于上帝来说，不过是他的创造物，他完全掌

管，惟有上帝可以胜过苦难。⼈需要来依靠上帝才

能胜过。

上帝如何胜过苦难？那就是在耶稣基督⾥⾯，在⼗

字架上他完全的胜过苦难。苦难的本质就是罪、死

亡、魔⻤，这些的巨兽没有⼀个⼈可以胜过，在它们⾯前⼈完全的失败，世上伟⼤的⼈，伟⼤的群体都必要败在罪、死的权下，都摆脱不了魔⻤的辖制，魔⻤⼜在圣经中称为世界的王。惟有创造世界，⽐世界更⼤的上帝，进⼊这个暂时被魔⻤掌管的世界，承受⼈类罪的重担，担当死亡的咒诅，⼈类才有希望能够胜过这些的巨兽。耶稣是⼈类可以完胜巨兽的唯⼀的盼望，因为唯有他是上帝，唯有他肯与我们联合，唯有他愿意承担我们的罪，唯有他替我们受了罪的刑罚，唯有他不被死亡吞灭（因为上帝⽐被造界的所有还要伟⼤千万倍），唯有他可以复活直到永远，唯有他爱我们愿意分享他永恒的⽣命给我们，唯有他接纳我们到底。

巨兽提醒我们每⼀个⼈，真正胜过巨兽的就是耶稣基督，世界虽有苦难，但在基督⾥却有平安！是的，只有他才真正战胜了魔⻤、罪与死亡，如果我们不投靠他，依靠他，为⽣命的⾄宝，那是多么的愚蠢。因为没有他，⼈⽣终被巨兽吞吃，⽽有了他，⼈⽣才有精彩的底限。有了他我们终的结局就如约伯⼀样，将是多倍的祝福。我不是说在这地上的祝福（虽然我们不在活⼈之地得⻅耶和华的恩惠，早就丧胆了），但是终的结局将是与他永远同在，共享新天新地的丰筵，开创新的世界，享受完全的祝福直到永永远远。那时才是我们精彩⽣命的开始，你的⼼是否看⻅，你的⼈⽣规划是否向往这⼀结局？

灵修笔记4⽉6⽇伯41-42章杨恩霖

41章：神透过鳄⻥耐⼼教导约伯

1.神询问约伯能奈何鳄⻥否（1-9节）

神问约伯能否⽤⻥钩钓⼀条上来，⽤绳索绑住它。⼜信不信鳄⻥会说柔和的话向⼈求饶，或与⼈⽴约供⼈役使。约伯能否驯服它，使它变成宠物。连渔夫也拿它没法，休想捉⼀条去换钱。⼀般⼈更不⽤说⼀⻅就怕，要捉它简直是梦想。第8节可意译为“你⽤⼿掌去按着它，⼀想到那种与它战⽃的可怕情况，你就再也不⼲了！”

透过这⼀连串问题的开始，神的⽬标是使约伯相信他在这样吓⼈的造物⾯前是多么的⽆助。

2.对神当有敬畏之⼼（10-11节）

像鳄⻥这样只不过是⼀种受造物，⼈尚且不敢去惹它，何况那位造它的神？神是万有的主宰，祂并不⽋⼈什么，反⽽⼈的⼀切都是祂赐的。所以⼈若梦想能与神站在同⼀地位，简直是荒谬极了！约伯在向神所作的挑战中，差不多暗示了他能够这样作。因此神教训约伯，令他认识他的错误。

3.傲视同群的⽔族之王（12-34节）

回头再看鳄⻥。其体格庞⼤，其⼤⼒惊⼈；⾰是粗糙，好作保护，难以受克制。其⼝和⽛⻮，坚硬如⻁头钳；⽪和鳞甲象盔甲重叠甲胄⼀样。这些诗词句，描述其打喷嚏、眼睛、⼝和⿐孔，在被激动时令⼈惊吓之举。鳄⻥孔武有⼒，体质结实。他四出⽆惧，却使铁胆雄⼼者为之动容，平常兵器⽆伤其⽪甲。他在泥上爬⾏，留下清晰⽖痕，犹如底腹为玻璃割伤。他搅动⽔流，象烧开的锅，有⽩磷光的痕迹。

神以鳄⻥再次提醒约伯⼈的⽆能与有限。它傲视同群且⼀⽆所惧，在⽔族中为王。这样厉害的怪物，也是神造的，神能管治它，约伯能吗？

到⽬前为⽌神已充分地启示了祂的全能与伟⼤，是约伯未想到的。神不单以⼤能和智慧创造万物，并且也以公义维持着全宇宙的秩序。这样⼀位神岂会对约伯不公？经过神这样的谆谆善诱，约伯终于明⽩，神远⽐⼈想像的伟⼤，⼈信靠祂就可以享安宁。

42章：神⼯作的完成

神在祂完全的智慧⾥，⽤撒但作试炼约伯的⼯具，三友的辩论为熬炼之⽕，使约伯的属灵⽣命杂质浮现出来；神⾃⼰的话是净化剂，使约伯的⽣命被炼⾄炉⽕纯⻘的境界：

1.约伯悔改认罪（1-6节）

经过神的启示与光照，约伯对神本身、神的旨意与作为都有了新的、深切的认识。他随即以敬拜者的身分，谦卑地认罪，承认⾃⼰对神的旨意和作为胡猜乱想是⽆知的表现，并对⾃⼰的所作所为懊悔不已。约伯终于认识了⾃⼰！

2.神责备约伯的三个朋友（7-9节）：

神判约伯的三个朋友有罪，要他们献祭赎罪并向约伯求饶恕。因为他们⼀⼝咬定约伯受苦是因犯罪刑罚，他们对神的了解反⽽不及约伯的正确。约伯的三个朋友回应神是⽴刻顺服。因此约伯也⼤⼈⼤量地饶恕了他们，为他们代祷⽽蒙神悦纳。约伯的含冤得昭雪，他的名誉也恢复了。

3.否极泰来（10-17节）：

神使约伯的家道得以复兴，⽽且加了⼀倍。约伯重获亲情和友谊、财产、⼉⼥及快乐的⽣活。他享⼤寿数，⼉孙满堂，可谓中国⼈所说的福禄寿全享，⽽且最后寿终正寝。

神在约伯身上完成了祂奇妙的⼯作，启示了义⼈受苦之谜的谜底，也揭发了⼈类的强敌撒但的⾯⽬，并留下了⼀个受苦忍耐的榜样，令后世千千万万圣徒得着⽆限的安慰和⿎舞，在⼈⽣的痛苦中仍然坚信到底，荣耀主名。

灵修分享 10月27日 但以理书1-2章 石伟

但以理书的主要讲述的是但以理和他的朋友，他们本属于以色列国的宗室和贵胄，而且是相貌英俊，满有学识和聪明的少年人，却因以色列的衰败，成了巴比伦的俘虏；但由于巴比伦王选中他们入宫，愿以三年的时间教育和培育他们，以至能侍立在王的面前。那样不是不幸中的大幸吗？至少可以保存生命和有一定的享受。但是，他们并没有忍辱偷生去服从巴比伦王的命令，因他们持有生命的永恒取向。

在第一章中，巴比伦王处处想把但以理和他的三位朋友同化，首先是教他们迦勒底的言语，其次是给他们改名字，甚至王派定将自己所用的膳和所饮的酒给他们。改名字是为了要他们从心里消除对犹大王国的记忆。但以理和他的三位朋友有着美好的希伯来名字，敬虔的父母起名的时候，可能带着某种用意。这四个名字全都在见证以色列的神耶和华。但以理的意思是“神是我的审判”。哈拿尼雅的意思是“耶和华是仁慈的”。米沙利的意思是“谁是耶和华的样式？”亚撒利雅的意思是“耶和华所帮助的”。

不幸的是，太监长所作的第一件事就是把他们的美好名字换掉。这些少年人需要与他们的过去以及他们的神一刀两段。他们的身份需要改变，从以色列少年变为巴比伦的术士。因此，太监长把他们美好的名字替换成巴比伦的名字，这些名字都与巴比伦的神明有关。第7节，“太监长给他们起名，称但以理为伯提沙撒”，意思是“愿彼勒保守他的性命”（彼勒的意思是主，是指巴比伦人的首要之神马杜克）；“称哈拿尼雅为沙得拉”，意思是“阿库的命令”（阿库是月神），“称米沙利为米煞”，意思是“他是阿库的样式”；称亚撒利雅为亚伯尼歌。意思是“尼布的仆人”（尼布是巴比伦的智慧与农业之神）。从现在开始，这些少年人不再事奉耶和华，要事奉巴比伦和他们的诸神。

第8节，“但以理却立志不以王的膳和王所饮的酒玷污自己，所以求太监长容他不玷污自己。”这是被掳之人的反抗！但以理无法抗拒被带到巴比伦，在改名字时他也是束手无策，尽管他意识到这是成为一个真正巴比伦人的第一步。但是在面对王所派定的每日膳食上，但以理开始抗拒。他立志不玷污自己。为了表明但以理对这事的认真，叙事者在第8节重复了两次“不玷污自己”。

但以理立志不以王的膳和酒玷污自己，因为可能有不洁之物，如猪肉等，也可能是先祭过偶像的，再者与外邦人一同吃喝就会失去分别、沾染不洁。他也影响了其他三个少年，他们决心冒着极大的危险，可能要丧失一切，甚至是性命。凭着信心求太监长允许他们只吃素菜，喝白水，经过十天的试验，便得到了应允，这就是一个神迹。

他们对神的忠心和信心得到报偿和证明，不但身体比那些用王膳和酒的更为俊美，而且在文字、学问、智慧与聪明上也超过所有的人。因为信靠神的人必不羞愧，神的恩典与祝福必然同在、看顾。

但以理的故事安慰了在被掳中受苦的以色列百姓。尽管外在情况不利，但这给了他们希望，他们的神并没有被巴比伦的神征服。以色列的神仍在掌权，也正在引导祂的百姓，即使在被掳中也是如此。

耶稣也安慰了将要面对逼迫和殉道的门徒。耶稣告诉他们要相信天上的父。祂说“五个麻雀不是卖二分银子吗？但在神面前，一个也不忘记，就是你们的头发也都被数过了。不要惧怕，你们比麻雀还贵重。”耶稣鼓励我们说：“你们这小群，不要惧怕，因为你们的父乐意把国赐给你们”（路十二32）。

当逼迫临到时，我们将怎么回应呢？如果我们因为基督信仰丢了工作呢？如果因为我们成为了基督徒，家人与我们断绝关系呢？如果我们的父母因信耶稣而被带走呢？如果基督徒的公共崇拜被禁止，我们要如何回应呢？耶稣说，“你们这小群，不要惧怕，因为你们的父乐意把国赐给你们。”父神是至高的真神。祂仍在掌权。祂是信实的，将要带我们经过艰难。祂会将国赐给我们。

但以理书第二章记载了尼布甲尼撒在位第二年，作了一个怪异的梦，使他心里烦乱，不能入睡。故此，他要求术士给他解梦，然而，这实在是一艰巨的困难，至终落在了但以理的肩头上。

术士的两次请求王把梦告诉他们，但王不但没有告诉他们，反而无理地恐吓压迫他们，说他们故意延迟；王硬要他们将梦和梦的讲解告诉他，难怪乎术士们无奈的说：“王所问的事甚难，故此没有人能解说，惟有在人间以上的神才能解说。”这把王激怒，要杀所有哲士，那时有人去寻找但以理。

面对紧急的形势，但以理不惊不惶，没有反抗或逃走，却用婉言回答护卫长亚略，又去求王宽恕。可见但以理在尽他的方法拖延时间。

但以理拖延时间，以致他能与其三个朋友祈求天上的神施怜悯，将这奥秘的事指明，因他深信智慧能力都在乎神；结果神藉着梦向他显明，成全了但以理的信心，以致他有更大的信心，要求亚略领他到王的面前，他要将梦的讲解告诉王。 究竟人为什么会做梦，似乎没有一完全明确的见解。有些人这样认为：梦是因潜意识脑细胞的活动而引发，却未有显著的实据。圣经告诉我们，梦可以是神向人启示的一个途径，为叫人知道将来要发生的事情。而圣经人物所发的梦，多是从神所赐。既是如此，神就是那必然的解梦者。

但以理对王说：“只有一位在天上的神能显明奥秘的事。”他知道自己能解梦并非智慧过人，乃是显明奥秘事的主愿意把将来的事指示尼布甲尼撒王，却藉着他的口讲解而已。 但以理得到神的启示，为王解梦：像的金头是巴比伦王尼布甲尼撒；至于其它部位，有学者认为银胸银臂指马代波斯；铜腹铜腰是指希腊；铁腿和半铁半泥的脚指罗马。地上的权势犹如这像，从头到脚依金、银、铜铁、泥的质素递降，每况愈下到穷途末路的时候，基督永远的国度就被建立起来，并要获得完全胜利，取代属人的国度。

尼布甲尼撒王听完但以理解梦后，视他如神般的向他下拜；并且相信但以理所称颂的神，显明奥秘事是万神之神，万王之王。神智慧的作为，连外邦王也把荣耀归给祂。

神给尼布甲尼撒的信息是：巴比伦帝国将会被另外一个帝国取代，而那个帝国又会被其他帝国取代，如此更替下去，直到最后神的国取代所有人类的国。这一信息后来被记录下来，是为着正在被掳中遭受患难之神的百姓的缘故。不难想象，这信息带给他们希望：我们或许远离应许之地到处流离，我们或许正在被掳之地哭泣，但是我们的神能够废王、立王。巴比伦王国不会永远延续；它会被另外一个帝国取代，如此更迭下去，直到神的国到来。神的国必将到来；它会取代所有人类的国；它会充满全地；它会存在永远。

灵修分享 10月28日 但以理书3～4章 许秋诚

至高者在人的国中掌权

经文的结构：

一、尼布甲尼撒的偶像崇拜（3:1～15）

二、三人宁死不拜偶像（3:16～30）

三、尼布甲尼撒见证神的荣耀（4章）

犹大因着不信与悖逆落在了巴比伦的手中，神使用巴比伦成为自己手中的管教的杖。虽然犹大被掳到巴比伦中，然而神仍然没有离弃他的子民，仍然透过自己的恩典和慈爱来引导信靠祂之人。神也籍着犹大的被掳，使得巴比伦王尼布甲尼撒得于认识和称颂神的荣耀。“好叫世人知道至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁就赐与谁，或立极卑微的人执掌国权。”

在经文3：1～15节中，让我们看到尼布甲尼撒的偶像崇拜。在第二章中，尼布甲尼撒已经因为但以理敬畏神而得着了神的恩典，使他因着但以理的解梦而有机会认识神。然而尼布甲尼撒的心仍然是刚硬和不信的。他开始为自己制造金像，并且要求“各方、各国、各族的人都要在特定的同一时间来服伏敬拜尼布甲尼撒所立的金像。这也正是尼布甲尼撒想要替代真神的时刻。在启示录中真正羔羊的崇拜正是：“从各国、各族、各民、各方来的，站在宝座和羔羊面前，身穿白衣，手拿棕树枝，大声喊着说：“愿救恩归与坐在宝座上我们的 神，也归与羔羊！”（启7:9～10）

当尼布甲尼撒得知但以理的三个朋友，不愿意敬拜自己所立的偶像时。他怒气填胸想要将他们活活烧死。当但以理的三个朋友再一次直面王的威吓时，他们因着对神的敬畏，仍然显出信心和胆量。这样的信心和勇气绝对不是从人来的，也显出圣灵的同在和大能。他们诚实勇敢的回答：“尼布甲尼撒啊，这件事我们不必回答你，即便如此，我们所侍奉的 神能将我们从烈火的窑中救出来。王啊，他也必救我们脱离你的手；即或不然，王啊，你当知道我们决不侍奉你的神，也不敬拜你所立的金像。”（但3:16～18）

这样的回答，让我们看到，他们一面深信神必施行救恩；一面将主权交在神的手中。他们为着持守真理而战，宁愿为着单单敬拜侍奉神，而不愿参与偶像的崇拜。他们甘愿为着纯正信仰而放弃生命。这也正是家庭教会目前正面对的挑战， 也是每一个属神儿女真实的信仰告白。我们需要扪心自问，我们对信仰愿意付上怎样的代价呢？我们真的甘愿如此去活吗？

感谢神的恩典，耶稣基督正是在君王的面前承认他就是犹太人的王而被定罪，耶稣基督正是在大祭司的面前承认他就是神的儿子而死。然而基督本不需要去面对这一切，祂却替代我们去承受这一切。目的就是使我们能够出黑暗入光明，使我们能够来宣扬祂的国度，成为祂荣耀的见证。求神赐予我们勇气和信心，使我们在这黑暗的世代成为一盏明灯，来宣告祂的名。

在经文3:19～30节中，让我们看到，当但以理的三个朋友他们愿意持守信仰时，神却将他们从烈火的窑中拯救出来。更是因着他们的信和他们的见证，使得尼布甲尼撒能够从新认识神，使他再一次来见证神的荣耀。作为一个偶像制造和崇拜者，他亲自宣告：“沙得拉、米煞、亚伯尼歌的 神是应当称颂的！他差遣使者救护倚靠他的仆人，他们不遵王命，舍去己身，在他们 神以外不肯侍奉敬拜别神。现在我降旨，无论何方、何国、何族的人，谤讟沙得拉、米煞、亚伯尼歌之 神的，必被凌迟，他的房屋必成粪堆，因为没有别神能这样施行拯救。”

但以理书第四章，是尼布甲尼撒分享自己经历神迹及见证神伟大作为的过程。过去他是一个让各方、各国、各族来敬拜偶像的人。然而当神的作为在他身上彰显出来，如今他要让各方、各国、各族的人来认识神。他宣告：“ 我乐意将至高的神向我所行的神迹奇事宣扬出来。他的神迹何其大！他的奇事何其盛！他的国是永远的；他的权柄存到万代！”神在人的国中掌权，君王的心如垄沟的水，可以被神任意的扭转。我们更是需要为执政掌权者祷告，让他们能够按照神的心意而行。

尼布甲尼撒讲述了神在他身上的作为，他知道这一切都是出于耶和华，他在不断经历神的过程中，认识到自己的罪恶和骄傲。他更是明白真正的王是那位宇宙的创造者，他在地上王权更是来自于神。因此他在神的面前谦卑自己。“现在我尼布甲尼撒赞美、尊崇、恭敬天上的王；因为他所做的全都诚实，他所行的也都公平。那行动骄傲的，他能降为卑”。 求神帮助我们，让我们认识神的恩典是何等的大，祂在尼布甲尼撒身上的作为是何等的奇妙。也让我们明白经历神是何等的重要，我们的信仰不是活在真空之下，不是存留在理性的头脑之中。而是可以真实经历神的同在，因为基督曾经亲自道成肉身住在我们之中，也赐下圣灵与我们同在。

灵修分享 10月29日 但以理书5-6章 徐惠婷

王朝的更迭 vs 但以理的高升

第五章和第六章让我们看到一个鲜明的对比，就是曾经盛及一时的巴比伦帝国的灭亡，与敬畏神的但以理的“屹立不倒”，但以理本来在巴比伦末代王的朝廷中并无地位，因着解梦又被高升，巴比伦灭亡之后，新的王朝玛代又重用但以理，虽然恶人设计谋害但以理几近得逞，但是神使但以理毫发无损，使谋害他的人陷在自己所设的网罗里走向灭亡。之前但以理曾经向尼布甲尼撒王解梦时预言王朝的更迭，以及将有一块石头要砸碎列国，即有一国要胜过列国，其国权将充满天下。但以理历经四朝仍居高位被历代君王重用，不禁让人想到这个预言必定实现；但以理的经历指向的就是，在这弯曲悖谬、拜偶像、逼迫神子民的世代，神一直在掌权，神必定按着时候、日期施行审判，神必保守他的子民。

我们正处在一个历史的时刻，两次世界大战带来的破碎、伤痛好像离我们很遥远，和平、繁荣、富足、发达的科技、医学的成就，看起来人类社会发展到自己的巅峰时代，同时拜偶像的力量以另外的形式辖制人、引诱人远离救主，背离传统价值观的思潮流行，各种可怕新奇的罪恶不断出现，对信徒的逼迫日益加强，这一切都在提示我们正在主所预告的他再来之前的末后的世代。与此同时，神也不断借着各样的灾难警告世人快快悔改，以躲避最后那最严厉的审判。特别是，世上的君王当学习从历史中吸取教训，当谦卑的认识到所得的权柄是天上赐予的，当存敬畏、战兢的心使用权柄。 三次祷告，与素常一样

但以理得知谋害他的人怂恿大流士王所下的禁令，仍跪在神面前，面向耶路撒冷，一日祷告三次，像往常一样。是什么力量使但以理不惧怕被扔进狮子坑里，而仍坚持向神祷告？但以理在这种危急关头，体现了因着敬畏神而无所畏惧的信仰力量！但以理知道至高者在人的国中掌权，但以理也知道若非神许可，任何人、任何权势都不能伤害他。但以理将自己的生命全然交给神，也就没有什么力量能够引诱他背叛他的神。

今天我们同样面临着各样的逼迫、患难，我们是否意识到这背后是属灵的争战，我们在运用自己的理性的时候，是否意识到我们最需要的是谦卑地在神面前，好像一个乞丐一样一无所有，一无所靠，只能来到神面前迫切恳求、祷告、又为万人代求、祝福？我们是否能够超越人的冤仇，为那逼迫我们的人祷告？让我们学习但以理，一日三次向神祷告，并且我们在祷告的时候，也想到我们的大祭司可是一直在天上为我们代求！并且让我们的祷告聚焦在神的国度，而不只是个人的需要；让我们在祷告中获得如何敬虔、端正度日的指引和力量！

灵修分享 10月30日 但以理书7-8章 欧吴琛

但以理书的1-6章，着重在受神活动影响所及的世间事务上。但以理书7-12章则强调，但以理由耶和华所领受的未来的异象。因此，如果说这卷书前半部分的行动是由地向天运作，那么它的后半部就是由天向地移动。每一章都展现出，这位神知晓、揭示并且统治历史。耶和华是将要引导历史走向公义结局的，也是要在人死前与死后予以奖赏和刑罚的。 在伯沙撒由其父得权的第一年，也就是大约主前556年，但以理领受了7章所描绘的异象，这个异象类似于但以理书2章尼布甲尼撒获得解释的那个梦，所以该内容历经数十年依然适切。它既然出现在新王上场之时，就表示神对人类的计划，在环境变迁中仍稳定不变。

又是有四个王要兴起，然后神命定的最后王国要将他们全数取代。起初，但以理看见了四头争闹的兽，也就是王（7:1-

8）。这些人好像在统治世间的事，但是7:9-28却显明事实并非如此。有两幕景象，继之以一番解释，强调耶和华主宰万事。首先，此处称为“亘古常在者”（7:9）的神，取得了祂作为宝座之主的地位，并开始审判。这位神不受限于时间，因为祂比岁月出现得更早。但以理此处的用词，可连接与出埃及记3:14“自有永有者”的表述，诗篇作者宣告“从亘古到永远，你是神”（诗篇90:2），以及“天地都要灭没，你却要长存”（诗102:26-27），甚至圣经的开场白“起初神创造天地”（创1:1）。此经文无法设想有一段时期，是此一存有着曾不存在或不为王的。不但如此，洁白与火的异象显示了这位亘古常在者的纯洁。

相对于世上那些自以为全能的傲慢君王，这位王乃是永存的。 随着真正的王上床，但以理看见了神将最后的永恒国度交给了一位“像人子的”（7:13-14）。耶和华能将国度交付给任何祂意欲赐给的人，因为这国本为祂所有。这位“人子”为属天的存有（7:13），祂有能力，并且配受神的这国，并治理它直到永远（7:14）。这一位是真正的大卫，祂的位格结合了崇高的人类呼召与独独为神保留的地位。这位人子能够施行统治，却全无但以理书里描绘的那些帝王的典型傲慢。 这位人子得国时，祂要与“至高者的圣民”共享这国（7:18，22）这个群体在得国之前会遭到迫害（25节），且唯有在亘古常在者来到时才会得胜（22，26-27）。这件事就在指先知书当中所提到的“耶和华的日子”。换言之，第四个可畏王国要被一个永恒国度所取代，那是由此人子领导并有百姓为居民的一个国度。

在8章当中，经文告诉我们，神能够揭示未来并掌管未来；人间的事绝非脆弱无力，或是任凭因缘际会。耶和华充分知道并管理未来，一点都不输给祂对与过去和现在的掌管。第二，神要征服所有骄傲的王，并在全地上建立祂的规范。此外，至终的要点，在于这位知晓并揭示未来的神将要治理未来。在变换的时代里，这些事给了但以理安慰，也给了我们安慰，虽然表面看来，我们在现在也是处在一些不安与动荡之中，但是神的国度永远坚立，宝座上的治理直到万代，这是我们的盼望！

灵修分享 2021年10月31日 但以理书9-10章 聂彤

《但以理书》9章是但以理的祷告和七十个“七”的异象。这是第一次但以理主动引发神的启示。他知道耶利米的预言：以色列人要被掳七十年，之后圣所才得恢复。但以理计算年日，了解到七十年就快过去了。于是他以禁食预备自己，好用一段时日来为全以色列祷告。此时以色列人已被四散在各地。但以理知道以色列人如今的景况乃是神对祂子民的审判，是他们“不守约”所当受的惩罚，所以，在回顾神的信实之后，他代表全国承认对神不忠的罪，他们正因这罪遭受灾难。但他们是与神立约的民，神曾带领他们出埃及，而耶路撒冷也被冠以祂的名。基于这些理由，但以理依照神的性格来祈求怜悯。认罪和祈求怜悯在圣经中一直都是相辅相成，罪人透过这些活动，才真正了解圣经所启示的神，是“公义又慈爱”的神。

然后，神藉加百列传达的信息，把重建圣所视为理所当然，并将七十年重新解释，使其适用于第8章所提到的后来的时期。而在第9章中，出现的有关数字 “七”的一系列“算数”，当我们无法强解的时候，可以视为“神的时候”或“命定的时间”。因为即使无法正确解释，也并不影响救恩的完整。当然，这并不是不重要的信息，乃是要等“时候满足”了，就能被了解。

第10章为“天上使者”的异象。但以理不但没有因为异象而兴高采烈，反而是耗尽心力、哑口无言，甚至失去知觉。他三度需要天上访客的触摸，才得以接受给他的启示。这种反应并不限于启示文学的记载（申5：26；徒9：8，22：11），它提醒我们神的尊荣是何等可畏，以及祂道成肉身是何等奇妙的降卑。

这章中有两个特别之处：a.13-14；若祷告一开始便蒙垂听，那么为何延迟了三个星期呢？这就要怪波斯国的魔君。这里指的是波斯在天上的代表；希腊也有其灵界的势力（20节），而大君中的一位米迦勒则属以色列。显然天上的阶级制度并非一如地上的制度，因为地上的“弹丸”小国以色列是毫无威望，而波斯却拥有支配的大权。如果神的使者因此被耽延，据此推论人类历史亦有其权宜的弹性，虽然最后的结果是确定的。争战的概念亦带有此意，然而若非彻底相信神的主权，根本就不可能对未来作任何预言。

b.20-21：天空的争战先是对抗波斯，后是希腊，因为这两者将依次管辖神的子民。虽然神的子民显然毫无招架之力，但神的使者站在他们那边，而神的使者又有米迦勒的协助。争战的情况会使人怀疑神的子民是否能存活，而异象的目的便在于给予不能动摇的确据──即使情况令人绝望，神仍完全掌权，所以祂能够在事件发生之前便说出事件的前后顺序。事实上，它们已被记录在神的真确书上。这虽是象征性的，但却准确地传达了神对于过去、现在和未来的掌控和了解（诗139：16；玛3：16），因为这一切都已正式登记在祂的记录里。

其实阅读“旧约”，个人认为就是建立：“神是掌管历史的神，是永不改变的神”这样的观念！

==== 但11-12 ====

预言与福音

第11章

一、即将应验的预言（11:1～35）

1）希腊征服玛代波斯（11:1～3）

虽然写作的时候，这事仍未发生，但第1至35节现在已是歷史了。第36至45节仍是将来的事。第1节他可能指米迦勒，如前一节所提及的，或是大利乌。第2节讲述波斯四王之强盛，以及最后一位与腊的对抗。那四王就是甘比西斯、伪斯麦尔地、大利乌一世（希士他斯伯）和薛西斯一世（亚哈随鲁）亚历山大大帝是那位勇敢的王，他把世界的大权从波斯手中夺过来，归於希腊。

2）希腊帝国的没落（11:4～35）

1. 埃及和亚兰的多场战争（11:4～20）

11:4 亚历山大死后，他的国也分裂成四部分，即埃及、亚兰—巴比伦、小亚细亚和希腊。埃及统治者是南方的王，而亚兰—巴比伦的统治者是北方的王。亚历山大的继承人中没有一个是他的后裔只是他的将领而已。

11:5,6 第5至35节描述这两个后来的国家之间的战争持续了差不多两个世纪之久。第一个南方的是多利买一世，比他更强盛，从他手中夺得权柄的是亚兰的西流古一世。他们最初是盟国，后来成敌人。14其后，多利买二世的女儿比利尼斯嫁给亚兰王安提阿古二世，使两国又复邦交。然而，随发生连串的谋杀和复仇，使这和婚的策略失败。

11:7～9 比利尼斯的兄弟多利买三世袭击西流古加利尼古的国，带走俘虏和大批战利品返回埃及两年后西流古攻击埃及，却不成功。

11:10～17 北方王的二子比他更成功，尤其是安提阿古三世。第10至20节形容北方和南方战争的波涛起伏。第1 7节上叙述安提阿古三世与埃及立约，将他的女儿革流巴特拉（不是那著名的──或臭名远播的──埃及王后）嫁给多利买五世，谁知她竟背叛，站在埃及一方。

11:18～20 当安提阿古三世企图征服希腊时，却在帖模派里和马内夏被罗马军队打败，回国时在暴乱中被杀。他的继承人西流古费路巴德恶名昭著，他向这国中的荣美地以色列横征暴敛。最后离奇死去，可能被毒杀。

3）安提阿古依比芬尼邪恶的国度（11:21～35）

11:21,22 第21节让我们看见安提阿古依比芬尼的兴起，他就是但以理书第八章所说的“小角”。这卑鄙小人用谄媚的话，骗取原属他外甥的王位。他的军事权能令这国家的侵略势力锐不可挡，而犹太人的大祭司阿尼亚，即那同盟的君，也被谋杀。

11:23,24 安提阿古与多个国家签订条约，当然包括埃及，不过条约都是对他有利的。他抢掠所征服的国土后，就用财富去扩展他的势力。

11:25,26 他侵略埃及的计划特别提及；南方王无法与他对抗，部分原因是他的手下中有人背叛他。

11:27,28 随后亚兰和埃及二王都在议会中说谎，尔虞我诈。安提阿古回往本国后，便开始将怨仇施在以色列身上，大肆杀戮和毁灭。

11:29～31 安提阿古第二次袭击埃及时，却被亚历山太附近的罗马军队（基提的战船）攻击。他返国时途经巴勒斯坦，便将怒气发洩在以色列身上。有些叛离的犹太人与他勾结。他禁止常献的燔祭，而且命人把偶像立在圣地上。根据坊间歷史的记载，他曾将一隻母猪献在圣坛上，玷污了圣殿。圣约（28,30,32节）指犹太人的宗教，尤其强调献祭祀的制度。 11:32～35 这些暴虐引起了由犹大马加比（“执大鎚者”）和他的家族领导的马加比革命。叛离的犹太人归附安提阿古，但忠心的犹太人却刚强行事，立下伟大的功勋。一方面这段时间甚为可怕，充满杀戮；但另一方面却写下属灵光辉和复兴的一页。

拾贰． 关乎安提阿古四世的预言（11:36～一二13）

一．敌基督（11:36～45）

虽然本章实现于安提阿古四世这人物及其政权身上，但事情并非就此打住。注意 (i) 如果我们从其他来源得到有关安提阿古的资料正确的话，这里记载的有些细节并不符合安提阿古。(ii) 全章所强调的乃是王行径背后的性格，更甚于王的行径。(iii) 记载不断地回到针对神子民和圣约所进行的迫害。(iv) 贯穿全书的是，骄傲的人都明显被降卑，或突然死亡而销声匿迹。神以祂的主权来完成此事，我们从尼布甲尼撒、伯沙撒、亚历山大和他的继任者，都看到这是强调的重点。所以敌基督的出现有多次应验的情况。

二、第12章

1）大灾难（一二）

12:1-13 前一章预言了在安提阿古伊彼凡尼的统治下, 犹太人将受到的可怖患难(11章)。本章预言了敌基督在基督再临前夕,即大患难之际,对教会的逼迫及最后的审判等末世论性事件。本章生动地描述了神为那些克服大患难而得胜的人所预备的永生和祝福。尤其是,强调了基督徒真正的盼望并不系于此地,乃是于天国。在这种意义上,本章可以说总结了本书所预言的未来之事。本章的重要性在于,它解释了生活在末世的圣徒所当留意的末世论性事件。本书的其它部分与本章,对但以理而言是关于未来的预言,对我们而言却是已得成就的预言。在整体背景当中,两者均指出了克服患难而得胜的子民必将得享神所预备的平安这一真理,而后者则论到了人类所将经历的最后的事件,这就是本章的独特之处。

12:1-4 本文论到了义人的最后胜利,启示了恶人最后蒙羞的结局和义人的最终胜利。本文首先安慰了那些在外邦之地作俘虏的以色列人,他们饱受了各种政治上的差别待遇和宗教上的逼迫。在预言的层面上,本文给那些将要因敌基督和邪恶势力倍受苦难的基督教团契,带来了真正的盼望和力量。

12:1 那时:首先是指残酷地逼迫犹太教的安提阿古伊彼凡尼的末日。在预言的层面上,指但以理所预言的第七十个七,即7年大患难中的后三年半,指基督再临前夕的可怕患难时期( 9:27;耶30:5-7;启13章以下)。安提阿古伊彼凡尼是旧约的敌基督,预表了新约时代的末后所要出现的敌基督,他的最后挣扎,教导我们应当如何面对大患难,天使长米迦勒则见证了神在患难中保护圣徒的神的大爱。凡名录在册上的,必得拯救:并不是所有犹太人都能够得到拯救,只有那些名被记载在“生命册”上的真以色列人,才能得到拯救。神在创世之前就拣选了他们,不仅在地上得到神的保守,也将得到永生。

12:2 预言耶稣基督以审判主的身份降临,并坐在宝座上施行最后的审判之时,义人和恶人均要复活,站在基督的审判台前。在旧约圣经中,这句话第一次明确地论到义人与恶人将一同复活(结37:11-14)。那时,在撒但与邪恶势力的严酷逼迫之下,依然持守对基督之信心的忠仆,就会得着复活的生命与诸多赏赐。与此相反,那些没有信神,没有悔改罪的恶人,则将因自己的行为受到死亡的刑罚(启20:11-15)。

12:3 必发光如星,直到永永远远:首先是指不曾屈服于安提阿古伊彼凡尼的逼迫,而自始至终持守犹太教信仰,并在信仰上教导别人,为别人作典范的犹太人所要得享的真胜利和荣耀。在预言的层面上则象征,认识到敬畏耶和华是智慧的开端( 箴9:10),因信耶稣基督而克服苦难和逼迫,并得着胜利的人,在最后的审判之时所要得到的永生和荣耀。

12:4 封闭这书:并非指隐藏它,使任何人都看不到它。而是指纵使人们百般轻视它,也要珍惜这启示善加保存这预言,等候到预言得以成就的日子。必有多人……知识就必增长:随着末日的临近,人们会为了寻找真正的知识而努力,在预言即将得到成就的时候,将会有更多的人认识此预言的内容。

12:5-7 本文描述了众天使谈论末日的场面,暗示天使和基督都不知道何时是末日,唯有圣父才知道(太24:26)。并且,劝勉圣徒看到末世即大患难的征兆,就要藉着对基督的全然信靠与忠心,预备主再来的道路,战胜邪恶势力的疯狂逼迫。另有两个人:指天使。穿细麻衣的:虽有许多观点,但是指耶稣基督(10:5)。几时:字面意义是,安提阿古伊彼凡尼对犹太教的逼迫得以告终的时日。在预言层次上是指,耶稣基督再临前夕所要发生之7年大患难的后三年半,即指一载、二载、半载过去之后,基督再来的日子。

12:8-13 记载了但以理对末日的提问和天使的回答。本文特别强调了圣徒当为最后的胜利心存忍耐的重要性,以及全然信靠神的工作与护理的必要性。因为,末世论性的事件并不是被人的自律性活动所左右的人类内部历史,乃是神所护理和掌管的超自然事件。

12:10 鲜明地刻画了义人和恶人不同之处。面对试炼,义人会藉着悔改洁净自己。而恶人却无法认识自己的所作所为是罪,反而走向更加悖逆的道路。因此,锤炼人的试炼,对义人而言,是预备将来的胜利与荣耀的过程,对恶人而言,则是灭亡与审判的证据。

12:11 一千二百九十日:象征在三年半即1,260日加上一个月而得的数字。字面意义是,从安提阿古开始逼迫犹太教的时候算起,到犹太人藉着马加比革命驱逐他而重新洁净圣殿为止的时间。在预言的层面上则指,从敌基督兴起大患难的时候开始,到基督再来而施行审判为止的时间。

12:12 一千三百三十五日:意指直到结束由敌基督引起的逼迫,而建立公义的国度,即新天新地,神的祝福充满全地的时间( 太24:13;启21:1)。

12:13 但以理在苦难中依然忠于神,这是神赐给但以理的安慰与祝福,暗示在最后的日子,他必在神的审判台前,得着永生和诸多赏赐(启22:12)。

2）我们从旧约的东鳞西爪，找到一些希望的微光，就是人死了以后，并不是只去到幽暗的阴府，只有那种不明朗的前途；相反的，人真能在死亡的创伤中存活（伯十四13-15；十九25-27；诗十六、四十九与七十三篇）。这两处经文的意义皆是按照复活来看人死了以后的生命。这好像是一道公式一样，最后可以用来解释死亡的奥秘。如以赛亚书廿六章十九节记道：‘死人要复活，尸首要兴起：睡在尘埃的阿，要醒起歌唱，因为你的甘露好像菜蔬上的甘露，地也要交出死人来。’属主的人要复活，他们要从阴间起来，有份于上帝在末日所要建立的新天新地。

但以理书这几节所说的也是一样。为信仰而殉道之人怎能在未来新世代的荣耀之中无份呢？他们在这未来的国度之中，一定不会失去这些好处的！‘睡在尘埃中的，必有多人复醒，从阴间起来得永生。’（2节）在那个本身就是永远的国度里享永福。在他们之中有‘智慧人’以及‘那使多人归义的’，他们必要在新世代‘发光’如同天上的星。

3）新约对这个问题并没有忽略，而是毫厘不差的指向基督徒盼望的中心──耶稣基督的复活，祂被称为‘睡了之人初熟的果子’（林前十五20）。到那时基督所完成的救赎，乃是包括灵、魂、体三方面的全人，祂的复活，要把这一切显明出来。

灵修分享 11月2日 何西阿书1-4章 杨恩霖

何西阿书是以先知本人的家庭关系，来象征耶和华与以色列的关系，更藉何西阿的经历，说明耶和华如何怜爱祂的子民。 1章

2-9节：何西阿娶淫妇生三子女

为什么神昐咐何西阿去娶淫妇为妻呢？圣洁的神怎会如此要求先知呢？最好的解释是把“淫妇”看作先知忆述其婚姻生活时，如此理解神的吩咐。即是说何西阿娶歌篾为妻时，她不是淫妇，不是妓女；但在结婚之后，她才开始不守妇道，对丈夫不忠贞。

第2节下半节指出何西阿的婚姻的象征意义：以色列人为神所拣选所爱，但他们却行淫乱，随从别神，离弃耶和华，正如何西阿的妻子一样。

留意何西阿三个儿女的名字都有象征的意思：

1）第一个孩子名为耶斯列（神将分散），显示耶和华将怎样对待以色列国。亚述军队将在耶斯列平原折断以色列的军力。

2）第二个孩子名为罗路哈玛（不蒙怜悯），指出以色列..不再蒙怜悯，将被掳掠，而犹大却可避过亚述人的袭击。

3）第三个孩子名为罗阿米（非我民）。神不再认以色列为祂的儿女。

透过这三个孩子的名字，显示耶和华要审判以色列人，从追讨他们杀人流血的罪开始，不施怜悯，以至要终断立约的关系。

耶和华是公义严厉的神，万不以有罪的为无罪。当我们在属灵生活上犯了淫乱，神的审判惩罚也必临到，因为凡祂所爱的，祂必管教。

10-11节：神的应许

第10节的“然而”带来转机。对以色列的审判只是暂时的，耶和华神将重新聚集以色列和犹大，重新认他们为自己的儿女。这是什么时候发生呢？这将在基督再来的时候发生。这两节告诉我们耶和华是慈爱的神；祂审判，但也施拯救。 2章

本段应由第2节开始，第1节接续上文应许复兴的预言。本段所涉及的有双重焦点：一方面论到先知与妻子的关系；另一方面讲及耶和华与以色列民的关系。二者有交搭重叠的地方，甚至有时分不清是先知本人或是耶和华在说话。

2-13节：不忠的妻子—不忠的以色列

何西阿的妻子此时已行了淫乱，心中起了意念要离家出走，随从她所爱的人。第2节是先知对儿女的讲话，希望藉此使他们的母亲回转，弃绝淫行。当先知的妻子遇到困难挫败时，才想到要归回前夫，正如浪子穷途末路时便想起慈爱的父亲。在罪中失意受挫折，往往驱使我们悔改回转归向神。 以色列人犯了属灵的淫乱。他们的“爱人”是巴方诸神；他们离弃耶和华，不忠于所立的约，反倒敬拜事奉迦南人的偶像。他们以为农产的丰收是拜巴力所赐（12），因为巴力被看为使百物繁殖生产的神，却不知道耶和华真神才是一切美善恩典的源头（8）。因此，以色列人也必受到神的对付，耶和华将要收回祂的祝福（9、12），并使欢乐的节期止息（11）。虽然如此，耶和华同样向以色列人招手，呼召他们回转。在灵程上，我们何等的容易被各种事物吸引，以至转移了爱慕的目标，让我们不会忘记主（13）。

14-23节：预告以色列将来的祝福

14-17节：神将复兴并安慰以色列。祂要赐她葡萄园；她要歌唱，正如她从埃及地上来的时候一样。她将称神为伊施（我夫），不称祂为巴力（我主）。百姓将除掉敬拜巴力的事，甚至忘记巴力的名号。

18-20节：以色列民将要安然居住， 享受太平，因为神必与田野的走兽和其它动物立约，使所有猛兽不伤害人。战争也必终止。以色列将永远归耶和华为妻，而神要以仁义公平，慈爱怜悯待她，这些承诺全因神的诚实而许下。19节：这是指向基督与祂的百姓之间将要举行的羔羊的婚宴。

21-23节：在那日，耶斯列（以色列） 的意思不再是分散，而是栽种。百姓将被栽在自己的地土上，天和地要祝福他们，使他们多产果子。23节：本非我民的，我必对他说：‘你是我的民’——指向外邦人归向耶和华神，透过耶稣基督的救赎，成为神的子民。

3章

只有神的爱具有无限的力量，可使破裂的婚姻复合，隔离的关系复和。

这章非常简短，但是却是离弃神的子民有盼望的福音。 以色列民必重新成为神所爱的对象，耶和华以他们为“妻”（参何二19～20）。

在三1～3中，何西阿依照耶和华的吩咐，将那行淫离开了他，现已沦落卖淫的妻子买赎回来。去爱这样的一个妇人实在不容易，但惟有这样先知才能体会耶和华的心肠：以色列人偏向别神，“耶和华还是爱他们”（三1）。买赎回来的妻子，必须接受纪律痛改前非，才与先知同住。照样，以色列民也要经过一段受管教的时期，就是被掳到外邦。但5节显示：她将归向耶和华，以忠诚爱祂，敬畏祂。

4章：从本章起，再没有提及何西阿与妻子的事，而是针对以色列与耶和华的关系。

本章开始以法庭审案的方式来描写。“耶和华与这地的居民争辩”（1），“争辩”是当时法律上的用词，意思是耶和华控告以色列民。罪名有三项：

①没有诚实；

②没有良善（守约的慈爱忠信）；

③没有神的知识。

第四章所陈列的，特别是第三项的控罪。

“无人认识神”指人对神缺乏正确的知识，这知识不是理论或学问，而是“神的律法”（6），是耶和华与以色列立约时的启示，是神向祂子民的要求。

第2节所列出的罪恶，反映出人不遵守十诫的吩咐。不认识神其实就是弃掉、忘记（6）及不遵行神的诫命（10）。

7-8节：祭司要负起极大的责任，因为他们没有教导百姓明白神的律法，只顾献祭的仪式而从中得益。祭司将与百姓一样都受到惩罚。

11-14节：以色列人被神指责，他们拜偶像、醉酒、行淫，在信仰与道德方面都败坏堕落。这些都是离弃耶和华的明证，也是后果。

15节：是顺道向犹大发的警告，不可跟随以色列敬拜偶像。「吉甲」是以色列一个主要神殿的所在地，「伯亚文」其实是「伯特利」，本来「伯特利」是神之家的意思，但因为其中设立偶像的殿宇，所以故意把伯特利读歪成「伯亚文」，意思是邪恶之家。因为以色列「倔强」，拜偶像与行淫者同等，不肯放弃淫行，所以最后的结局是「被旋风卷去」，他们所献上的祭物，不能带来渴求的福分，反而令他们「蒙羞」。

灵修分享 11月03日 何西阿书5-7章 石伟

何西阿书的一个重点就是呼吁以色列悔改归向耶和华，而以色列始终不愿意悔改。或者说他们有着虚假的悔改但本质上仍是悖逆刚硬。以至于神也向以色列转身，不再顾念这硬着颈项的百姓。但神的慈爱却仍一再的忍耐等候，祂在等祂的百姓能够回转寻求主面。

所以，第五章的中心点就是第6节所说的：“祂已经转去离开他们”和15节的“等他们寻求我面”。第五章是以一个警告来开始：“众祭司啊，要听我的话！王家啊，要侧耳而听！审判要临到你们”（1a）。这节经文是叫神离开他们，使国家灭亡的责任在于领袖们的第四章论述的继续。已经离开的神。所以即使寻求也找不到的神。没有比这更大的悲剧。为什么离开了呢？就是因为“首领们”（1~5节），为什么离开呢？就是因为百姓没有守节操（6~14节）。但神却说：“等他们自觉有罪，寻求我面”（15节）。这是第五章的基本大纲。

我们在第1节的后半段，瞥见了在两处高岗上进行的偶像祭祀；而祭司们必须为此负责。不过，诗句并没有清楚描述到底发生了什么事。在第2节上半节，冲口而出却又字头重复的一句“这些悖逆的人肆行杀戮”。在这里，可能是指一群在大路上谋财害命的强盗；不过，这句短语其实相当隐晦不明，难以理解。在书卷后半的第九章9节，这些相同的字眼又再次出现，与第五章2节呼应，那里翻译成“深深地败坏”。谈及以色列从前和现在所犯的罪孽，也许对于了解这句短语的含义有所帮助。在整卷何西阿书中，用字遣词前后呼应，当同一用词第二次出现，总是提供一个对照，或者在上述这个例子，一种意义于瞬间闪耀，帮助澄清原本隐晦不明的字句。“诉讼”继续，神似乎要把严厉的指控对准整个“以色列家”。

我们会注意到，第1至3节第一人称的话语，到了第4节，转为第三人称。这一刻，法官和原告似乎与被告极力保持距离，被告不仅在信仰上不忠，而且“不认识耶和华”。“认识耶和华”，是何西阿书的基本课题。以法莲傲慢无知的回答（“以色列的骄傲当面见证自己”），显示他并不认识耶和华；虽然，这个回答的内容，只有第5节中所说的“因自己的罪孽跌倒”这一句有所暗示。在第6节，则出现了一个明确的逆转。从陈述以色列人的罪孽，突然做了一百八十度的大逆转，先知突然叫我们回想旷野的漂流，那是以色列人从埃及出来，在出埃及记十章9节说：“把羊群牛群一同带去”；我们得到一个一闪而过的意象：恋爱中的新娘出去寻找她属天的新娘，就像耶利米书二章2节一样。一个邪恶堕落的世代，当他们出去“寻求耶和华，却寻不见，他已经转去离开他们”，这是第6节所说的。这是何西阿所独有的痛苦。一位震怒的神——在其他圣经书卷中，再没有比何西阿书所描述的神更为愤怒的了。虽然如此，神心中总是萦绕着不曾稍减的爱情。就是这种爱和恨、近与远的摆荡，正提醒我们在第一章和第三章何西阿与他叛离了的妻子的故事，这打断了书卷的连续性。爱的意象，与其阴暗的对立面并存。愤怒的意象，则为敬虔专注的回忆所围堵并制止。

结论性的判决在第7节出现。“他们向耶和华行事诡诈，生了私子。到了月朔，他们与他们的地业必被吞灭。” 在这里，叛离了的妻子所生的儿女身世可疑，这是何二4那里所提示的，因此，死亡的判决终于宣告：不出一个月，百姓和他们的假神都要被吞灭。在这里，语言再次被省略、再次含糊不清；由于语言必须克服强烈的反抗，在这里，它的暴力变得更为清晰。

何西阿的言词叫我们看到神缺席的深渊。接下去的经节，这种离去和缺席的威胁一再重复，而且更为暴力，在第五章的最后两节：我必向以法莲如狮子，向犹大家如少壮狮子。我必撕裂而去，我要夺去，无人搭救。我要回到原处，等他们自觉有罪，寻求我面；他们在急难的时候，必切切寻求我。（14~15节）

神的“回到原处”，是一种结束所有的“回转”的“回到”。“转回”这个动词以不同的词形，在何西阿书至少出现二十次以上。就悔改这个意义来看，何西阿正是个“回转”的先知。但是，这里的一个回到，似乎否定了任何悔改、或挽回立约的可能性。一个不详之兆，神要回到祂的地方；在那里，没有立约，也没有立约的语言。不再是个牧人，不再是个满有爱的丈夫，甚至不是一个被冒犯的丈夫，祂变成一只凶猛的狮子，撕裂猎物，然后带着猎物退回自己的地方。就是这个神不在的深渊，叫先知的听众备受威胁。神不在，以色列家将会灭亡，身份也会失去。不过，或许可以这么说，这个深渊同样让神自己备受威胁。就是这个可怕的景象，说明了书中语言痛苦折磨的本质，以及诗人深沉的悲怆。先知感受到，神试着要抓紧与人所立契约所承受的痛苦，而只有这约存在于祂自己与缺席的空虚之间。

面对神离去这个严峻的警告和危机，何西阿如今想象了一幕情景、一场对话，在其中，百姓确实寻求神；他们做出似乎是要“转回”的姿态，但是神的回应却是沮丧和不信任，何西阿书第六章的前四节：

来吧，我们归向耶和华！祂撕裂我们，也必医治；祂打伤我们，也必缠裹。过两天祂必使我们苏醒，第三天祂必使我们兴起，我们就在祂面前得以存活。我们务要认识耶和华，竭力追求认识祂。祂出现确如晨光；他必临到我们像甘雨，像滋润田地的春雨。主说：以法莲哪，我可向你怎样行呢？犹大啊，我可向你怎样做呢？因为你们的良善如同早晨的云雾，又如速散的甘露。（1~4节）

如果从全卷何西阿书来看，这段经文的流畅性相当不寻常。百姓所讲的话实在太流畅了；按希伯来原文，诗句长度相当、工整对仗，而且结束得十分富丽堂皇——“祂必临到我们像甘雨，像滋润田地的春雨”。一切都太过完美了。我们只要完成“寻求神”的动作，奖赏便如“囊中之物”。按时取悦神，祂的祝福必然临到；春雨秋雨必会降下。这种公式所缺乏的，是历史时刻所具有的不划一和不确定性，约的开放性，以及给予双方那可畏的自由。人们从季节循环的角度，去了解回转的意思，就像那不断重复生死的神明：“祂撕裂我们，也必医治……过两天祂必使我们苏醒，第三天祂必使我们兴起。”这几节经文其实相当讽刺，是一种讽刺文体：“人们悔改的仪式实在相当讽刺。耶和华对此非常愤怒，因为以色列把自己的神视作大自然的神明，祂的转回，就像春雨降下那么理所当然，并不在乎以色列人的回转，也并不因为遵守立约的法典。圣经文学，是可以运用相当纯熟的讽刺手法。”用这样的角度来解读经文，那么，神对于以色列悔罪的反应，就是强调这个悔改实在无法令人满意。

以法莲哪，我可向你怎样行呢？犹大啊，我可向你怎样做呢？因为你们的良善如同早晨的云雾，又如速散的甘露。（4节） 神怅然若失，所以祂说：“以法莲哪，我可向你怎样行呢”；祂失望，不仅因为以色列“不认识神”，更因他们无法找到合适的语言来表达这种认识。神似乎在说，你们所使用这种圆融的形式，根本无济于事。耶和华并不是掌管雨水甘露的神；不过，从另一方面来看，若你懂得如何回应祂的呼召，雨水和甘露绝不会缺乏。毕竟，雨水和甘露都是人在世上存活所必需的。的确，寻找一个合适的言说模式，就是能够在人、神，及自然世界之间建立恰当相互关系，又确保彼此之间有自由和自主的模式，成了一个生死存亡的课题。

神的话语，对于罪和不悔改的罪人来说，就是意味着死亡。神喜爱良善，怜恤恶，而不喜爱祭祀；认识神，就是要以圣洁的敬畏和热爱来渴慕神。人如果想要用外在的敬拜形式来弥补自己内心中对神的爱的缺乏，那么，他们将是多么愚妄。愿神在我们中间建立起属祂的国度，愿神不离开我们、不任凭我们在罪中妄为，愿神使我们不被罪恶所胜过。

第七章的中心点是“我想医治以色列”（1节）。以色列就像没有翻过的饼；一半烧焦，一半没熟，两面都无用处；在他们中间混杂着对偶像的敬拜，也混杂着对耶和华的敬拜。有很多迹象，都显示毁灭即将临到，就像老年人头上的花白头发表明死亡即将来到；可是，他们却无知无觉。他们心中的骄傲，使他们违背神的律法，也使他们心中得意洋洋，自得其满。神的恩典与恩慈，是人能够寻求拯救的唯一避难所；可是那些顽梗的罪人，却根本没想到要逃难。他们虽然在祸患之中也会哀哭呼求、嚎啕大哭，甚至看起来也很像祷告的形式，但是，他们却从未真正地用自己的心去呼求那永生的真神。即便在他们的哀哭呼求、嚎啕大哭之中，他们所求的，也不过就是他们属世界的利益，只是为了满足他们自己的邪僻私欲。他们从一个偶像、形式、仪文、罪恶中，转到又一个偶像、形式、仪文、罪恶中，但却无论怎样，他们的生命中总是没有基督的圣洁。我们的罪性就是如此。我们若在罪中恣意妄为，就落在这样的光景之中。神啊，求你给我造一颗新心，使我的里面有公义的灵。

灵修分享 11月04日 何西阿书8～10章 许秋诚

以色列的偶像崇拜

经文的结构：

一、以色列的偶像（8章）

二、离弃神的后果（9章）

三、拜偶像的审判（10章）

当人离开生命的本源，落在远离神的光景中时，在人虚空的内心深处必然导致偶像崇拜。当人离开神，要在世界之中寻找意义和价值，就必然会在自身之中，或物质的世界去寻求。因为人的肉身的短暂，人的心灵处在虚空之中。因此人想要去寻求肉体的满足和填满内心的空虚。然而除了神的启示和拣选之外，人透过自己的方式所找寻到的最终不过是偶像的崇拜。这种偶像崇拜不外乎两种；要么在物质的世界中制造假神崇拜，这是大多数人的选择。要么就是在自身中找寻，就是想透过各样的方式使自己成为神。这正是神在人心中所放下宗教的种子，盼望人能够离弃偶像，单单敬拜侍奉神。 何西阿书8～10章正是神透过不同的方式来谴责和审判以色列的偶像崇拜。以色列被分为南北两国，北国称以色列，南国称为犹大。北国从此转离耶和华，直到灭亡。神一再指责他们的罪，他们始终不能脱离耶罗波安带领他们拜金牛犊的罪。他们敬拜神是真诚的，但走错方向，拜了偶像还不知是偶像，犯罪不知是在罪中生活，得罪神也不知道是得罪神，还以为是敬拜神。

何西阿书八章一开篇就论到：“敌人如鹰来攻打耶和华的家”意指亚述攻击以色列，掳掠百姓。神亲自表明这是神审判以色列的工具，因为以色列违背了神与他们所立的约，并干法神的律法。当以色列人向神求助，却为时已晚，因他们一直顽固地拒绝离弃偶像。我们也常常像以色列人一样求神减轻苦难，却不愿意祂改变我们的品行，到了罪所带来的痛苦后果已经不可避免时才向神忏悔。

5～10节，主要是论及撒马利亚的，他是北国的首都，有时也用来代表北国。耶罗波安一世在伯特利和但铸造金牛犊，并鼓励百姓崇拜这偶像（王上12：25－33）。以色列民因此不拜创造主，而拜人造的牲畜偶像。以色列将属灵的种子撒在风里，到头来是一场空，如同来去无踪的风。以色列崇拜偶像、与外邦结盟，并未带来任何保护，反而因寻求自保、背离神而为自己带来灭亡。神的审判──亚述的入侵要如同猛烈的旋风般临到以色列。如果我们靠寻求神以外的任何东西来得到平安，就会使自己处于更加危险的境地。没有神，就没有恒久的平安。

11～14节，神继续列出以色列的罪，他们将祭坛变为敬拜巴力的地方；他们完全轻忽神的律法；他们的献祭已经变成了仪式，他们忘记神是如何将他们从埃及为奴之地带出，他们只为自己建造宫殿和坚固城。因此神说：“我却要降火焚烧他的城邑，烧灭其中的宫殿。”我们真的把神放在生命中的首位吗？从我们生命所关注的焦点就可以盼望我们属灵生命的光景。

何西阿书九章整段信息的基调，就是宣告因着以色列的偶像崇拜，必然导致神的审判，然而审判的结果，就是带来流离失所的结局。他们所有宗教节期活动也将变得不可能。在本属耶和华的地土上，他们的节期成了进行外邦邪淫活动的时机。如今他们将分散到各处的外邦人中间，在那里，吟唱耶和华的歌只会勾起他们对往事哀伤的回忆。何西阿在之前已经给过民众被掳的警钟，但却第一次预言以色列人所珍惜的重大敬拜节期将停止，藉以警告他们被掳的结局。

然而以色列并没因着先知的警告和所发的预言而悔改，反而落在更大的反叛之中。他们起来抵挡先知，大怀怨恨。这段信息在不断重复一个主题——就是以色列所犯下的“淫乱”。神直接指出以色列的偶像崇拜就是在犯奸淫。正是因为他们淫乱的缘故，神宣告：“他们必漂流在列国中”。 这对于今天的教会是何等深刻的提醒，教会是基督宝血所赎买的，是基督的新妇，基督要使祂的教会成为圣洁和荣耀。因此，教会需要活在祂的真理之中，需要委身和忠诚于基督。 何西阿书十章，继续论及以色列偶像崇拜的罪恶及后果。经文1～10节，是神对以色列所宣布的判决，可分为三个部分：宣告邱坛及支持这些邱坛的悖逆政权都将毁灭（1～4节）；宣告撒马利亚将荒芜败落，且拆除牛犊偶像（5～8节），宣告将对基比亚过去和现在的罪恶施行审判（9～10节）。 经文11～15节，先知透过借物喻理，从农作物转用家畜作比喻， 在描述神拣选的恩惠之后，没有数算以色列践踏恩惠的情形，而是详述神要求南北两国子民不惜代价成就神的旨意； 这里明确指明的罪，不是随从异教之风，而是依靠军事强大、不靠神的能力保全自己的朝廷政策； 这里提到的主要历史要地是伯亚比勒，不是指以色列人在那里的罪恶行径，而是指那里发生过的重大残暴战事；当以色列遭到审判惩罚时，将重遭此厄运。

这段经文不断的提醒我们，在实际的生活中，我们的帮助从何而来，我们的目光当仰望谁？我们的盼望在哪里？以色列成为我们历史的借鉴。

灵修分享11月05日 何西阿书11-14章 徐惠婷

愿我们借着何西阿书的最后一个段落（11-14章），来思想耶和华的慈爱与他的救恩。以色列人的悖逆是所有罪人的写照，因此以色列人的出路也是我们的出路。

11章

11:8 “以法莲哪，我怎能舍弃你？以色列啊，我怎能弃绝你？我怎能使你如押玛？怎能使你如洗扁？我回心转意，我的怜爱大大发动。9我必不发猛烈的怒气，也不再毁灭以法莲，因我是神，并非世人；是你们中间的圣者，我必不在怒中临到你们。”

11章一开始回顾了以色列这个民族形成的历史，他们本在埃及被法老奴役，后来神将他们解救出来，使他们作为一个独立自主的民族居住在流奶与蜜之地——迦南地。耶和华称以色列为“我的儿子”，这是极为特别的神人关系，这使我们想到“亚当是神的儿子”这一概念。自从亚当背约，人不再以神为神，而是自己制造偶像代替神。以色列的先祖本是亚兰人，也是拜偶像的，与世人一样；然而神将他们的先祖亚伯拦罕呼召出来，与他立约，祝福他，并应许要借着他祝福万民。如今，亚伯拉罕的后裔却已经远离了神，转向了偶像崇拜。神要透过亚伯拉罕祝福万民的应许会因此落空吗？

当然不会落空，神的应许，没有一处是落空的。虽然以色列背约，但是神一直以来不断地差遣先知向这个悖逆的儿子发出警告，招呼他们悔改、回到神的家中。只是他们不愿意听从先知的话，神只好拿起管教的鞭子，责打以色列，乃借着外邦敌人的手攻击他们。而责打本身不是目的，使悖逆的儿子归正才是目的。

在第8､9节里面，我们听到了耶和华直接的告白，我们好像听到了这位父亲的心肠正在因着儿子的悖逆以及受到的管教而被撕裂；他渴望他的儿子能感受到他的怜爱，他渴望他的儿子能够因为父亲的呼喊而悔改。“因我是神，并非世人；是你们中间的圣者”，神的管教是公义的，不会像人那样出现失误，或导致丑恶的结果；并且这位以马内利的神必不会毁灭他所支搭帐幕在其间的子民。

紧接着的第10、11节就预言到未来以色列必回应耶和华的招呼，从各个外邦之地回到应许地的场景，好像雀鸟，好像鸽子回巢一样。

11:12-12章

何西阿是虽是北国的先知，但他关心整个以色列的共同体，在神眼中，南北两国本是一体。在这段短短的文字里，先知指出了以法莲和犹大所犯的罪，并且诉诸于先祖雅各的悔改经历，敦促整个以色列共同体悔改。“……耶和华是他可记念的名。所以你当归向你的神，谨守仁爱、公平，常常等候你的神。”（6节）这节是这个段落最中心的部分，在它前后的经节（11:12-12:5,12:7-14）则描述了人的罪行以及招致的审判。

13章

在13章中，我们看到耶和华继续列举以色列的领袖所犯的拜偶像的罪，包括制造金牛犊代替耶和华的罪，以及百姓要求立王代替耶和华的罪。上帝的审判在一次又一次先知的警告不被接受之后临到。然而这一章中同样有耶和华的拯救应许。“14 我必救赎他们脱离阴间，救赎他们脱离死亡。死亡啊，你的灾害在哪里呢？阴间哪，你的毁灭在哪里呢？在我眼前绝无后悔之事。”神在公义中审判悖逆的子民，但是神在这里却应许要救赎他们脱离阴间，也就是脱离死亡。这是何等大的逆转！相信当时的读者第一次听到这个应许时，一定充满敬畏：因为上帝给的应许超出了所有偶像能够给予的应许，也就是超出了人的理解和想像，他竟应许他的子民“脱离死亡”。这是怎样的恩典？这是怎样的应许？我们这些悖逆神的罪人竟能配得？原来，神说，以法莲啊，我怎能舍弃你，不单指着使他们归回应许地，保存肉身的性命，享受安舒的日子；更指着救赎他们脱离阴间的权柄。是的，神要赐给以色列人的福分是远超世人所想的，而这正是我们所需要的。保罗引用这段经文来颂赞主耶稣基督的救恩所带来的功效。因着他受死，就赎出我们脱离死亡的咒诅；因着他从死里复活，就将复活的生命赐给我们。

在最后一章我们看到先知发出最后的呼吁，他就像父亲教导儿子一样，一句一句地带他向耶和华祷告。我们看到了真诚悔改的画面。而这样的悔改是因着耶和华医治了百姓背道的病。“真正的忏悔和拯救是神用他的恩惠赐予的礼物，而自觉走向拯救的道路的人是根本不存在的。”当背道的病被医治之后，神的祝福就欣然临到。如果前面以色列曾经假意归向神，那么现在以色列的归向是真诚的，他们表白到：“我与偶像还有什么关涉呢？”（8节）

最后一节让我们想起了诗篇第1篇，也让我们想起了申命记，以及箴言。圣经向我们启示了神是谁，也向我们启示了人当如何正确地回应神，以致走在生命的道路上，结出丰富的果实。这是我们读经的目的。读经不是为了丰富知识，彰显敬虔，乃是为了敦促我们离弃罪恶，行在义路上。愿我们诚诚实实地归向耶和华，谨守仁爱、公平，常常等候我们的神。

灵修分享 2021年11月14日 俄巴底亚书 聂彤

《俄巴底亚书》、《约拿书》和《弥迦书》，涵盖了以色列历史上一段重要但动乱的时期。当时先知们警告以色列，若继续背叛神、不愿回转向神，并拒绝施行社会公义的话，审判便将来临。这最终导致耶路撒冷于公元前五八七年倾覆及以色列人流亡巴比伦。

《俄巴底亚书》信息的来源是与以色列立约的神耶和华。祂不仅是掌管万国的主，而且信守应许，包括应许以色列承受地业（19～21节；参∶创12：1，15： 7，28：13）。这种典型的“报导”形式虽然引导全书，但它更缩小范围，具体针对“论以东”。以东是位于以色列东南邻的宿敌，同时也是其他预言的主题（赛34，63：1～6；耶49：7～22；结25：12～14，35；摩1：11～12；玛1：2～5）。要知道以东是这些预言的主题，而非预言陈述的对象，因为旧约预言主要是对以色列讲述。即使是约拿书──旧约中唯一以非以色列人为预言讲述对象的书卷（拿3：4），亦旨在让以色列人了解神的爱。俄巴底亚书中宣告的对外族的审判并非因以色列民族沙文主义（即本国至上主义）所致，乃是表示在神面前，以色列和万国都有一样的责任和罪（参∶赛2：1～4；摩1：3～2：16，9：7等）。

通常在报导式的用语（“耶和华说”）之后，紧接着就是信息本身，但在此却论及耶和华，而不是祂说了什么。 首先是“论以东”的预言（2～15节）——骄傲在败坏以先（2～4节）；掠夺与背叛（5～7节）和审判之日（8～9节）。作者在此也详加说明，强调以东将沉沦至何种地步。

10节开始，“论以东受罚的因由”（10～15节）在陈述了神将藉他国给以东怎样的刑罚后，接着便是以东受罚的原因。 而15节则是说到，不单是以东，“万国”都要如以东那样被审判，以色列也不例外（15～21节）。然而——情势逆转（15～18节），神要恩待祂的选民，继而国度也将重归耶和华（19～21节）。

《俄》是旧约经卷中最短的一卷，只有一章，共21节。似乎也只是“简单地”论到以东，“万国和以色列”只有短短的一两句。但神却将这样一卷书放在祂的圣典中，表明书中的信息很重要。以东地，就是以扫的后裔所居住之地。前面说到，旧约圣经多次提及此地，特别是讲到它“将要受神审判”的预言常常出现，给人的感觉是“神很厌弃以东人”。但如果熟读圣经就知道，神虽然不喜以扫（因他“贪恋世俗，为一点食物把自己长子的名分卖了。后来想要承受父所祝的福，经被弃绝，虽然号哭切求，却得不着门路使他父亲的心意回转”来12:16、17），却藉着这些“警告性的”预言，警戒、劝诫他们能够回心转意，弃恶向神。神从来不会“无的放矢”，既然多次提及“以东的灾祸/审判”，就是想要以东人可以悔改。审判是会带来毁灭，却也带来新生。

放在今日，我们当思想的是：神不也是日本人的神吗？！耶稣也为了日本的罪人而上十字架；耶稣不也是那些令我们厌烦的邻居的主吗？！信而受洗，认罪而悔改，神并不偏待人！

第一部分：每日灵修分享：

创世记10-11

（一）闪的后代的家谱——救赎的家谱

创 10:1挪亚的儿子闪、含、雅弗的后代记在下面。洪水以后，他们都生了儿子。 …… 创 10:32这些都是挪亚三个儿子的宗族，各随他们的支派立国。洪水以后，他们在地上分为邦国。

——这一章的记载让我们看见人类种族虽然有许多的不同，却来自一个源头，在一位造物主之下。创世记一般记载挪亚的儿子是闪、含、雅弗的顺序，但是这一章的记载他们三人的后代，把闪放在了最后介绍，乃是为了引出亚伯拉罕的后裔，这是神在旧约中拣选的人，从他而出的以色列民族。整本圣经的脉络也可以让我们知道圣灵这里默示的是闪是耶稣的家谱的祖先，神的拯救计划从闪的后代而出。

——参看当时代列国的图表，你会发现雅弗是位于北方，含位于中部和南方，闪的后代位于东方。而闪的后裔亚伯拉罕要进入中部，必定要与含的后代迦南产生战争。这样的争战早在挪亚的预言中了。也就是摩西在领受默示的时候，想起了历史上的记载的迦南被咒诅的事情。（题外话：关于含做错事，而迦南被咒诅，当然不是因为含的行为导致以色列人进攻迦南，而是因为上帝超越时空地看见这件事情。主要是因为迦南人自己行为的错误，神使用以色列人作为审判的工具。这点的证据在创世记的发展中就清晰地表明迦南人的罪和上帝对他们的忍耐等候，参创15：16。）从救赎的意义讲，今天我们本都是要被剿灭的罪人，不能住在上帝所赐的安息地，但是上帝怜悯我们使我们进入真正的安息地——耶稣基督里。

（二）巴别塔的事件——再一次的堕落

创 11:4他们说：来罢！我们要建造一座城和一座塔，塔顶通天，为要传扬我们的名，免得我们分散在全地上。…… 创 11:7我们下去，在那里变乱他们的口音，使他们的言语彼此不通。创 11:8于是耶和华使他们从那里分散在全地上；他们就停工，不造那城了。创 11:9因为耶和华在那里变乱天下人的言语，使众人分散在全地上，所以那城名叫巴别(就是变乱的意思)。

——巴别塔事件显明当时人的骄傲和抵挡神。他们虽然有良好的交流（语言统一），先进的技术（烧砖，石漆当灰泥），宏伟的目标（建一座城和塔），和谐的团队（彼此商量，一起动工），这些今天任何机构甚至教会都在加强的元素，因为今天商业的成功无非这些因素。但讽刺的是神不喜悦他们，这是因为他们是为了传扬自己的名，而非荣耀神。上帝带着审判进入他们中间，变乱了他们的口音，破坏他们的计划，使得他们不会结成犯罪的群体，最终加重了罪的恐怖性，因为越有规模和架构性的犯罪危害性越大，个人犯罪和国家犯罪危害性远远不同。人的一切本应该是为了荣耀神，只有在荣耀神中才能找到自己的存在意义，就如一个人在大自然的美景中赞美，不会丢失自己，而会更觉得自己存在的意义。人也只有在爱神与爱人中才能真地不加害于人。

（三）亚伯拉罕的家谱——再一次的拯救

创 11:31他拉带着他儿子亚伯兰和他孙子哈兰的儿子罗得，并他儿妇亚伯兰的妻子撒莱，出了迦勒底的吾珥，要往迦南地去；他们走到哈兰，就住在那里。——再次敌对神，远离神的世界，上帝仍然没有灰心，上帝开始了另一个拯救的计划。要藉着祂拣选的亚伯拉罕把祂永恒的救赎带出来。

小结：巴别的咒诅，在基督上天后圣灵降临在第一群信徒身上时逆转了。那时他们说起别国的话，也同心合意地一起传福音，上帝也进入他们中间，他们凡物公用，天天喜乐的心用饭，掰饼唱诗赞美神，凡看见的都被吸引，加入他们中间。在敬拜中、在生活中高举基督的名才能使我们的团体充满喜乐，自然地聚集更多的人来敬拜祂。上帝不是不喜欢人聚集，而是看重人聚集的动机，今天的教会如果聚集仅仅是宗教礼仪，仅仅为了彰显学识，仅仅为了宗教徒良心的平安（不来聚会神会惩罚之类的错误的心态），为了自己属世的好处，宁愿求上帝变乱口音使之分散。巴望我们的聚会是带领人敬拜神的聚会，带领人高举基督的聚会，是为万国万民的好处！

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

8:1-5 整个地球被审判之水灭绝之际,神终极的关心常在挪亚的方舟里。“记念”,这个词不是指忘记了一段时间,突然又想起来,而是指时常挂在内心深处的状态(尼5:19;诗25:7)。信徒们一定要铭记,神在如火般的震怒中,也燃烧着对人类的极大怜悯之情(申15:15)。本文描写了水开始逐渐消退的场面,为的是给挪亚和他的家人,还有方舟里的所有动物呈现出新生活的摇篮——洪水洗礼后的洁净之地。 8:2 渊源和天上的窗户:<7:11>。

8:4 亚拉腊山:位于幼发拉底和底格里斯山谷上端的亚美尼亚

(Armenia)旧址(王下19:37;赛37:38;耶51:27)。这里是古大陆的中心地带,洪水之后挪亚的子孙们扩展到世界各地时,没有地方比这里更适合他们生存。

8:6-12 挪亚放出两只鸟,想探出水和地的情况。这种谨慎不是出于恐惧,而是因为他有责任保存各种动物。这使我们联想到,摩西向未知的迦南地派出探子的行动(民13:17-20)。

8:8-12 鸽子经过3次很好地完成了自己的使命(9,11,12节)。通过这只鸟,挪亚了解到方舟外水的状态及地的干燥情况。温柔脆弱的鸽子能够做到强壮的乌鸦没能完成的事情,象征着神拣选那些软弱之人传播福音的事工(林前1:27-29)。

8:11 橄榄叶子:橄榄树是四季长青、不怕水、生命力极强的植物。它同核桃树、桑树、杏树一起生长在亚拉腊山的亚美尼亚(Armenia)低平地带。“到了晚上”鸽子才返回,因为它一直飞到平地带叼来了新拧下来的橄榄叶子。这表明在平地带的橄榄树终于浮出了水面。和平的象征——鸽子嘴里叼着的橄榄叶子是受洪水洗礼的新生命及新地复活的标志,是神给人类的和平信息。

8:13-14 洪水从挪亚600岁的第二个月17日开始,到601岁的第二个月27日结束,历时1年零10天。这是方舟停留在亚拉腊山后的220天。

8:15-22 挪亚确认洪水结束以后,在方舟里继续住了57天,因为挪亚在等待神的指示。挪亚和他的家人虽然希望尽快结束这长达一年的不便的方舟生活,却因着信仰克制、忍耐自己属肉体的欲望,一直等到神的指示出现。终于,神说话了(15节),并指示挪亚开始了新的生活。挪亚做的第一件事是为神筑坛,并且发誓要过全然奉献的生活。这种信仰的态度,告诉人们在现今的生活中什么才是我们首先要做的事情。神所悦纳、珍惜的是最圣洁,最纯洁的部分(4:4;出

13:13;34:26;箴3:9)。

8:17 滋生……兴旺:从中可看出神工作的双重原理:祂灭绝罪恶的蔓延,但祝福义人兴旺。这是神在因洪水变得荒废、遍地死尸的荒凉大地上,勉励挪亚的安慰之言。同时也是启示的话语,使挪亚确信,神在方舟保存后裔的目的。当被拣选的信徒处在暗淡光景时,神常用向圣徒启示自己目的的方法来激励他们(12:1-3;王上19:4-18;徒

23:11)。

8:20 坛:这词派生于希伯来语“杀死牲畜”的词,指“献祭物的地方”。“坛”的英语单词“alter”源于拉丁语“altus”(高的)。这是因为坛通常筑立在山坡或岩石等高处(出20:24)。在这里圣经第1次使用“坛”这个用语,或许是因为以往向神直接临在的圣地(伊甸园)献祭,所以不必特意设坛。燔祭:和素祭、平安祭、赎罪祭、赎愆祭一样是以色列人所献的5种大祭之一。燔祭是将祭物放在坛上完全焚烧,使烟气上腾(士20:40;耶48:15;摩4:10)。预表基督的赎罪之死。

8:21 不再……咒诅:神悦纳挪亚的燔祭,向自己说的誓言。若与6:5联系起来考虑,这是神深入洞察人类的罪恶之后,要施怜悯而说的话。亚当堕落以后,人类成了对罪完全无能的存在。对于这样的人类,若反复用洪水等方式咒诅的话,地和人片刻也承受不住。这不是说,不再审判罪,只是说除灭全人类的大洪水审判只局限在挪亚时代的洪水灾难,而不再用洪水来审判。

8:22 这是神应许的话语,神将恢复因为洪水而破坏的生态环境,并将正常的创造秩序继续应用在自然界中,直到基督再临使有形质的都被烈火销化为止(彼后3:10-13)。世上所有细小的自然规律,唯靠神大爱的应许,才能维持下去。

9:1-7 本节暗示,若没有神起初赐下的福乐,人类不可能有新生命的延续。由于人类犯罪,创造时设立的神与人类、自然界之间美好、和谐和关系已完全破坏。所以要完全恢复,只有通过女人的后裔建立新的国度才有可能(3:15;赛11:6-9)。但在这之前,神给予人类的繁荣和自由之律,对动物界的统治权,唯独依靠神的祝福和保障才能继续维持。

9:2 惊恐……惧怕:骄傲的人类对抗神权威不顺服的结果,自然影响到了动物,它们也向人类的权柄发出了挑战。所以人类不能再用灵性权柄来管理动物界,只有通过神设立的法度,才能执行支配权。换言之,因为神注入给动物惊恐和惧怕,所以动物对人类才有一些顺从。我们

要留意,即使再大的狂风暴雨,面对无罪的基督也像弱小的羔羊一样顺从(可4:35-41)。所以罪就像侵蚀人类灵性权柄的蛀虫。从这种意义上来看,在世界各地肆行的崇拜被造物的行为,不仅是违背了创造秩序,也反应了因犯罪变得懦弱的人类的心性。

9:3 从人类堕落的本性来看,很难相信洪水前的人类不食肉。但在本节,神第一次公开允许人类食肉,因此在没有神允许之前,食肉分明是不顺从的罪行。这教导我们,圣徒当时常将神的话语作为判断善恶的标准。

9:4 肉带着血……不可吃:正如曾禁止人类吃善恶果的原理一样,神命令不可吃带血的食物。理由是:①血象征生命,这些生命都是创造主神的所有(申12:27),所以人不得侵犯这种神圣的领域;②虽然是动物的血,但是若习惯于食用带着血的肉,自然会轻视人的生命。总之,本节的目的在于:承认神对生命的主权,并尊重所有有生命的个体。

9:5-6 表示神不会直接执行审判,如同对待该隐那样,而是要把裁判权交于人,间接地执行审判。在这里第一次提及有关用刀的刑务制度(罗13:1)。在摩西律法时代,这一命令已成为书面的法规(民35:19,21;申19:21;书20:3)。

9:6 是照自己的形像造的:从本源的角度说明了人类生命的尊严性。杀人行为是对神的挑战和亵渎。由于人类的堕落,深藏在人类深处的神的形像遭到损坏,但并没有完全毁灭,尚存留着一部分。这一部分成了人与神之间的接触点(Contact point)。神之所以介入也正因此。 9:8-17 本文记述了立约的主管者神与立约当事人挪亚和其儿子之间的彩虹之约。立约的本质虽不改变,但在不同时代以不同形式出现。当人类的生命,因堕落而面临灭绝时,神应许要赐给人女人的后裔

(3:15);在摩西时代,应许要赐下像摩西那样的先知(申18:15);在王国时代,应许永远接续大卫宝座的后裔(撒下7:12);在以赛亚时代,应许赐下受苦的神仆(赛42,53章)。洪水以后,人类怕还会有第二次洪水,因此,神与所有世代立彩虹之约,启示他们不再被水的审判灭绝。彩虹是神慈爱的标记,是基督教恩约的影子(彼前3:21)。所以当世上的各种恐惧、忧虑、担心如同密云包围我们时(结30:3,18;珥2:2),信徒应该仰望神的终极应许 — 基督,并忍耐等候。

9:13 虹……立约的记号:若认为以前从未出现过彩虹,与挪亚立约时才开始出现,这是无理的解释。因为神与亚伯拉罕立约,应许赐他后裔时,也指着天上已有的星星起誓(15:5)。同样,神借天地万物,作自己

立约的凭据(申4:26;31:28;诗19:1),将它们作为显现神圣真理的工具(太6:26-30)。

9:16 我看见……记念:为了强调神总是信实地履行自己的约,作者使用神人同形同性论的手法＜伯 绪论,认识神人同形同性论＞。如同约的记号彩虹阻挡洪水一样,基督的十字架之约挡住了神的震怒,使我们不致灭亡,活到至今。看见彩虹,神就记念与挪亚所立的永约,同样看见十字架上基督的宝血,就记念与信徒立的救赎之约,并拯救罪人(来6:16-18)。

9:18-29 上一段内容是彩虹之约,说明了自然规律和恩典的重要性,本文通过挪亚生命中的第二个事件,以他三个儿子的特性,预表了人类历史发展过程中的三个方向。

9:18 含是迦南的父亲:在挪亚的子孙当中,之所以特别提到迦南,因为他是与咒诅(25节)相关的人物,在日后的圣经历史中,将处于非常重要的位置。

9:19 三个儿子……分散在全地:?“遍满全地”(1节)是神的祝福在历史中成就的过程。挪亚的三个儿子成了所有人类的血统和种族的新始祖。

9:20 挪亚作起农夫来:邻近亚拉腊山的亚美尼亚西北地带,有一片宽广的野山,这里是古代有名的葡萄产地。挪亚可能在这因洪水而荒废的山坡平坦处,重新开始了葡萄种植业。

9:21 赤着身子:挪亚的错误不在于喝酒,而是酒后的丑态。“赤着身子”意指自己脱光了衣服。在当时,被神认可的敬虔人物挪亚,因一时的疏忽,陷入了试探。因此,信徒务要谨守、警醒(太26:41;彼前

5:8)。除挪亚外,圣经例举了很多酒后出丑的人,如罗得(19:33)、亚哈随鲁(斯1:10-12),还有伯沙撒(但5:1-6)。

9:22-23 人类堕落之后,人的下体成了害羞和羞耻的代名词。含的傲慢、不知廉耻的行为,使父亲的失误,成为自己的咒诅;闪和雅弗敬虔、谦恭的行为,使他们蒙祝福。本文很好地对照了以上两点,信徒一定要避免论断弟兄,因为自己对别人的错误所采取的态度,决定临到自己身上的是福还是祸(太7:1-5)。

9:25-27 用诗歌的形式表达了挪亚的咒诅和祝福:①对迦南的咒诅;②对闪的属灵祝福;③雅弗在物资上的兴旺。在族长时代,族长对子女的福祸之歌,因其含有神的主权性权威,而具有果效。圣灵深深地介入到人类生活中,也掌管族长的口成为启示的工具(27:27-29,39,40;49:3-27)。

9:25 迦南当受咒诅:该隐之后,迦南是第二个受咒诅的对象。嘲弄挪亚的是含,而为何迦南被咒诅呢？关于这个问题,有以下几种见解:①为了更明确地表明含所受的刑罚的严酷性,咒诅指向了以迦南为代表的含的子孙;②含是挪亚的小儿子,迦南是含的小儿子。所以迦南作为含的后代受了咒诅;③迦南犯了罪,他第一个看见挪亚赤身,并告诉了自己的父亲;④迦南也染上了他父亲不虔诚的罪恶;⑤挪亚可能借着预言的恩赐,明白了迦南族要受咒诅。作奴仆的奴仆:在历史,这个咒诅如实地得到应验。在约书亚时代,迦南的后裔被闪的后裔以色列人征服,沦落为卑贱的奴隶(书9:23),剩余的人,到了所罗门时代完全被征服(王上9:20,21)。腓尼基地带是迦南族的原居住地之一,后来被雅弗族的波斯人、马其顿人、罗马人彻底地征服。

9:26 耶和华闪的神是应当称颂的:在提到尊贵、特殊或属神的神圣祝福时,希伯来人有着与神联系起来思考和发言的惯例(申33:20)。本节指出,由于耶和华是闪的神,所以闪是承受产业者,他将领受神赐给人类的所有祝福。属闪族的以色列百姓曾被当作好橄榄枝,蒙了神的祝福(罗11:17)。这暗示着,基督将从闪的后裔中降临。

9:27 使雅弗扩张:字面意思为“神赐给雅弗宽广的空间”。这句话不仅关系到雅弗族的领土和人口,甚至关系到文明的活动。日后雅弗成为14个宗族的先祖(10:2-5)。希腊的哲学,罗马军事势力和法规,欧洲的科学和文化都来自他的后裔。住在闪的帐棚里:指与闪族一同享有上述的宗教特权。意指即使雅弗的子孙一段时间内要分散在闪的帐棚里生活,但人口必会增长,终究会重新回来,住在神居住的属灵帐棚里。含族虽然身为奴隶,毕竟与闪和雅弗族在一起,因此没有完全排除在神的救赎计划之外。在本节我们看到神通过挪亚的嘴启示对外邦人的救赎计划。神把分散在各地的羊群召唤到一处,然后赐予永远的祝福。我们今天能够得听福音的消息,也是因着神这样的恩典,才得以住在神居住的福乐帐棚中。

灵修笔记 1月7日 创12-13章 杨恩霖

创世记1-11章简明扼要地记录了全人类起初的历史，从12章开始把焦点放在了神对亚伯兰的呼召上，神的拣选集中在了对亚伯兰及其后裔的拣选上。

创12:1-3是神对亚伯兰的命令及应许。神要亚伯兰放弃三样—本地,本族,父家,神以三样应许—土地、后裔、祝福回应他。

神要亚伯兰离开，离开就是指“无论谁留在你后面不要管,你要离开”。离开我们所依赖的亲情，我们所熟悉的风俗习惯，我们以前所建立起来的经济关系等等，这些是我们专一跟随神的牵绊。这与天路客离开“将亡城”一样，基督教历史是离开和分离的历史，如罗得离开罪恶之城所多玛和蛾摩拉，以色列人离开奴役和被压迫之地埃及。神的子民所走的路就是与邪恶世界有分别的路。

经文接下来的记录让我们看到亚伯兰确实走上了这条信心之路，这条路需要不断地相信神的应许是真实可靠的，才能持续走下去。

走上“信心的道路”，不是一帆风顺的，我们会不断地面对“信心的考验”，我们是否还是继续相信神的应许呢？

经文10-20节就是让我们看到亚伯兰是不是相信神的应许：“为你祝福的，我必赐福与他；那咒诅你的，我必咒诅他。地上的万族都要因你得福。”（创12:3）神是亚伯兰的依靠和盾牌。

亚伯兰面对了迦南地的大饥荒，他想逃难往埃及地去。“埃及”：在整篇圣经中埃及被描写为世俗的象征,或是脱离神的人的帮助或手段(赛31:1)。由此我们可以看到亚伯兰往埃及的迁移暗示信神之人的失足。

亚伯兰和撒莱在旅行途中为了应付万一发生的危险而采取人为的办法(20:13)。当然撒莱本来就是亚伯兰同父异母的妹子(11:29;20:12),但是他们的这个行为背后的动机怀有骗人的意图，身为领受神的应许和启示的族长,却采取人为的处世方法,而不全然信靠神，其结果是:他一直畏惧,希望躲避的事情终于成为事实。

这件事得以解决完全是出于神的怜悯和神曾经对亚伯兰所说的话，“那咒诅你的，我必咒诅他”，神的话语是亚伯兰的盾牌。

创世记13章，亚伯兰为了保全生命离开了立约之地迦南,在埃及经历了屈辱的失败,经受信仰上极大的损失后,为了恢复起初的信心,回到伯特利。那是他起初为神筑坛的信心之地。

在这章他面对另外的一种属灵的经历，也是一种属灵上的考验，在亲

情和财富上以及家族以后发展之路上的取舍。

与追求世俗富有的侄子罗得之间的纠纷，与在埃及所面临的操练一样，也是一个大的试炼，但是亚伯兰的属灵生命比之前成长了，虽然之前是失败的，但是他悔改回转后信靠神是成长了，亚伯兰记念那位不顾自己严重错误而拯救自己的神,胜过了这个试炼。

8亚伯兰就对罗得说：“你我不可相争，你的牧人和我的牧人也不可相争，因为我们是骨肉（原文作“弟兄”）。9遍地不都在你眼前吗？请你离开我。你向左，我就向右；你向右，我就向左。”（创世记12:8-

9）

只有信心才能结出谦卑和宽大的人格。只有完全超越世俗之享乐,单单信靠仰望神的人才可能做到这样的谦让。亚伯兰通过放弃自己的利益(9节),放弃世上的安逸,固守有神的应许和筑坛的迦南地，同时亚伯兰以这种以自我牺牲的作法与罗得保持和平相处,也在外邦人社会中有了美好的见证。

亚伯兰所得到的不能用俗世的眼光来衡量，信就是看见眼睛所看不到的、拥有尚未得到之物的信仰(来11:1)。神的应许尚未在历史中成就以前,在毗斯迦山顶,神让摩西看见迦南地的情景(申34:1-4)。神要亚伯兰用信心和期待的目光观看立约之地。我们也当懂得用信心的眼光仰望那圣洁的地方,属天的迦南。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

12:1-11 洪水以后,长时间蔓延的堕落越来越甚,神再一次介入已成为不可避免的事实,神说出了启示的话语(1:3;3:15;6:13),正如在人类救赎史的转折点,神常作的那样。神介入世界是神意志的保证,表明一定要在应许之后裔中接续那福音真理之光。神启示的发展乃是从个人到家庭,从家庭到最终形成国家,在这起点上,为了建设自己的国度,神拣选了亚伯兰。本文描写了从亚伯兰离开迦勒底的吾珥,到在迦南地希伯仑死亡的人生旅程。随着考古学资料的发掘,亚伯兰生平的历史性得到充分的证实,包括他所属时代(B.C.2166-1991年)的详细资料。亚当是全人类的始祖,挪亚是洪水后新时代的始祖,亚伯兰是选民的始祖。 12:1-5 神从创世前隐藏的奥秘,以更加清晰的形态启示给亚伯兰。本文以神的命令和应许(1-3节)及亚伯兰的顺服(4,5节)组成,教导我们

所有信神的人务要忠于所蒙的呼召。

12:1-3 亚伯兰所放弃的三样——本地,本族,父家,神以三样应许——土地、后裔、祝福回应他。

12:1 要离开:意指“无论谁留在你后面不要管,你要离开”。基督教历史是离开和分离的历史。本节亚伯兰的情形;离开罪恶之城——所多玛和蛾摩拉的罗得的情形(19:17);离开奴役和被压迫之地埃及的以色列的情形(出12:40,41);到最后的审判之日,从被灭亡的邪恶世界分离出来,走向神国的信徒都是如此(来11:13-16)。

12:2 必叫你成为大国:有关后裔的应许在亚伯兰无法相信的光景中反复出现:年纪老迈膝下尚无子女、与亲族罗得分别(13:14-17)、将以撒献为祭物的时候(22:15-18)。因此亚伯兰只有单单相信从无创造万有的神,才能接受这个应许。所谓真正的信仰正是这种超越人的思想,在人看来不可能的光景中的信靠和期望(罗4:18;来11:1,2)。叫你的名为大:后来亚伯兰的名字,的确变得伟大。神赋予他多国的父(17:4,5)、先知(20:7)、尊大的王子(23:6)、神的仆人(诗105:5,6)、神的朋友(雅2:23)等称谓。而且他的名字作为以色列的创立者,所有信徒的信心之父,流芳百世。那些为了宣扬自己名字而建造傲慢巴别塔的人,历史上根本找不着踪影,我们要深刻地认识到人的名誉和权威唯独来自神(太23:12;雅4:10;彼前5:6)。

12:3 地上的万族都要因你得福:神要因着亚伯兰,赐福地上的所有民族。这约是所有约的结论及精华。因为将来亚伯兰的后裔弥赛亚将成就所有的应许。

12:4-5 亚伯兰立即顺从神的呼召,离开本土,第一次是吾珥,最后离开哈兰。虽不知该往哪里(来11:8),但亚伯兰却依靠神的话语绝不拖延起程,从他断然的态度中,我们能够认识到作为这世界的客旅,今天应当如何生活。

12:6-9 凭信心出发的旅程所得到的不是安逸的居所或当地居民的欢迎,而是苦难持续的流浪。亚伯兰在迦南地甚至没有支搭帐棚的地方,只能从迦南地(6节),迁移到山上(8节),后来也被驱逐,继续走向阿拉伯沙漠地带(徒7:5;来11:9)。但是神赐给他的却是安慰和应许(7节)、交通(7,8节)。圣经所以把神的子民说成是“立约的子民”,是因为这些人所信靠追求的不是现实物质上的丰足,而是相信属灵的充满,信靠神的应许和期盼神(来11:15,16)。

12:7 我要把这地赐给你的后裔:这是意味深长的话语,表明将来迦南列族必定被赶出此地。这一应许日后成为维持以色列民族的根本思想

和出埃及事件的原动力。

12:9 南地:此词源于含有“干枯”之意的词,是以色列人统称巴勒斯坦南部宽广地带时,普遍使用的表现手法(13:3;20:1;24:62)。

12:10-20 到现在为止我们看到的只是亚伯兰顺服的信心。本文讲述了,即使这位信心伟人,也因在困境中采取属世的方法而失败的故事(10-16节),并描写了纵使在这种失败中神的恩典也一直保守自己拣选的人(17-20节)。从中我们可以明白如下内容:①信徒若按世俗的处事之道生活,终必失足;②但在这种失败中神依然与信徒同在。

12:10 就下埃及去:在整篇圣经中埃及被描写为世俗的象征,或是脱离神的人的帮助或手段(赛31:1)。因此亚伯兰往埃及的迁移是暗淡的前奏曲,暗示信神之人的失足。

12:11-13 亚伯兰和撒莱在旅行途中为了应付万一发生的危险而采取人为的办法(20:13)。有人主张既然撒莱本来就是亚伯兰同父异母的妹子(11:29;20:12),亚伯兰的行为就并没有错误。但是身为领受神的应许和启示的族长,怀有骗人的意图采取人为的处世方法,而不全然信靠神,这事件本身就是明确的谎言和过犯。其结果是:他一直畏惧,希望躲避的事情终于成为事实。

12:15 “法老”是埃及国王的称呼,如同称罗马皇帝为“该撒”、俄罗斯皇帝为“沙皇”、非利士王为“亚比米勒”(20:4;21:22;26:1;诗34:1)、示剑王为“哈抹”(34:4)。古埃及语(Koptic)(ouro)前面,加上男性冠词“pi”或“p”变成“pouro”,指“王”或“统治者”。被带进:根据本节,有人甚至怀疑撒莱的纯洁。但我们绝不会这么认为,因为神既然与亚伯兰缔结生死与共的同盟关系就必不会待撒莱失去贞节后才降罚埃及法老。因此理解本节内容时,应当认为法老以为撒莱没有丈夫,因此为了经过严肃的仪式,正式迎娶为妻而暂时将她领进后宫(Harem)。

12:18-19 经过三次渐进式的手法,重复了法老对亚伯兰不诚实行为的责备。堂堂耶和华的先知亚伯兰反被外邦法老责骂,这羞耻是对他说谎的报应。导致的结果:①离开神而来的畏惧;②对人过度的不信任。若当今的圣徒丧失自己作为世界的光和盐的作用,生命不诚实,企图以虚假蒙骗他人,将成为世人的笑柄。

12:20 亚伯兰领着自己的家属和所有物离开埃及的事件,预表日后的出埃及事件。有如下相似之处:①因为饥荒下埃及;②在埃及的艰辛;③通过神审判的灾难,被拯救;④携带丰富的财物出埃及。通过这两件事,神要教导立约的百姓,无论在什么地方,神都会不惜一切代价把他们引

向立约之地。

13:1-4 亚伯兰为了保全生命离开了立约之地迦南,在埃及经历了屈辱的失败,经受信仰上极大的损失后,为了恢复起初的信心,回到伯特利。那是他起初为神筑坛的信心之地。

13:1 在埃及未提及的罗得再次登场。因为罗得的作用和命运,只有在与亚伯兰的立约关系中才得以出现。同样,他的后裔亚扪族和摩押支系也只有在与选民以色列的关系中,才出现在神政史中。

13:4 求告耶和华的名:表明亚伯兰痛心悔改自己在埃及的行为,并用赞美和感恩之心献上诚心的祷告,决意重新开始新的生活(诗18:49;50:15)。的确,神的家——属灵的伯特利是信仰人的故乡,帮助人恢复最初与神相遇的火热经历(35:1-3)。

13:5-13 亚伯兰在伯特利恢复信心之后马上面临试炼,就是与追求世俗富有的侄子罗得之间的纠纷。被自私念头所惑,为保存己命不顾妻子贞洁的,在埃及所面临的操练一样,选择关系到自己全部财产的草地,对他来说的确是一个大试炼。但是亚伯兰记念那位不顾自己严重错误而拯救自己的神,胜过了这个试炼。通过放弃自己的利益(9节),放弃世上的安逸,固守有神的应许和筑坛的迦南地。亚伯兰借着舍弃而成为(太10:39)信心的典范。

13:9 你向左:本节使人联想起耶稣的登山宝训(太5:9,24)。只有信心才能结出,谦卑和宽大的人格。只有完全超越世俗之享乐,单单信靠仰望神的人才可能做到这样的谦让。亚伯兰以这种以自我牺牲的作法得到了三重效果:①阻止了趁两者不合之际试图掠夺他们财物的原住民的计谋;②与罗得保持和平相处,从而在外邦人社会中没有玷污神的圣名;③藉着更加信靠属天的基业,亚伯兰的信心也日益增长。

13:10-11 罗得身为亚伯兰的侄子,自从离开哈兰以来一直生活在他的影响力之下。他本当对自己监护人和保护人亚伯兰履行儿子般的义务,但他却随从世俗的诱惑,被美丽的地,丰富的草场和水,繁荣的原住民的生活所吸引,选择了世界。在罗得的脑海里仍存留着以物质为中心的埃及人的思想。他这种忘恩负义的选择,酿造了悲惨的结果——被掳、城市和家产被毁、丧失妻子和女婿、与女儿乱伦。

13:11-12 罗得的行为是所有信仰堕落者的预表。他被世俗的富裕和享乐所吸引,离开亚伯兰继续往东迁移,在罪恶之城——所多玛附近暂住之后,最终进入了城市的深处。成为被世上的名誉和物质所蒙蔽,离开神的世界而走向罪恶世界的不幸之人的典型。

13:14-18 这是亚伯兰自我牺牲的信仰得到神的认可的场面。

13:14 举目……观看:这句话的意思是要亚伯兰,克服与罗得的诀别带来的属肉体的孤独和伤心,要他用信心和期待的目光观看立约之地。这段场面,使我们联想到,神的应许尚未在历史中成就以前,在毗斯迦山顶,神让摩西看见迦南地的情景(申34:1-4)。信就是看见眼睛所看不到的、拥有尚未得到之物的信仰(来11:1)。我们也当懂得用信心的眼光仰望那圣洁的地方,属天的迦南。

13:16 地上的尘沙:对年老无子的亚伯兰来说天上的众星(15:5),海边的沙(22:17)形容神对后裔的应许,是梦一般的盼望。但现在这个应许在历史上真的成就了(王上4:20),在属灵方面也完全成就了(太8:11;罗4:16,加3:7,29)。

创世记十四章记载的是一场战役，一个弱小的群体与强大的帝国联盟之间的战役。而这场的战役同时也是一个考试，是对亚伯拉罕如何面对神应许的考验。

在第十三章的最后一段经文中，第17节说：“你起来，纵横走遍这地，因为我必把这地赐给你。”可是到了十四章，我们看到一个诧异的情形是，纵横走遍这地的是那邪恶的四王联盟。他们拥有巨大的战斗力，在这片土地上所向披靡。甚至连亚伯拉罕的侄儿罗得也受到连累，他和他的财物也被掳掠去了。

这四个王的战斗力究竟有多强呢？十四章5~6节说：

“十四年，基大老玛和同盟的王都来在亚特律加宁，杀败了利乏音人，在哈麦杀败了苏西人，在沙微基列亭杀败了以米人，在何利人的西珥山杀败了何利人，一直杀到靠近旷野的伊勒巴兰。”

这里讲到的四王联盟所杀败的这些人究竟是什么人呢？对于今天的我们来说，我们可能不大清楚，这些被杀败的人的战力究竟有多强。但是，作为当时的读者——也就是在旷野的以色列人来说，他们非常的清楚知道这些人意味着什么。在申命记第二章里面，又提到了这些人。申命记二章中有一些括号，括号里面解释了这些人是什么人。在申二10~11节：

先前，有以米人住在那里，民数众多，身体高大，像亚衲人一样。这以米人像亚衲人，也算为利乏音人，摩押人称他们为以米人。

还有第20~21节：

那地也算为利乏音人之地，先前利乏音人住在那里，亚扪人称他们为散送冥。那民众多，身体高大，像亚衲人一样。

对于摩西时代的以色列人来说，特别对于第一代出埃及的以色列人，他们因为害怕迦南地有亚衲族的人，所以他们不敢进入这应许之地。最后他们都倒毙在旷野。因此，摩西记载亚伯拉罕的故事对于当时代的以色列人来说，有直接的意义。因为亚伯拉罕所面对的是比亚衲族还要强大的四王联盟。他手头所拥有的兵力不过是家里生养的精练壮丁三百一十八人。

对于亚伯拉罕来说，就好像是当时在旷野的以色列人。一边是神的应许，你纵横走遍这地，因为我必把这地赐给你（对于以色列人来说，神已经应许把迦南地赐给以色列人为业）。另外一边是纵横走遍这地的四王联盟（对于以色列人来说，他们需要面对迦南地的亚衲族）。亚伯拉罕应该如何回应呢？他应该把信心放在神的应许上呢，还是把信心放在难处上。

创世记十四章的记载很简单，就是亚伯拉罕听见他侄儿被掳去，就率领他家里生养的精练壮丁三百一十八人，杀败敌人，将被掳的一切财物都夺了回来（14~16）。圣经没有讲亚伯拉罕的力量从哪里来。

但是，在接下来的经文中，记载了亚伯拉罕得胜归来时，遇见了两个王。一个是事奉至高神的祭司麦基洗德，另外一个是所多玛王。亚伯拉罕拒绝了所多玛王要给他的任何财物，却把当得的十分之一献给麦基洗德。这似乎在暗示着是麦基洗德所事奉的神在帮助亚伯拉罕，使他能够以弱胜强。

当然，这对于当时的读者来说，有最直接的意义，就是他们应该如何去面对神所应许的迦南地。而对于今天的我们来说，麦基洗德更是预表在耶稣基督身上。麦基洗德是公义的王的意思，而撒冷王是和平的王的意思。公义与和平，原本存在着极大的压力，面对神的公义，有罪的人根本没有办法享受与神和好的和平。当希伯来书指出耶稣基督是照着麦基洗德的等次成了永远的大祭司的时候，也就意味着，惟有耶稣基督能够满足神公义的要求与和平的要求。十字架既满足了神公义的要求，也带给人与神和好的和平。

创世记十五章是另外一个应许的考验，当神应许要大大地赐福亚伯拉罕，可是对于亚伯拉罕来说，儿子是关键的。没有儿子再大的福气也是虚空。但神给亚伯拉罕的应许是，他会有儿子，而且后裔将像天上的众星一样多。亚伯拉罕信神，神就以此为他的义。

接着，神在与亚伯拉罕的立约的仪式中来坚定自己的应许。这是古代立约的一个仪式，立约的祭牲要被劈开两半，放在两边，中间是一条血河。然后立约的双方要手挽着手踏着血河从肉块中经过。因此，这是一个血约，它意味着谁背约谁就得流血。

可是当神与亚伯拉罕立约的时候，亚伯拉罕沉沉地睡了。上帝在这里是自己挽着自己的手经过那个血河。这意味着，无论谁背约，流血的是神自己。从哪里可以看得出来呢？第17节告诉我们：

日落天黑，不料有冒烟的炉，并烧着的火把，从那些肉块中经过。 看到这个，对于当时在旷野的以色列人来说，他们能够直接地想到带领他们的云柱和火柱。神是以自己的血来保证这个约的成就。虽然人类背约，当时，神的儿子耶稣基督却甘愿背负我们的罪，被钉在十字架上，流血救赎我们。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

14:1-12 亚伯兰离开哈兰约9年之后,在他84岁的时候发生了这场关系九国的战争,原因是死海的五个同盟国背叛以拦王,拒绝向他进贡。战争最终以死海同盟军的失败告终,住在所多玛城的罗得也成为了俘虏。记录这场战争的原因是:①这关系到神政史的两个重要人物——亚伯兰和罗得;②表明了很早以前挪亚所说(9:25),闪族支配迦南族的预言;③通过罗得追求世俗繁荣的下场,警告今天的信徒。

14:2 攻打:这场战争是圣经所记录的最初国家间的联合战争。历史上最后一次大战记录在启示录(19:11-21)。战争仍会持续,直到和平之王建立弥赛亚王国度之时(但9:26;太24:6)。信徒当思念弥迦书4:3所描绘的和平之日,同时更要耐心地等待平安之王主耶稣的再来。

14:3-7 侵略四个同盟国的战略是:①先攻克死海联军的友好合作势力,阻止与邻族势力的集合,断绝五王的供给和退路;②充分利用有利的战略环境。

14:4 巴勒斯坦许多弱小国很早以前就被米所波大米地带的强国所支配。被征服国每年要向家族国上交一定数量的朝贡。西订谷的五个君主迫于无奈进贡长达12年之久,可能到了第13年感觉厌烦,所以联合起来拒绝进贡。

14:8-12 战争以叛军彻底失败而告终,其原因是堕落带来的腐败。他们拒绝进贡的理由不是因为强大,而是出于贪欲和骄傲。这些百姓从这种惨痛的失败中也没有觉醒过来,继续犯罪,最终受到从天而降的硫磺火的审判(19:1-11,24,25)。战争属乎耶和华(撒上17:47),所以堕落的国家不可能得到胜利。

14:13-16 本文是亚伯兰生涯中所出现的唯一军事行动。他参与同自己没有直接关系的西订谷之战的原因:①为了帮助陷入困境的亲族而表现的纯正爱心;②要从征服者手中救出被俘的罗得,出于他崇高的博爱精神;③不顾实力的劣势,是出于对胜利的确信、信心和勇气。

14:13 希伯来人:?“希伯后裔”的意思。根据10:21希伯(Ebel)是闪的支系中,与亚伯兰有关的最重要人物。请参考10:21;40:15的注解。 14:14-15 亚伯兰的军队是由自己部族中受过训练的318人和少许的同盟支援兵组成(24节),战术是趁着敌人沉浸在胜利的欢喜当中,来一个夜间突袭。他之所以能战胜四王指挥的强国正规军,是因为他们对神的信心和正义的勇敢,正如打败米甸人的三百基甸勇士一般(士7:7-23)。

14:17-24 所多玛王和撒冷王迎接打败北部同盟军而归来的亚伯兰军队的场面。

14:18 撒冷王麦基洗德:?“撒冷”是耶路撒冷的古称(诗76:2),意为“和平”或者“平安”(来7:1),“麦基洗德”是“仁义王”的意思(来7:2)。含有“在和平土地上以仁义统治的王”之意。关于“麦基洗德是谁”的问题上有如下观点:①虔诚的信徒把他看成是闪或以诺,或者约伯;②天使或圣灵,或者是基督的显现(Christophany);③如字面意思,是外邦人中持有纯真信仰的迦南王。其中最恰当的应该是第三种见解。麦基洗德担负着犹太人献祭制度中不可能出现的王和祭司长双重职任,在当时腐败的社会中他能用仁义和平安治理并行使合法的主权;他在历史上神秘地出现,又突然消失,他是外邦人的光。本书作者摩西从他(太4:15,16)身上得到强烈的灵感。因此,他象征超越亚伦班次执行祭司职任的(来7:11-15)基督的预表。从这种原因出发圣经的第一作者圣灵(提后3:16;彼后1:21)遮掩麦基洗德的始和末,出生以及家谱不让摩西记录。

14:19-20 这段是麦基洗德祝福神的仆人亚伯兰的场面,如同施洗约翰给耶稣施洗(太3:13-15)。麦基洗德祭司长为亚伯兰做的祈愿文,其特征有:①藉着引用含有大有能力者之意的至高神性称呼,告白神对被造物的主权和统治权;②承认所有的祝福和胜利,都源于神。耶和华的确配得一切得胜的荣耀(出19:5;士5:1,2;撒上7:10-12;代下20:21,诗24:1)。

14:20 十分之一:指十一奉献。十分之一原来是人们为了供养在圣殿或神殿服事的人,自发地拿出自己家产或出产的十分之一上交的一种税金,是一种非条文制度,也被广泛使用在闪族文化圈以外。这个十分之一制度日后在摩西律法中正式成为有条文规定的法律<民18:21-32,有关十一奉献>。

14:22 我起誓:向神起誓时通常采取的方式(申32:40;但12:7;启10:5,6),一般向着天高举右手或双手。

14:24 亚伯兰保证那些协助者所应得的份,他们没有理由放弃自己的权力。信徒最容易犯的错误就是以自己的信仰为标准,判断或定别人的罪。从这段经文中应该知道,真正的信徒当像亚伯兰一样保证别人正当的自由和权力,而且不应该从自己的尺度来任意判断信心软弱的弟兄(罗14:1-3;林前8:9;9:22,23)。

15:1-21 本章确认神在12:1-4;13:14-17与亚伯兰所立的恩约,是以

死亡为担保的契约,尽管有了胜利、繁荣,但对年高无子的亚伯兰来说,想到自己膝下无子,就无法摆脱关于继承者的忧虑。也无法无视对所应许之产业的担忧。因为没有产业的后裔和没有后裔的产业同样没有意义。对这一切问题,神都给予明确的回答:①不要惧怕(1节);②赐给你多如天上众星般的后裔(2-6节);③将迦南地赐你为业(7-21节)。 15:2 要承受我家业的,是大马色人以利以谢:B.C.612年被灭亡变成废墟的亚述国首都尼尼微的东南部叫努斯地方,发掘了约5、6千个用楔形文字记录的书板。根据努斯书板上的内容,无子的老夫妇可以以继承财产为条件,收养日后负责赡养和给自己送葬的养子。根据这一习惯,亚伯兰推荐生在自己家的仆人以利以谢(24:2)为自己的后裔。

15:6 信:包含“信赖”、“依靠”之意,亚伯兰信赖神有关后裔的应许,并且全然依靠这句话,进一步确信神已启示(3:15)的有关“女人的后裔”的弥赛亚信仰(约8:56;来11:1)。义:简单地定义为“义的衣”。圣经说在神面前所有人都是赤身露体的罪人(3:10;赛20:3;林后5:3;启3:17,18)。尽管人类为了遮掩罪恶千方百计地努力,但都无用(罗3:27,28)。唯独神赐予的恩衣(称义)才能掩盖罪恶(罗3:23;4:7,8;启19:8)。为:?“算为”(诗106:31)或者“使承担”的意思,指“转嫁的义”。圣经中出现的三种转嫁:①把亚当的罪转嫁给所有的人类(罗5:12);②把人类的罪,转嫁给基督(赛53:5,6;林后5:14,15;来2:9;彼后2:24);③把神的义转嫁给所有信祂的罪人(罗4:18-25;腓3:9)。可知,神的义的性质是,把义转嫁给不配称义的罪人,使之成为无罪的状态,其条件不是行为而是信心,并且在信的那一刻即可称义。

15:10 本节记录的献祭形式,是许多古代国家在立约或结盟之后为了保证契约而普遍施行的习俗。结盟的双方杀死某种动物,把它准确劈成两半,一半对着一半摆列,然后双方握手严肃地从中间走过。这种签约的行为普遍适用于以色列民族之间,并成为习俗(耶34:18,19)。有关这种行为包含的意义,有两种合理的见解:①起誓的仪式,在血和痛苦、死亡面前决志,宁死也要遵守自己所签定契约的条文;②被劈成两半的动物指立约的双方,从中间一同走过表示两个人的一致,表明和解和统一的整体意识。本节预示,得到迦南地前以色列人将遭遇的奴隶生涯的痛苦和出埃及时须付出的死亡代价,更进一步就是基督为了保障属灵迦南地而付出的受难和牺牲。另一方面,圣经所出现三种合法的立约是:①血约(耶34:18,19);②盐约(民18:19;代下13:5);③鞋(shoes)约(得4:7)。只有鸟没有劈开:日后,在摩西律法中鸟也没有被撕开,而是整个焚烧(利1:14-17)。

15:13-16 在黑暗中亚伯兰听到来自神的应许,其实准确地说以色列历史就是神奥秘的启示。从这段启示,亚伯兰知道他的后裔将要展开的历史及他和后裔不能直接进入迦南地的理由。

15:13 四百年:约的期间是430年(出12:40,41;加3:17)。本节的“400”是为了与16节中“四代”相配合使用的预言数字。

15:16 到了第四代……亚摩利人:以色列最强大的暗利王朝和亚哈王朝代表全以色列国家(弥6:16);同样迦南族中最强大的“亚摩利”代表全迦南民族(书24:15;士6:10)。罪孽还没有满盈:圣经指出罪也有程度之分(6:5;彼后3:8,9),保罗也明确指出这一真理(罗2:4,5)。因此不悔改的罪若持续积攒到一定程度,就会带来神愤怒的审判(代下36:15,16)。本节亚摩利族是含的儿子迦南的后裔,到亚伯兰时代在巴勒斯坦生活已有400年,但神再给他们400年时间悔改,只因他们终不悔改,在神面前积攒罪恶,神最终要除灭他们(书10:40-43),神的忍耐和饶恕虽没有深度的限制(弗3:18,19),却有期限的限制。

15:17 神救恩的火把灿烂照耀的场面,神把被撒但和罪所捆绑,活在黑暗世界中的百姓从所有束缚中解放出来。烧着的火把:神可见的临在,如同火炉里燃烧的火光:①对神的敌对者,意味着震怒和审判(结10:2-4;亚12:6;启15:8);②对神的子民,象征神的引导和救恩(出13:22;赛62:1)。

15:18-21 有关赐为业之地的反复应许(12:7;13:15),如同批准后正式且具体地立约。

15:18 赐给:?“已经赐给”的意思。基督也说,随着自己的到来,神国已经降临(太12:28),信祂的人便有了永生(约3:36)。

灵修分享

许秋诚 2020年1月9日 经文：创世记16～17章 第一部分：

应许之子

经文的结构：

一、从人而生的血气之子（16章）

二、神用割礼与亚伯拉罕立约（17:1～14）

三、从神而来的应许之子（17:15～27）

当人类犯罪堕落后，在神对人类的救赎历史和计划中，就围绕着“女人的后裔”不断地被展开。在人类的生儿育女中，都不断地期盼真正的应许之子出现，唯有真正的应许之子才能够将撒旦践踏在脚下，才能够打破魔鬼的头。

在创世纪16章中，让我们看到一个问题的出现。就是当神亲自拣选亚伯兰，使他成为多国的父，使他成为万国的祝福。但亚伯兰此时还没有后裔，也就意味着神对他的应许会因着没有后裔而落空。在苦苦等待的十年中，他们对神与他们所立的约以及神对他们的应许开始动摇。他们想要透过自己的方式来达成神的救赎计划，他们想要帮助上帝来成就神对他们的应许。

他们似乎想出了一个不错的办法，当撒莱得知自己不能给丈夫生育时，撒莱将自己的使女夏甲给了亚伯兰为妾，以至于他们可以从夏甲得后裔。他们认为透过这样的方式，就使得神的计划得于成就。然而当他们这样做了之后，不但不能满足神的心意，也不能成就神的工作，反而使他们落在自己所做的愁苦之中。直到今日这样的冲突和矛盾仍然在持续着，正如经上所记：“当时，那按着血气生的，逼迫了那按着圣灵生的，现在也是这样。”（加4:29）

这段经文让我们去思想，人凭着自己的血气不能成就神的心意。当我们靠着自己的血气想要去完成神的使命时，不但不能成就神的工作，我们还需要承担罪的后果。求神帮助我们，让我们信靠顺服神的话语，活在神的心意之中。如今基督徒的行事为人准则来自于圣经，当我们按着圣经的原则而活时，常常需要付上各样的代价，因为“凡立志在基督耶稣里敬虔度日的也都要受逼迫。”（提后3:12）

在创世记第17章中，神再次向亚伯兰显现，神要亲自为他改名字，目的是使他真正成为多国的父。神还要透过割礼的记号，来坚立神与伯拉罕之约。一方面让亚伯拉罕认识到神是守约施慈爱的神；另一方面，也让亚伯拉罕认识到，他需要顺服神的话语，按着上帝的旨意而行，在神的面前作完全的人。

在立约中，神再一次向亚伯拉罕重申了约的内容，神要使亚伯拉罕的后裔极其繁多，国度从你而立，君王从你而出。神还强调这约不单是与他所立的，也是向着他的后裔所立的。神要作他们的神，他们要成为神的子民。神为着让亚伯拉罕及其后裔记得这约，神透过他们行割礼的方式将约立在他们的肉体上，让他们时刻记得他们是与神立约的子民。

在17章15～27节中，神不单是给亚伯兰改名，神也亲自为撒莱改名，称她为撒拉。因她要生一个儿子，她要成为多国之母，必有百姓的君王从她而出。也唯有从撒拉所生的才是神的应许之子。这在人看来是不可能的事情，因为亚伯拉罕已经99岁，撒拉已经90岁，更何况她的月经已经断绝了。

当亚伯拉罕听到这个消息时，他第一个反应就是但愿以实玛利活在你面前。因为这是在人看来不可能的事情，但在神却是没有难成的事情。神透过这样的方式，让亚伯拉罕更加认识神的全能和荣耀。以至于亚伯拉罕因着信，就遵照神的命令，给家里一切的男丁都行了割礼。

在救赎历史中让我们看到，真正女人的后

裔，竟然是神的儿子耶稣基督，祂才是真正的应许之子。祂透过童女玛利亚由圣灵而生，祂亲自成就了神与亚伯拉罕之约，祂透过自己的宝血来立新约。以至于祂将割礼的记号行在我们的心

里。神透过这样的方式一方面让我们认识到自己的罪恶，唯有他的儿子为我们死，才能还清罪

债。另一方面也让我们认识到神对罪人的爱，在我们还是罪人的时候，祂就差遣自己的独生子为我们的罪而死。这对罪人而言是何等大的救恩，我们真的愿意相信与顺服神的旨意吗？

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》 （建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

16:1-14 本文记载了亚伯兰的家庭,埃及女人夏甲和他的儿子一同在历史上登场,形成救赎史的一个支流。作为亚伯兰家族的一员,恩约的参与者夏甲的登场意味着:①从历史的角度,表现当时社会的风俗(纳妾制度);②从救赎史的角度,暗示由于人为的纳妾手段,导致立约百姓将要面临的悲惨状

况。本文显明了神奇妙的护理,虽然撒莱不信、族长亚伯兰懦弱、夏甲傲慢,所有人的弱点都集中显露出来,但耶和华却把自己百姓的错误,提升到恩典的领域。并在其中启示自己的旨意。

16:2-4 事件的背景是亚伯兰生长的哈兰周边社会习俗,根据记载族长时代生活样式的努斯泥板,结婚条约里规定,不能怀孕的上流女人为了得到后

裔,可以把自己的使女给丈夫为妾,生出的孩子不归使女,而是归女主人。如拉结把辟拉给雅各为妾(30:1-8)。有人认为,族长这种纳妾行为是神允许的正当制度,但这分明是偏离信仰、人类堕落的制度。因为纳妾制度:①违背神有关婚姻的原理

(2:24;可10:5-9;弗5:22-33);②日后的律法也严禁这种制度(申22:13-27)。但在创世记中没有出现对这种制度的刑罚,理由是,创世记的目的不在于对堕落人类制度的谴责或惩罚,而是叙述了为救赎人类而作的准备过程。尽管这样,亚伯兰因纳妾而陷入痛苦之中,我们可以看见神间接的惩戒。因此,这个制度在今天的基督教伦理上也是绝对不能接受的。

16:7 耶和华的使者:旧约中出现的“耶和华的使者”,又称为“神的使者”(21:17;31:11),与通常称为“神创造的”(诗148:2)、“被使用的

灵”(来1:14)、“天使”、“基路

伯”(Cherubim,3:24;诗80:1;99:1;赛37:16;结28:14-16)或“撒拉弗”(Seraphim,赛6:2-6)是截然不同的另一种特别的存在,其理由是:①被描绘与神有同样的位格(出3:2-12;士6:11-14);②在显现的人面前,显为神(13节;28:16-22);③施予唯有神才能赐予的祝福(10-22节;22:16-18);④接受向神所献的祭(22:13;士6:16-20);⑤述说神所作的事时,说是自己的行为(士2:1-4)。综上所述,可以证明“耶和华的使者”是有神位格的神。但不是圣灵,因为圣灵是有位格、不可变的存在,没有肉身的形态;也不是圣父,因为罪人看到便不能存活(出19:21-24;33:20;士13:22;约1:18)。考虑以下两点:①基督以肉身降临以后,“耶和华使

者”的出现便终止了;②“耶和华使者”的称呼

“奇妙”与基督的称呼“奇妙”相同(士13:18;赛9:6)。因此可归结为,旧约里出现的“耶和华的使者”是“第二位格神,就是成为肉身之前的基

督”。这种逻辑同样符合以下两个事实:第一,神位格表现为复数型,与圣经初期的启示一致

(1:26;11:7)。第二,旧约和新约启示的核心,在基督里、藉着基督达成统一。因为,这位“耶和华的使者”在以色列历史中起到了重要的作用(32:24-30;48:16;出3:2;14:19;23:20-23;书5:13-15;士6:11;王上19:7;诗34:7;赛37:36;63:9;但

3:25)。

16:8 你从哪里来？要往哪里去:在人类的起初,神就向堕落的亚当(3:9)、该隐(4:9)提出过这个

“哪里”(where)的问题,这是父神伤心的呼吁,盼望堕落的人类从罪中悔改并回转,神及时向离开信仰的帐棚,走向偶像和享乐之城——埃及的夏甲提出这个问题,这也是神当今对我们提问的声音。 16:10-12 如以实玛利(“神听见”的意思)这个名字所表示,他虽身处恩约之外,仍能得到祝福,这是因为他与亚伯兰的关系(12:2,3)。神应许赐给以实玛利后裔,就是很早以前启示给亚伯兰的

(13:16)如同“地上的尘沙”的后裔。本文的应许随着历史的进展毫无差错地全部成就。如“繁

多”这个词所表示的,以实玛利成为今天土耳其人和阿拉伯人十二个族系的祖先(25:12-16),阿拉伯贝都因人(Bedouim)粗暴大胆的性格正体现了其族系特点“像野驴”的预言,如约伯所描述(伯39:5-8),他们打消定居生活的念头,蔑视文明生活,骑着马,拿着长枪奔驰在广阔的自然中,并以此为生。 16:13 看顾人的神:此词意为“注视我的神”、或“用我的眼睛确认的神”,对耶和华的称谓表明夏甲在旷野在绝望中遇见了神,得到了神的帮助和安慰,在无限感激中以忏悔的心声呼喊神。今天,慈爱的神也同样寻找那些像夏甲一样,在痛苦和绝望中,彷徨在旷野般黑暗世界的人们,向他们显现、安慰他们。神与人的遇见不是模糊不清,而是真实的,也是个人性的(诗139:1-4;太10:29-31)。

16:14 庇耳拉海莱:夏甲看见显现的神,为了永远记念这件事,给附近的井取名,意为“那看顾我的永生神”,或“见了神,仍活着之人的井”。直到今天,阿拉伯人称这井为“夏甲的井”。

16:15-16 无可否认,夏甲顺从神的指示又回到了主人撒莱的身边,可能把自己在旷野的所见所闻告诉了亚伯兰。亚伯兰以感恩之心给儿子取名为

“以实玛利”。虽然这是亚伯兰86岁高龄才得到的儿子,但正如保罗所说,他是“按着血气生

的”(加4:23)。神的应许之子——以撒,此后13年才出生。

17:1-22 亚伯兰离开哈兰24年后,就是纳妾、夏甲的逃跑等一连串事情发生后的第13年,神再一次向经过长久忍耐考验的亚伯兰显现,更加具体地更新关乎土地和后裔之约。作为更新应许的标记,神赐给亚伯兰:①新名字;②制定了割礼的仪式。 17:1 九十九岁的时候:表明亚伯兰对后裔的期望已完全断绝,人绝望的时刻,正是神动工的时间。全能的神:神在启示自己的名字,“伊罗欣”(1:1)是创造和治理天地、全宇宙性神的名称;“耶和

华”(15:7)是与自己的子民立约、并成就此约的救赎神的名称;本节“伊勒沙代”是超越自然规

律、具有能力成就应许的大能神的称呼。神用这个称呼安慰雅各(35:11)、使摩西确信(出6:3)、寻找痛苦中的约伯(40:1)。

17:2-14 前半部(2-8节)是给亚伯兰改名为“亚伯拉罕”,并更新土地和后裔的应许。后半部(9-14节)是作为更新应许的标记,亚伯拉罕履行有关割礼的义务。

17:2 我就与你立约:指以神为主导带领的契约或与人早已签定众所周知的契约(6:18;9:9)。

17:4-8 虽然神的契约随时间和场所的不同,可采取不同的形式,但无论在任何时代,其本质并不改变。本文的契约在本质上与呼召时的约(12:2,3)相同。神对亚伯拉罕重复应许的祝福是有关后裔(4-7节)和土地(8节)的。这个约随着历史发展成为两个层面的意义:第一是世俗史的层面;第二是救赎史的层面,即随着基督的再临而灭亡的肉身后裔和属世的临时的迦南地;随着基督的再临而同在的属灵后裔和永远天上的迦南地(彼后3:10-13)。 17:5 亚伯兰……亚伯拉罕:通常希伯来人在受割礼时要重新取名(21:3,4;路1:59,60;2:21)。亚伯兰也同样在受割礼前夕改了名。割礼和改名所具有的意义:作为更新契约的外在标志;同时预表(徒7:8;罗4:11;西2:11)基督将来所立的新约(耶

31:31-34;林前11:25)。亚伯兰意为“尊贵的

父”,亚伯拉罕意为“多国的父”。即使眼不能

见,甚至亚伯兰还没有得到神应许的孩子,神却称他为“亚伯拉罕”,指定他为列国之父。从而这名字是神对自己的应许的再一次确认,同时也是他要成就万人救赎历史的预言。可见,神在给予人新生命和使命的同时,也给予人新的名字。如同神给雅各新名字“以色列”,表示“胜利”(32:27,28),给西门新名字“彼得”,表示“磐石”(约1:42),同样神赐得救的新名给所有信徒(弗3:15,启

2:17)。

17:9-14 有关“割礼”(徒7:8)的记录。旧约时代的割礼和立约与新约时代的洗礼和信仰关系的比较:①割礼的方法(11节):割礼(circumcision)的字面意义是“以圆形切割周围”,指切除覆盖男性生殖器头部的表皮;②割礼的对象(10,13节):亚伯拉罕家所有男丁,包括儿子和男仆;③割礼的时期(12节):出生后第8日。作为立约的标记,割礼在旧约时代的特殊含意如下:①表明人顺从神的契

约;②亚伯拉罕子孙的标志;③区分以色列民族与外邦民族的标志(士14:3;撒上17:26);④提醒选民意识,象征已成为立约群体一员的标志;⑤使百姓永记耶和华之应许的标志;⑥乐意遵守道德纯洁的标志;⑦对新约时代教会洗礼的预表。但是随着岁月的流逝,很多犹太人虽然受了肉体上的割礼,但不明白这割礼仪式的真正属灵意义,很多人误认为割礼是带来某种特权的仪式。因此割礼本身的意义已消失,在旧约时代已经有人大胆指出割礼的无效性,开始强调“心里的割礼”(申10:16;30:6;耶4:4;结44:7)。到了新约时代,有关割礼的问题成为初期教会争论的对象(徒15:1,2)。保罗在罗马书2:25-29;4:9-13正确解释了割礼的真正意

义。真正的割礼不是肉体上的,而是心灵上的;新约时代,肉体上的割礼已失去了意义,洗礼代替割礼,是信心和救赎的标志。洗礼象征基督徒与基督一同被钉在十字架上,不是人手所行的(西2:11)。洗礼与割礼都是信心和得救的标志,本身不能视为信心或救赎的条件。同样,对于那些相信、并承认耶稣基督为救主的人来说,洗礼只是他们信心的标志。在旧约时期,割礼是表明成为立约群体一员的仪式,今天,洗礼也表示自己是属地教会的标志。 17:11 都要受割礼:原文是“割阳皮”,在当时切除男性生殖器端部表皮的这种割礼仪式,已是中东地带广为流传的习俗(21:4)。但是神这时候赋予它特殊的宗教意义,即:①脱去旧人,丢弃肉体罪之污秽的象征性表现;②象征重生新生命的洁净。 17:12 世世代代的男子:旧约的所有仪式都象征人子基督,所有的祭物都应当是公(雄性)的,而所有立约仪式也只限于男性。因为女人已包含在男性里面(2:21-24;弗5:22-33),因此其效力范围对两性都是的适用的。生下来第八日:选这个时间意义如下:第一,在生理上,这时的婴儿对疼痛没有什么感觉,而且血凝固最快;第二,在意识上,刚生的婴儿在七日前尚未洁净(利22:27),所以在此之前献给神是不恰当的;第三,从救赎史上,第八日是刚过安息日的第一日,是基督复活的日子(太28:1;可

16:2;路24:1;约20:1),象征重新开始的新生命。 17:15-22 本文第一次提到,应许之子将通过撒莱出生。成就应许的一年前,神开始关注将生产应许之后裔的撒莱。

17:18 亚伯拉罕担心约外的儿子以实玛利被排除在神的祝福之外,为他儿子的将来祷告恳求神。若把本节的“但愿以实玛利”译为“以实玛利也

要”比较通顺。

17:19 与他坚定所立的约:又一次明确启示了神救赎史的应许:神通过人不断地繁延,表明救赎之约不单单局限于一个人或一个时代,而是随着历史继续发展、扩大,最终将普遍用于全人类。

17:21 到明年这时节:通过重申应许,启示了以撒诞生的具体时间。像这样,启示按着神的计划逐渐展现在人类面前,这个应许在21:2得到成就。

17:23-27 亚伯拉罕顺从的动人故事:①绝对的顺从,亚伯拉罕从没提问割礼的原因和理由,只是遵照神的命令默默顺从;②立即顺从,在神命令那日,他不顾周围的嘲笑和反对,义无反顾地顺从;③完全的顺从,尽管他已是九十九岁的老人,却谦卑

地、以新的心完全顺从神的话语,丝毫没有加减。

灵修笔记 1月10日 创世记18-19章 余弸韡

创世记18章

1-8：本段记录了上帝向亚伯拉罕显现的开始。我们注意到这个时候上帝是亲自以人的形象向亚伯拉罕显现。这是上帝俯就人的卑微，亲自来到人类当中的重要时刻。当然亚伯拉罕见此情景，他也展现出超乎一般待客之道的方式，几乎是将自己当做了一个仆人来面对在眼前的三位陌生人。可见一个长期与上帝相交的人，能够感受得到上帝的存在。同时他也非常珍惜可以服侍上帝的计划，圣洁的神居然也愿意让卑微的人来服侍他，说：“就照你说的行吧”可见被主所洁净的人，神是多么愿意与之亲近。

9-15：上帝再次预言撒拉要怀孕。然而这个时候其实亚伯拉罕已经100岁了，上帝预言应许亚伯拉罕和撒拉要有后裔这件事情也说了很久了。他们早就觉得这应该没有指望了，毕竟他们都年老了，撒拉月经也断绝了，按人的角度，这是不可能实现的。然而事实上上帝是掌管宇宙万物的主宰，在人是不能的，在神凡事都能。只不过很多时候我们太过小心。我们容易走两个极端，一方面会觉得神是万能的，所以我求什么神就应该要为我们实现什么，然而当我们发现上帝没有按着我们的计划为我们实现的时候，我们却有完全否定了上帝的全能，认为上帝什么都做不到，失去了对上帝的信心。这是我们需要反省的。

16-33：这里提到了关于所多马、蛾摩拉要被上帝毁灭的故事。上帝将自己要毁灭这两个罪恶之城的计划告诉了亚伯拉罕，亚伯拉罕因着罗得在这城中，就向上帝祈求，期望上帝看在这城中存有义人的份上不要施行毁灭的事，免得罪人和义人一同受死。亚伯拉罕从50人、45人、40人、30人、20人、10人一直往下求。上帝就都应许祂就因为这些义人不会灭这座城市。或许是因为亚伯拉罕预计罗得家应该有10个义人，所以就没有再往下问。不过我们从上帝的回应当中，我们应当晓得其实基督徒生活在这座城市当中是对这座城市是一种祝福，我们也应当像亚伯拉罕一样为这城求平安。上帝不是耽延自己的审判，乃是愿意人人都悔改。

创世记19章

1-11：本段记录了所多玛城的罪行。他们城中充满了淫乱，同性恋癖，要逼罗得交出神的使者给他们任意而行，其罪恶之心令人发指。我们看到原本属于神儿女的罗得，其实在这个城市当中也受到了世俗的影

响，这种时候竟然让自己的两个女儿去交给这些所多玛城中的变态，说明在罗得眼中，这似乎也不算什么了。不过罪恶的势力不能胜过上帝的全能，他们最终没能得逞。

12-29：本段记录了上帝毁灭所多玛的经过。一开始，神的使者警告罗得一家神的毁灭计划，然而这样的计划在那些必定灭亡的人眼里，就是戏言。然而相信上帝话语的就因此得救。我们看到罗得领着妻子和两个女儿逃到了琐珥，果然上帝的审判从天而降。这两座罪恶势力滔天的城瞬间被毁灭。亚伯拉罕看到了这个情景估计就明白了其实他之前所求的其实上帝所给的答案是，这座城市里其实没有义人。但上帝也怜悯罗得，使他和两个女儿得以逃出生天。

30-38：本段记录了摩押和亚扪人的起源，他们起源于罗得与自己两个女儿的乱伦，他们乱伦的原因是因为认为自己在山洞中人迹罕至，可能没有后裔，于是想出了这样的自我救赎的方法。罗得其实连续两个晚上出现同样的情景，他不可能不知道发生了什么，只不过心照不宣罢了。因此摩押人的始祖和亚扪人的始祖就出生了。而这两个民族在日后也是抵挡上帝的民族。摩西在记录这段历史也是这个用意，他要告诉选民这些人从起初就是与神为敌的人。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

18:1-21 本章内容是满有神恩典的故事,17章有关割礼的契约之后,亚伯兰欣然顺从割礼的命令。神亲自率领两个天使访问族长的家,接受亚伯拉罕至诚的款待(1-8节),神启示了两个天上的秘密:一个是恩典的启示(9-15节),再次应许撒拉将怀孕;另一个是关于罪恶之城——所多玛灭亡的启示(16:21节)。神这种恩典和愤怒的双重显现,使我们联想将来基督的再临。主的再临,使顺从信祂的人胜利和欢乐(提后4:8;多2:13);对不顺从的堕落者来说,则是痛苦和悲伤(帖后1:8,9;启1:7)。

18:1-8 本文描述了亚伯拉罕接待客人的美好、真诚的态度。招待客旅虽是当时的习俗,但这个故事的含义超过了单纯接待客旅的层面,它讲述了邻舍之爱。亚伯拉罕是用爱心招待客旅的典范(来13:1,2),特点如下:①发自内心乐意接待。亚伯拉罕虽然已是近100岁高龄的老人,但他不顾烈日酷暑,一见行人便“跑去迎接他们”。若不是发自内心的

爱和热情,他决不能做到这一程度(约壹3:18);②谦卑地接待。亚伯拉罕身为大部族的族长,在年龄和地位都一无所知的陌生人面前俯伏在地,像仆人对主人所行的那样,以最高礼遇迎接他们。亚伯拉罕称呼他们为“我主”,把自己比喻成“仆人”;③殷勤地接待。虽然食物只有几盘牛犊肉、几块饼、奶油和奶,但这一切都是亚伯拉罕精心挑选,又是撒拉亲手制作,并由年老的族长亲自服侍。本文是亚伯拉罕的信仰人格在生活中表现出来的最好例子。他的确在不知不觉中(来13:2)谦卑地俯伏在神面前敬拜、并以喜乐的心接待。虽然神暂时成了亚伯拉罕的客人,但在天国里,神将以主人的身份永远接待亚伯拉罕(太8:11;启22:12)。有时在我们不经意时,主以我们意想不到的身份来找我们,试验圣徒的信心(太25:31-46)。

18:3 若……蒙恩:可译成“如果可以的话”(共同译本),“请拜托”(LB)。是表示谦卑美德的惯用词(30:27;撒上20:29;斯7:3)。 18:4 洗洗脚:阿拉伯和巴勒斯坦大部分地带是沙尘覆盖的粗糙的沙漠路。通常人们除了穿凉鞋那样简单的鞋,什么也不穿,因此接待客旅时,提供洗脚水是必不可少的。

18:6-8 亚伯拉罕最大限度地利用短暂的时间,实行最好的招待。

18:10 我必要回到你这里:神所说的“回来”、“降临”等表现手法,指出神将亲自介入到某一事件作工。这句话的意思为“这次虽只带应许到你们家,而下次必会带着这应许的成就,再次光临你们家”。那人后边的帐棚门口:游牧民的住处是帐棚。帐棚以里面的帘布为界限分为两部分。外间主要是男人接待客人的客间,里间则存放所有的生活用品、炊事用具等,是女人的内室。撒拉偷听天使的对话,可能就是在里面的内室。

18:13 陌生的过路人在第9节能够叫出族长夫人的名字,见证了能鉴察人内心的神的全知性。

18:16 向所多玛观看:可直译为“把脸朝向所多玛”。就像天上的审判官面向左边被咒诅的人一样(太25:41),神要把审判的脸朝向所多玛。 18:17-19 岂可瞒着亚伯拉罕呢:神把关于所多玛城命运的秘密告诉亚伯拉罕,理由是:①教导他蒙福的原理。作为神所拣选的民族——以色列的祖先,万国都必因他得福,亚伯拉罕有责任教导自己的众子和后裔“遵守神的道,秉公行义”(19节),这才是真正的蒙福之路;②教导他救赎的原理。没有审判,救赎就没有意义,没有救赎的审判也无法想象。因此神把救赎和审判、祝福和降祸两条路指示给亚伯拉罕,目的是为了使他的一切后裔把所多玛城的灭亡作为警戒,选择救赎之路。对于经常

与自己保持亲密交通的属灵朋友,神从各种角度向亚伯拉罕启示自己的意图(诗25:14;箴3:23;摩3:7)。

18:20-21 神把自己的想法(17-19节)告诉亚伯拉罕。

18:20 所多玛和蛾摩拉:与押玛、洗扁和琐珥一样,位于死海南端西订谷的城市(14:2,3)。这里的人极其堕落,所以在人类历史上,所多玛和蛾摩拉这两座城成了“罪恶之城”的代名词(赛3:9;耶23:14;太10:15;犹1:7;启11:8)。声闻:对罪而发的呐喊、怨声。此话源自古人的思想,认为含冤而流的血不归地,却向天呼求(4:10),象征所犯罪恶的严重性和破坏性。

18:21 察看:神不是因没有亲眼看见罪恶,不敢确认,而是指在到达所多玛城之前再给他们一次悔改的机会。在迦勒底的译文里补充了这样的一句话;“而且若他们悔改,我将免除惩罚”。基督甚至拯救了临死之前悔改的强盗(路23:40-43)。

18:22-23 本文是全本圣经最为恳切、坚韧、充满爱心的代祷。从中可以知道,所多玛城的灭亡虽是因为罪恶的蔓延,但最终还是因为缺乏义人。因此在担心周围的堕落状况之时,信徒应该先悔改自己的不义之处(路23:28)。亚伯拉罕祷告的特点:①信心的祷告,确信神对人类的大爱和公义(23-25节);②谦卑的祷告,在神面前谦卑,把自己看作尘土(27节);③不是只为亲属罗得而作的狭隘的祷告,而是为城中的所有人献上的祷告(24,28节);④真诚地爱那些人,甚至是堕落的罪人。 18:25 亚伯拉罕并没有无条件地要求耶和华的恩惠,而是承认神的审判是公正的,是以公义为基础的。比起当时近东其他宗教迷信和萨满教的神观,亚伯拉罕的神观是成熟的,远远超过他们。亚伯拉罕深深觉察到,耶和华神与缺乏伦理的假神不同,祂是分别善恶、义人恶人的公义的神。

18:26-32 起初亚伯拉罕认定神的公义(23-25节),此时,亚伯拉罕更依靠神的慈悲和怜悯恳求。本文以渐近的形式充分表明神耐心听取义人的恳求的无限慈爱(雅5:16)。

18:27 我虽然是灰尘:这不是单纯谦虚的表现,而是在神面前,正确认识到自身的存在(3:19),是真实的信仰告白(罗9:21-23)。

18:32 我再说这一次:如德里慈(F.Delitzsch)所说,这句话表现出“在信仰上,被造物对造物主的厚颜无耻”。好似耍赖般表明了人类无可奈何的光景。但是神却喜悦这种祷告和恳求的态度(赛1:18;太7:7-12;路11:5-13;18:1-8)。这就是神对人类“不顾一切”的爱。为这十个的缘故,我也不毁灭:一个国家灭亡的根本原因,不是外界的侵入,而

是自身的堕落。用悖论性说法,保守一个国家并非靠军事力量,而是因着敬畏神之义人的恳求。因着他们的代祷,罪人才不至于灭亡,仍能存活<太9:2,为代祷的功效和有限性>。因而,所多玛的灭亡就是因为他们没有十个恳求祈祷的义人。

18:33 为了挽救所多玛城,亚伯拉罕开始提议50个义人,之后是45个、40个、30个、20个、最后是10个,神都同意。亚伯拉罕没有继续恳求5个,便停止了。原因可能是他认为所多玛城里除了有侄子罗得和他的妻子,还有两个未婚的女儿和她们的未婚夫,并其他眷属,他们加起来至少有10个。但最终被得救的只有罗得和他的两个女儿共三人。

19:1-29 基督也使用本文教训信徒末日审判将会突然降临(路17:26-30)。所多玛和蛾摩拉的灭亡,与挪亚时代的洪水审判相同,是警告人神审判必然临到的预表性事件。它毁灭的痕迹留存至今,向活在世上的人们敲响警钟。

19:1-3 罗得的热情与4-9节中本地居民的态度不同,依稀反映出残留在罗得内心中的敬虔(彼后2:6-8)。但罗得的根本性错误是没有坚决离开罪恶满盈的城市,及至那时还生活在那里。

19:1 晚上:天使特意晚上来访,似乎是为了更确切地观察所多玛城的堕落。因为淫乱和放荡、各样邪恶常在晚上横行。当基督以世上光的身份降临时,爱慕黑夜的世人不但没有迎接祂(约1:4-11),反而把祂钉死在十字架上。城门口:古时候城门口是审判、诉讼、商业、社交生活的主要舞台。因此城门口时常有许多人(34:20;申21:19;22:15;得4:1,10;箴31:23)。

19:2 在街上过夜:?“街”指城中宽大的空地或广场。天使这样做是为了正确视察所多玛城的堕落。

19:4-11 本文直接表明所多玛城暴力和性堕落的光景。虽然义人的恳求有时能够延迟审判,但上达于天的罪恶却免不了受到刑罚。

19:5 晚上到你这里来的人:两位天使以俊美容貌的人的样式来到,可能很快引起了人们的注意。任我们所为:?“所为”(yada)是指通过经验认识对方的意思,在本文委婉地指性交,即同性恋(士19:22)。同性恋是讥笑父亲下体(9:22)的含的后裔中蔓延的罪行(利18:22;王上14:24)。圣经严禁脱离神的创造原理(2:24)及人类本性的同性恋行为(罗1:26,27;林前6:9)。在摩西的律法中这种罪面临死刑(利20:13)的严惩。表示“男色”的英语单词“sodomy”是从性堕落的所多玛“Sodom”而来,成为永远耻辱的单词。

19:8 本文体现族长时代父亲对子女的权柄(42:37)。这里罗得想“以罪抵罪”,这是属世的妥协。为了客人的安全,宁愿牺牲女儿的纯洁。对罪的妥协只能招来更大的罪恶,导致更复杂的问题(9节)。他应该把所面临的危机交托给神,凭着信心断然拒绝。

19:9 这个人:污辱性言词。这也是所多玛城的人对已经堕落的罗得根本没有尊敬之心的证据。有信仰的人堕落,更受世人的讥笑。想要作官:似乎罗得过去经常责备和抗议所多玛人的放荡行为。但是要禁止他们的堕落,罗得的信心似乎太弱(彼后2:7,8)。

19:11 眼都昏迷:因着超然的神迹,人们的视觉出现障碍(王下6:18)。朗矶(Lange)用诗的语言表达:“天界的属灵能力和地上的魔鬼正面冲撞的必然结果”。他们被情欲蒙昏了头,现在又加上肉眼失明,这群人真是居住在黑暗里的灭亡和震怒之子(太17:12;罗1:18,27;帖后2:3)。 19:12-22 本文使我们联想到浪子的比喻(路15:11-32),罗得追随世上的富裕深入到罪恶深处,这里表明他最终落到悲惨的结局。罗得迫于无耐放弃了所有的财物和名誉,急速逃离。可怜的逃生经历(3:15),给我们留下深刻的教训(伯1:21)。

19:14 以为……是戏言:无论是挪亚洪水之时(彼后2:5)、所多玛和蛾摩拉时代、还是在末世痛苦的时候(提后3:1),神得救的福音,凡有耳的,就应当听(启2:7,11,17,29)。

19:15 天使催逼: 在天上已备好愤怒的硫磺与火,天使恳切邀请他们走向得救之路(彼后3:7)。

19:16 罗得迟延不走:充分体现了罗得在死亡面前仍然留恋财物。如果他把所有财物积攒在天上,就会毫无留恋离开那死亡之城(太6:19-21)。拉着……手……领出来:如果天使没有强制地拉着他,魔鬼就会将他拉向死亡之路(彼前5:8)。当今我们之所以能持守信仰的生活,也是因着神的恩典,这恩典极有力、强制性地从世界中拉回我们的心(太17:12,15)。

19:19 不能逃到山上去:这句话体现罗得的不信。他向天使提出异议的理由,可能是因灭亡的紧迫产生了恐惧感,或仍没有完全放弃对所多玛的留恋。

19:22 没有到那里……不能做什么:神审判的目的是为了灭绝恶保存善。所以有时神宁可放弃审判,也不会把义人同恶人一起灭绝(18:25;启7:3)。有时为了保存一个义人的生命,也可能灭绝全天下(赛43:3,4)。

19:23-28 当灿烂的太阳一如既往从东方升起的时刻,本当是一天开始

繁忙的早晨,谁能料想天上的审判之火正在这一刻降临。本文生动地描绘了审判的突然性。基督告诫祂再临的性质,曾以此为例(路17:28-30)。因此,我们应当敬虔度过每天的每一瞬间(太24:27,44)。

19:24 从天上耶和华那里:本节强烈抨击了有关所多玛和蛾摩拉的灭亡是自然性火山爆发的学说。硫磺与火:可解释为“燃烧的硫磺”。覆灭罪恶所多玛城的就是硫磺与火,这也是神在末日覆灭这世界的可怕的工具(诗11:6;结38:22;彼后3:7;启19:20;21:8)。降:直译“成雨”,指伴随着闪电和硫磺的可怕暴风雨。

19:25 所多玛城的灭亡永远不能恢复,是彻底而完全的毁灭。由于可怕的火焰覆盖在含有大量沥青的地上(14:10),所有山谷一边燃烧,一边徐徐沉陷。加上高处的湖水流到谷里,最终让这片肥沃山谷成为寸草不生的死亡之海(死海),象征神对所有世代邪恶者所发出的可怕的审判。 19:26 回头一看:罗得的妻子由于:①不顺从天使的命令(17节);②对所多玛城的灭亡半信半疑;③对世上财物过分爱恋。一根盐柱:逃跑的一行位于差不多的位置,唯独罗得的妻子变成一根盐柱。这事件让我们看到神超然的行为。直至今日那盐柱依然还在,依然是回头一望之人的样式。这是一个活的教训,也是警告,表明我们的心所指的方向(路9:62;17:31,32;腓3:13,14;来10:39)。

19:28 如同烧窑一般:罗得曾用贪婪的目光看见(13:10)的那片肥沃又美丽的所多玛和蛾摩拉平地,现在变成了烟气上腾的熔炉。罗得移居所多玛像跳入死亡之火的飞蛾,是暗示他灭亡的前奏曲。只有用信心的目光观望时,才能看清所有事物的现象和实体(林后4:18;来11:1-3)。 19:29 记念亚伯拉罕:罗得被拯救的根本原因当然是由于神的慈爱(16节),但事实上也包括罗得最小限度的信心(1-8节)和义人亚伯拉罕恳切的祷告(18:23-32)。如同摩西为拜金牛犊而堕落的以色列人祷告,祈求上帝饶恕他们(出32:13)。

19:30-38 前段阐述了罗得所作的属世的选择(13:11)所导致的凄惨下场。本段表明他自私的要求(20节)所导致的失败(箴14:12)。本事件的主谋罗得的两个女儿放纵的动机:①他们在罪恶之城长大,受环境影响;②受到父母堕落的影响,母亲贪财如命(26节),为了平息所多玛人的欲望而采取的妥协所表现出的父亲缺乏道德。

19:33-35 叫……喝酒:如同挪亚事件(9:20-27),醉酒成为所有罪恶的入口(箴20:1;赛5:11;哈2:15)。根据罗得的品行(1-8节;彼后2:7,8),如果不是醉酒,他不会犯下如此可怕的罪行(利20:11-17)。都不知道:醉酒是撒但经常使用的工具,麻痹人的道德和信仰,使人不知罪恶。

19:36 醉酒导致的一时错误,给罗得的生平留下极大的污点:①称为“罗得子孙”(诗83:8)的摩押(“由于父亲”)和亚扪(“我父亲的儿子”)的名字表示近亲相奸,等于把父亲的耻辱永留后世;②圣经没有记录罗得何时何地死亡,他就这样消失在历史中。新约圣经有关他的记录一带而过(路17:28,29,32;彼后2:7,8),也只是为了给后人敲响警钟。要记住罪虽然可得饶恕,但那行为所撒的种却成长为荆棘。

19:37-38 本段不是为了体现以色列民族对摩押人和亚扪人的憎恶而编写。因为以色列最伟大的君王大卫就是摩押女人路得的后代(太1:5,6),甚至基督也是通过堕落人类的血统而生。圣经只是从救赎史的角度,实事求是地记录史实。由罪而生的这两个民族:①离开神,祭拜基抹和巴力毗珥,向摩洛祭献婴儿(民21:29;申4:3);②成为亚伯拉罕后裔的大敌,以色列人的眼中钉(申23:3,4;士3:13;撒上11:1-3;撒下10:1-4;王下24:2;尼4:3-8)。

创世记20-21章 1月11日

20章是亚伯拉罕信心的再一次试验，实际上，没有一个人的信心是与生俱来的，纵使亚伯拉罕被称为信心之父，然而我们在一次又一次的试验当中也看到他的信心是不断被提升，然而也看到许多时候的失败。本章记述的事件会让我们觉得和亚伯拉罕刚刚被呼召的时候，发生在埃及的故事情节雷同，我想圣经很真实地在表达一件事情，亚伯拉罕似乎经历过很多事情，应许在他生命当中的那种真实感逐渐地被加深，尽管如此，在遇到同一个问题的时候，很讽刺的是，此时此刻的他似乎和刚刚被神呼召的他并没有太大的不同。

亚伯拉罕说：“我以为这地方的人总不惧怕 神，必为我妻子的缘故杀我。况且她也实在是我的妹子；她与我是同父异母，后来作了我的妻子。(创世记 20:11-12 和合本)

我们看经文亚伯拉罕的回应，就知道原来罪人的罪性，在这些事上，总是有很多的相似性，我们习惯为自己找很客观事实的借口，从这句经文当中我们可以有一些思考，例如“我以为这地方的人总不惧怕神”，我想实际上，他更加深刻的内心是“我惧怕人过于惧怕神，惧怕环境过于惧怕神的护理”，以至于我认为别人不惧怕神的时候，神的能力就无法保护我胜过人的伤害，因此实际上是自己软弱，但是我们却把原因归咎于别人。“况且她实在是我的妹子”，尽管这是事实，亚伯拉罕在这边应该不是撒谎，虽然我们并没有去考证，但是从这边他的描述来看，我们可以推测，撒拉确实是亚伯拉罕同父异母的妹子，但是这并不是重点，重点是，亚伯拉罕懦弱，因为惧怕别人的伤害而不希望承认撒拉是妻子的事实，这是一种对名分的逃避。

那么20章的重点是指向哪里呢？我想重点并不是亚伯拉罕的软弱，而是面对这位软弱的人，上帝的回应是如何的。我们可以稍微往前回忆，从第15章亚伯拉罕抱怨膝下无子，到上帝与亚伯拉罕立血约，再到17章上帝应许赐下儿子，然后呢？就是亚伯拉罕用自己的方式取代上帝应有的方式，娶了夏甲，生了以实玛利，亚伯拉罕在犯罪，然而在这一章当中，上帝再一次用有力的事实告诉亚伯拉罕，祂就是那一位使无变有的神，我想这件事情对于亚伯拉罕的激励是极大的，因为因着他妻子的缘故，圣经特别交代，上帝给亚比米勒的惩罚是属他的人全部无法生育，然而需要亚伯拉罕为他们祷告，他们才能够得到医治，并不是因着亚伯拉罕的能力，乃是因为那听亚伯拉罕祷告的神，这样的一件事对亚伯拉罕而言又意味着什么呢？意味着他的问题，后嗣的问题完全应该靠着神的应许来成就，并且神有这样的能力。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

20:1-18 与罗得分开后,约有20年,亚伯拉罕一直住在希伯仑的幔利(13:18)。所多玛和蛾摩拉灭亡之后,他离开了那里。这件事让人联想到24年前在埃及发生的事件(12:10-20),但这并非如主张文献说的人所说,是相同事件的重复。这件事的教训:①无论什么理由,亚伯拉罕只要离开应许之地迦南地,就会有诱惑跟随;②很容易再次犯以往的罪。 20:2 称……撒拉为妹子:根据12节,照中东当时的风俗和法律,这句话并无问题,但却有谎骗的意图,所以是谎言,也导致别人犯罪。亚比米勒差人把撒拉取了去:不是由于90多岁的撒拉的美貌,而是想通过结婚与进入自己领地的强大富裕的君主亚伯拉罕结盟。

20:3 在梦中对亚比米勒说:与法老的梦(41:1)和尼布甲尼撒的梦(但4:5)一样,这是神显明自己的方法,尤其对外邦人,神常常使用梦的手段。

20:4 还没有亲近:为了保证立约之子——以撒的诞生,这是神绝对必要的紧急措施。不然若按时间推算,有可能会谣传撒拉所生的以撒是非利士王的儿子。

20:5 她是我的妹子……他是我的哥哥:以当时的法律或许能容许,但在神的法律面前分明是错误的。成为天上子民(腓3:20)的信徒,同样当依靠信仰之律而生活,它远超世上的法律。

20:6-7 根据当时的伦理标准,亚比米勒的行为并不算特别恶劣。但是带来了不好的影响,所以他的过犯须通过亚伯拉罕的中保才得赦免(17节)。他是先知:亚伯拉罕是得到神启示的人,是与神有过交通的属神之人,分明是先知。

20:8-18 基拉耳事件以亚比米勒的责备(8-10节)、亚伯拉罕窘迫的解释(11-13节)、以及美善的结局(14-18节)结束。通过基拉耳事件应该明白,无论信徒走到哪里,神都会与之同行,守护圣徒。

20:9-10 若大胆借用人为的描述,这时候神可能因“羞愧而躲起来”。正如孩子的过错使父母抬不起头一样,当这位既是神的朋友(代下20:7)又是代言人(7节)、神最心爱的亚伯拉罕,被一个没受割礼的外邦人责骂时,神一定不能正眼观看。今日,若因着圣徒和教会的过犯引起世人的讥笑,就成为亲手在主手上钉钉子的可悲人物。

20:9 不当行的事:?“不该行的事”,亚伯拉罕犯了不该犯的罪:①不信神;②让邻舍失足。

20:11-13 在埃及(12:10-20)、本文、及以撒的基拉耳事件(26:6-11)中,重复出现族长称妻为妹的现象,并非只是以欺骗为目的的谎言或者拙劣的辩解。这是族长成长的哈兰地的风俗,也是法律。问题只是他们没能脱离世俗,离开自己的信仰,使用人为的处世方法。

20:12 实在是我的妹子,她与我是同父异母:对撒拉的身份有如下见解:①与亦迦(11:29)是同一人,是亚伯拉罕的堂妹;②是他拉的孙女,应该是亦迦的姐姐。但学者觉得比较恰当的观点是撒拉的母亲是他拉的另一个妻子,非亚伯拉罕之母,他们认为本节的表现在文学上是正确的。

20:14-16 表明亚伯拉罕的惧怕和缺乏信心是很大的错误。亚比米勒的好意超乎想象,赐下四样礼物——家畜、奴仆、土地、钱财,以此表示赎罪和解的意思。

20:16 作为你……遮羞:直译为“蒙住你的眼”,指“用面纱盖住你的眼睛,不使你看见”。这句话可以从两个方面解释:①从撒拉的立场上,“不让她看见亚比米勒企图冒犯自己的过犯”;②从别人的立场上,“不让他们用情欲的眼目看着撒拉”(赛33:15;太5:28)。约伯曾把结婚描写成“与眼睛立约”(伯31:1),根据这句话表示“撒拉的纯洁”。

20:18 妇人不能生育: 怀胎的掌管者——神(伯31:15;诗139:13;赛44:2,24)使亚比米勒家的妇人身患不育的疾病,是为了保证将要生立约之子的撒拉的纯洁性。

21:1-7 以撒的出生是立约后的第一个果子。亚伯拉罕和撒拉的喜笑(希,以撒)是赞美神迹的欢喜之笑,也是遥望将来基督的喜笑(约8:56)。

21:1 耶和华按着先前的话:耶和华有成就对人的应许的能力。

21:2 所说的日期:是第一次启示（15:4)之后的第13年,到第14年神的约得以成就:第一,等到以实玛利成长为能够独立的年龄;第二,为了强调以撒的诞生是全然藉着神的能力和护理(来11:11,12),特意等到亚伯拉罕100岁,身体已如死躯(罗4:19)的时候,生了一个儿子。在漫长的等待后,立约之子终于出生。旧约没有人像以撒一样经过漫长的等待才出生。因为以撒是立约后的第一个果子(林前15:20,23)。他预表基督,以撒的预表性生涯在摩利亚山事件(22:2)中一次地性被呈献出

来。

21:4 生下来第八日:是耶稣复活的日子,象征重生生命的开始(17:12)。割礼:希伯来人的割礼与古代外邦国家施行的割礼有着显著的区别。埃及和埃提阿伯这些外邦国家所行的割礼,都具有一种迷信色彩,目的是为了减除痛苦和医治不治之症,或增加出生率。反之,希伯来人的割礼是根据神的命令进行的(17:9-14),具有彻底的宗教和属灵意义<17:9-14,割礼与信仰>。

21:6-7 圣经中出现的第一首母亲因儿子的诞生而欢喜的感恩颂赞。这赞美诗成为日后马利亚颂歌的前奏(路1:46-48)。凡听见的必与我一同喜笑:与撒拉以前不信的笑声(18:12)截然相反,这是母亲为着以撒的诞生,同邻居一同抑止不住的欢笑和出于信仰的笑声。谁能预先:?“谁”表明对这神迹的惊讶和惊叹。表示尽管所有的人都不信、讥笑,“唯独神”知道撒拉有今天。

21:8-21 本文描述了夏甲和以实玛利的流放,在旷野的彷徨。使徒保罗在加拉太书4:22-31说明基督教真理之精髓时,引用了前半部分(8-14节)。保罗从属灵的角度解释:亚伯拉罕的两个妻子撒拉和夏甲是恩典与律法,即自由人和为奴的人;两个儿子以撒和以实玛利是立约之子与由血气生的人,并从救赎史的角度说明了两者不能同时在亚伯拉罕身边共存的理由。本文事件具有强烈的启示性。因此本文的故事不是单属“那时”的事件,也是属于“今天”的事件。

21:8 在当时断奶通常在3岁左右(撒上1:22-24;代下31:16),所以比以撒大14岁的以实玛利(17:24,25)应该是17岁了。

21:9 戏笑:不是指开玩笑的使性子,而是指以实玛利因丧失继承权而怀恨在心,在为以撒摆设的宴席中,感受到的孤独成为他“蔑视和逼迫弟弟”的动机(19:14;39:14,17)。看似单纯的事件,在救赎史上却有着深远的意义。埃及女人所生的以实玛利逼迫立约之子以撒,从历史的角度象征以色列将来要在埃及400年(15:13)过被压迫的生活。在属灵方面,这也是预表因圣灵而生的信徒受来自血气所生之人的逼迫(加4:29)。

21:10-11 当撒拉驱逐夏甲和以实玛利时,亚伯拉罕甚是苦恼:第一,根据哈兰当地的风俗,不能随便驱逐给主人生过孩子的女仆;第二,亚伯拉罕对曾经认为是立约之子的(17:18)以实玛利产生了父爱。

21:12 从以撒生的:神把可以参与立约后裔的范畴局限在以撒的后裔中。这个范围藉着在以撒的两个儿子中挑选雅各,又一次被缩小(25:23)。

21:13 为了安慰因以实玛利伤心的亚伯拉罕,神重复从前的应许(17:20)。圣经再三重复的立约、忠告、以及警告都是神对圣徒的深切关怀。

21:14 在别是巴的旷野走迷了路:这里是巴勒斯坦和埃及之间的不毛之地。似乎亚伯拉罕想让夏甲返回她的故乡埃及,而夏甲由于离开埃及近20年,可能忘记了回乡的路。

21:15-16 充分体现了夏甲的母爱。以实玛利与夏甲不同(16:7,8,14)不熟悉旷野的路,他由于饥渴和劳累倒下,夏甲不愿看见儿子死去,就把孩子撇在小树底下放声大哭。约一箭之远:射箭手放置瞄靶的距离约为300m。“约扔一块石头那么远”也表示距离的远近(路22:41)。 21:17 不要害怕:神对亚伯兰(15:1)、以撒(26:24)、但以理(但10:12)、约翰(启1:17)都说过这样的安慰的话(赛41:10;43:1-3)。凡在彻底绝望的状况中谦卑仰望神的人,无论在哪里他们都能超越时空听到这句话(太10:30,31)。

21:18 必使他的后裔成为大国:这句话表示在旷野中迷路的不起眼少年,将来会成为阿拉伯族的始祖。从中我们可以看出,神在救赎史上的事工,可以使微弱的变成强大的(林前1:26-29)。

21:19 眼睛明亮,她就看见一口水井:这里说的井与水池有区别,是地下泉水涌上来。这种井的井口大部分都用石头围起,贴上特殊的标记。因此,认不出这种特殊标记的人就找不到井水。马太亨利(Mattew Henry)描写,夏甲找到的井是:“早已藉着满有恩典的誓约存在的井”。这井不能在罪恶里仿徨的时候发现,只有在神呼召的时候才能发现(约4:13,14)。今天,能得到这井恩惠的人,是那些真正呼求神的人(耶29:13;太7:7;约16:24;帖前5:17;雅5:13)。

21:20 成了弓箭手:箭是旷野生活必备的工具。这句话暗示以实玛利已经长大成人(25:12-18)。

21:21 从埃及地……娶了一个妻子:由于娶了外邦女子为妻,所以在他们的文化中外邦的世俗和传统迅速蔓延。以实玛利为祖先的阿拉伯族成为希伯来人和埃及人的混血民族。

21:22-34 神根据誓约(12:2,3)使亚伯拉罕强大,甚至连非利士地的基拉耳王亚米比勒也看得清楚。因亲身体验过神的干预(20:3-7),亚比米勒开始惧怕亚伯拉罕的神,所以主动要求结盟。在当时人口稀少,国家结构不完善的情况下,强者掠夺弱者是常事。因此,与邻国订立互不侵犯的条约是关系到生死存亡的一件大事。

21:22 都有神的保佑:立约的后裔以撒(26:28)、雅各(30:27)、约瑟

(39:3),都从外邦人的口中听到这样的话。

21:23 起誓:这个词源自希伯来文中意指“七个”的词。暗示誓言的严肃性和神圣性。因为希伯来人认为数字“7”是不可加减的,是表示创造天地天数的圣数或完全数<启 绪论,圣经中数字的象征意义>。誓言通常以“七种仪式”(21:28-30)得以确证。基督的“十架七言”证实这种想法(太27:46,47;路23:34,43,46;约19:26-30)。

21:24 和平之子亚伯拉罕(13:9)从福音的精神出发,欣然答应了亚比米勒的友好提议。从中看出,真正的信仰人格不是排斥他人或独善其身。我们不应以避开“世俗”为由,远离邻居或朋友。

21:25-26 对生活在巴勒斯坦南部沙漠地带的游牧民来说,井是生存的必备条件,也是最大的财产。霸占井水的行为常常成为战争的导火线。在缔结友好同盟的问题上,亚伯拉罕必须解决这一问题(太5:23,24)。 21:27 把羊和牛给了:赠送礼物是签订同盟的最后仪式。在古代近东,国家或个人收纳礼物是表示讲和,拒绝礼物则表示不和与战争(王上15:19;赛30:6;39:1)。

21:28-31 签定互不侵犯条约“别是巴誓约”之后,考虑到将来有侵犯的可能,亚伯拉罕送亚比米勒“七只母羊羔”作为礼物,表示自己对井水的所有权已经通过王的起誓得到正式认可(23节),并把这井命名为别是巴,含有“七个井”或“发誓井”之意。

21:33 亚伯拉罕从两方面记念基拉耳王与亚比米勒的契约。一是把井命名为“别是巴”;另一是栽下了一棵垂丝柳树。垂丝柳树:生长在沙漠地带的沙丘上,或者湖边及江边碱性地带。亚伯拉罕之所以种植这棵坚硬而长寿的长青树,原因是希望所立的约稳固长久。从而这棵树成了象征神永不改变的诚实和长久忍耐的怜悯。求告耶和华永生神的名:表示亚伯拉罕对神的认识更深一层。他最初称呼耶和华为“至高的神”(14:22),在立割礼之约时,已认得祂是“全能的神”(17:1)。现在称祂为“耶和华永生神”,告白神是与人立约并成就其约的神。

灵修分享 创：22-23 2020/01/12 聂彤

《创世记》22章记载了一件特别是事：神吩咐亚伯拉罕将他的儿子——以撒当作牺牲献祭。在看这章的时候，一般会产生两种看法：一是认为这个神不“善良”，为了考验人的忠诚度，竟然要杀人家的儿子；另一种认为，亚伯拉罕肯定知道最后神不会真杀了他儿子的。讲真，这两种看法，即使在基督徒中间也会时不时地冒出来。记得曾经有一位“释经学”的老师讲过一句话，TA说：解释圣经，是要把圣经中的真意“读出来”，而不是把我们今天的处境“读进去”。确实，圣经中有些记载，放在不同的时代处境下，似乎不合理。但我们必须认清的是，圣经首先是当时代的人看的，因此，在“那个”时代处境中，圣经律法的原则是高于同时代的其它律法原则的。这也是为什么上帝的选民——希伯来民族一直是特立于世界其他种族。而圣经原则的绝大部分，更是超越时代、真正“高大上”的生命与行为准则。

亚伯拉罕时代，将自己的儿子当牺牲，献祭给自己所信仰的神，是比较普遍的存在（古代中国也常有献祭童男童女的事发生）。而亚伯拉罕献以撒的事件，不仅是历史事实，更是一个预表：就是亚伯拉罕说的那句——神必自己预备作燔祭的羊羔——神救下了亚伯拉罕的儿子，也可以说是“亚当的儿子”，用祂自己的独生子——耶稣基督代替“亚当的儿子”。而亚伯拉罕的信心不止是预备——替代，乃是“复活”——即使以撒真死了，神也会为了祂自己的应许，让死人活过来！这是亚伯拉罕被称为“信心之父”的关键所在。

对于23章，更感兴趣的，应该是研究历史和法律的人吧！因为这章里，可以看见古代近东地区，关于土地买卖和继承的一些规定，以及土地契约的形成。但关注情节多于关注条规的人，更是看见亚伯拉罕的智慧和大度，在他与赫人（也可能是赫人的后裔）以弗仑的对话里，亚伯拉罕智慧地改变了自己的劣势（“是外人，是寄居的——从此，那块田和田里的洞，就藉着赫人定准，归与亚伯拉罕作坟地”）。

亚伯拉罕是果决又坚忍不拔的人，一旦明确了神的旨意，就会坚决执行。虽他也有一些弱点，但瑕不掩瑜，终是神所称赞的人。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

22:1-19 本文是旧约的各各他事件。因为这个事件与400年后摩西的

献祭制度(利1:1-9)同出一脉,在救赎史的角度预表了2000年后基督的十字架事件(约19:17,18)。这三个事件的共同点非常明确:①祭物应该是无残疾的公牲畜;②祭物应当是主动献的;③祭物要牺牲,其血要洒在地上(来9:18-22)。

22:1 这些事以后:以撒已经长大,可以背着燔祭用的柴爬山(6节)。要试验:圣经中出现的试验有两种:一种是来自抓住空中权势的撒但(弗2:2),目的是把人推向堕落(temptation)(3:1-6;太4:3;帖前3:5);另一种是来自神,目的是对信仰的试验(test)(出16:22-25;20:20;申8:16;伯23:10)。撒但的试探不择手段,有时从人的内心,有时从外部以各种形态出现,目的是使人堕落,灵性上使人与神隔离,道德败坏,使人被恶制伏(林后11:4;雅1:14,15;约壹2:16)。主祷文“不叫我们遇见试探”(太6:13)的意思,就是求神在撒但的这种诱惑中保护软弱的信徒。亚伯拉罕遇见的试验是来自于神,为了使他成为真正的信心之父而施行的试验,要求人完全在神面前屈服。

22:2 你的儿子,就是你独生的儿子,你所爱的以撒:以三重渐进式的表现手法:①不是牛和羊,而是人,是儿子以撒;②这儿子是他100岁时生的,世上任何东西都无法交换的最心爱的儿子以撒;③要求献独生子以撒为燔祭,这儿子是以实玛利离开后唯一的骨肉,而且是等待了25年的立约之子。也就是要献人祭,这在人来说绝对不能接受,神的命令是试验,再一次让人站在理性和信仰中间。摩利亚地:包围耶路撒冷的山区。

22:3-4 若说亚伯拉罕以喜悦的心接受了神的命令,这是无视父爱、无人情味的解释。或许那一天,他整夜不眠,内心经历了许多矛盾,比如:①神很早就提醒挪亚生命的尊严(9:4-6),并极其不喜欢流血(杀人),那么今天神为什么要求自己用外邦人极其野蛮的风俗献人祭呢？②为何收回通过多次的应许和起誓,好不容易出生的唯一继承人以撒呢？这一切到底是为什么？③神把自己的名字改成“众人之父”亚伯拉罕(17:5),究竟有何意图呢？……但是亚伯拉罕克服了所有的矛盾,再一次顺从神的旨意。

22:3 指示的地方去了:从别是巴到耶路撒冷的摩利亚山约有80km,这3天的路程是维系人对神的顺从和献身之路,也是通向至圣所的赎罪之路。摩利亚山就是后来建立所罗门圣殿之地(代下3:1)。

22:4 到了第三日:从接受神的指示算起,已是第四日了。这要求完全与出埃及记12:3完全一致,在逾越节前四天准备宰杀之羊(出12:1-6)。 22:5-10 详细描写走向死亡的最后旅程,目的是为了渲染每一个脚印

中所含的父爱。这与四福音书的后半部分,用较长的篇幅描写基督受难和死亡是一样的。

22:5 我与童子……回到:亚伯拉罕信靠神的应许,从自己似死的身躯中奇迹般地生出以撒(罗4:18-22),这一次他再次信靠神的旨意,告白自己盼望独生子能自然地复活(来11:17-19)。

22:6 放在他儿子以撒身上:亚伯拉罕把献燔祭用的柴放在以撒身上,这预表了神在救赎史上的最高启示,即神让独生子基督替人类背负十架的代赎事工(赛53:4-6)。

22:7 父亲哪……我儿:父子间充满亲情的呼唤和回应。献燔祭的羊羔在哪里呢:暗示通过父亲亚伯拉罕的教育,以撒已经熟悉献祭规则。另一方面这是一个启示性的提问,带有更深层的属灵意义,是当今生活在罪恶世代里的所有人焦急的提问:羊羔在哪里呢？虽然以色列民族牺牲了无数羊羔仍然没能找到答案(赛1:11-14)。但是在福音时代,施洗约翰对前来受洗的基督说:“看啊！神的羔羊,除去世人罪孽的”(约1:29)。

22:8 神必自己预备……羊羔:对儿子的提问,父亲凭着信心说出了正确的答案。

22:9 捆绑……以撒:只要愿意,精力旺盛的以撒完全可以摆脱年迈父亲的捆绑。但是正如成为代赎祭物的基督,无声地让人们捆绑自己一样(赛53:7;太26:47-56),以撒凭着对父亲的信赖和对神的信靠,安静地交出了自己的身体。

22:10 拿刀,要杀:这是宰杀祭物的动作,这行为表明亚伯拉罕已杀了以撒,神也悦纳了亚伯拉罕的信心。已经完全成就了献祭的精神,所以神没有必要真的把以撒杀掉。因此,以撒虽然没死但如同已死,没有被埋 又 活 了 。 这 就 是 基 督 教 的 似 非 而 是 的 说 法(paradox)(太10:39;16:25;约12:25)。

22:11 亚伯拉罕！亚伯拉罕:重复名字是为了明确提示事态的紧迫性和名字所包含的性质。因为亚伯拉罕只有通过献上立约的继承人以撒,才能真正成为属灵列国的“信心之父”(17:5)。

22:13 代替他的儿子:以这只代替以撒而死的公羊为起头,无数无残疾的动物代替无数人的罪而死了。但这一切都在启示一件事——一只无残 疾 羔 羊 永 远 的 献 祭,就 是 十 字 架 上 基 督 的 代 赎 之 死(利1:4;16:21,22;民3:12,41;8:18;赛53:4-6;林后5:21;加3:13;彼前2:24)。从这种意义上讲,圣经是“代替的历史”(The History of Substitution)。

22:14 耶和华以勒:可能根据第8节取的名字,表示神时常看顾信徒的所需,并提前预备。

22:15-18 试 验 结 束 后,再 次 得 以 确 认 的 祝 福(12:2,3,6;13:14-16;15:5;17:1-8)。也是最终赐给亚伯拉罕的应许。

22:16 指着自己起誓说:当誓言的保证人大于起誓者,这誓言才具有权威。因此人起誓时,起誓的保证人常常是神(撒下19:7;21:7;王上1:30;2:8,23;尼13:25;赛19:18)。但神是最大的,没有大于祂的,因此神只能指着自己起誓,而且这也是最确实的保证。神用自己永恒的生命担保这个誓言,只要神存在,这个誓言就有效,并且神以最严肃的方式使这个誓言得以成就(来6:13-17)。

22:17 你子孙必得着仇敌的城门:字面意思是亚伯拉罕的后裔以色列将会击败他们的仇敌,占领他们的城市。但更深的属灵意义是,将来信祂的所有信徒,即亚伯拉罕的属灵后裔,将通过弥赛亚用福音征服这个世界,并制服所有黑暗势力(加3:7-9,14)。

22:18 因你的后裔:就像保罗所理解的,指将成为福音根源的那位特定“后裔”,就是基督(加3:16)。

22:20-24 亚伯拉罕离开吾珥之后,第一次听到拿鹤的近况。突然插入介绍此事,是因为拿鹤家族与亚伯拉罕家族是近亲结婚,并与继承与神立约的以撒、雅各等人的血统有关。从这个意义上,生了利百加和拉班的彼土利成为本文的中心人物(24:15,29)。利百加日后成为以撒的妻子,拉班生了两个女儿拉结和利亚日后成为雅各妻子。

23:1-20 本文以平稳的方式描写撒拉的死(1,2节)、购置墓地(3-18节)、埋葬事宜(19,20)。撒拉享年127岁,去世的那年是她随亚伯拉罕离开吾珥62年后,是以撒出生后37年。撒拉比亚伯拉罕早去世38年,蒙神呼召进入天上永远的迦南地(来11:16),撒拉是立约后裔的母亲(17,19),作为所有信神之人的母亲(赛51:2),她一生跟随丈夫亚伯拉罕过着寄居的生活(来11:13)。圣经记录了她神圣的品德(彼前3:6)。同时她也是圣经中唯一记录年岁的女子,以此来永远记念她。

23:1 撒拉享寿一百二十七岁:这是以色列女先祖的岁数,将永远记在他们心里。

23:2 迦南地的……希伯仑:亚伯拉罕与侄儿罗得分别后,离开非利士族之地基拉和别是巴之前,在此居住了近20年(13:18)。后来又回到此地,死后也埋葬在这里(25:10)。这里特别强调撒拉没有死在非利士地,而是死在迦南地。为她哀恸哭号:葬礼中的一种仪式,送葬的人们面对

尸体,坐在地上哀哭(撒下3:31;21:10)。亚伯拉罕回忆与撒拉的过去时光,流下的眼泪是真心哀悼的眼泪,决不是一般葬礼仪式上的悲伤眼泪。今天信徒虽然期盼来世与复活(50:1;撒下12:16;徒8:2),也很难抑制这世上离别的伤痛。这也是耶稣为死去的拉撒路哭泣的原因(约11:35)。圣经强调复活的盼望,让人克制过度的悲伤(帖前4:13)。 23:3-20 无论任何时代、社会,决不会没有法规。本文记述亚伯拉罕根据赫族的法规(The Hittite Code)购置撒拉的墓地。依据赫族的法律,凡拥有土地的人都要担负国家军事义务,但是拥有土地中一小部分的人却没有这种义务,这个责任落在拥有大部分土地的人身上。因此当亚伯拉罕只想购买部分土地作墓地,赫人以弗仑以这个法规,拒绝他的要求,而要他购买全部土地。

23:4 是外人,是寄居的:作为族长,亚伯拉罕是神认可承受迦南地的人,但他如此说是因为知道自己的基业不属于这个世界,而是在天上(来11:13;彼前2:11)。埋葬:源自“挖”(dug),指在地上或在山丘上挖一个洞,把尸体葬在其中。

23:5-6 外邦人赫族慷慨的应许不仅暗示亚伯拉罕在当时的社会地位和很高的声望。同时也让那些自称为选民,却封闭自己,自私的人羞愧。 23:7-9 亚伯拉罕选择麦比拉洞作为撒拉的墓地,让赫人作为自己与土地主人以弗仑交易的仲裁者。

23:8 求……以弗仑:以弗仑可能是那座城市的一位领导人物。古代近东的风俗,所有物品的交易需要一个作保证的仲裁者。亚伯拉罕根据这种风俗,要求赫人作仲裁者。

23:9 麦比拉洞:?“麦比拉”意为“双重”(double),“麦比拉洞”指“双重的洞”,可能:①是有两个入口的洞;②可以同时埋葬两个人的大洞;③洞中有洞的双层洞穴。这个洞因其独特的形状,有了“麦比拉”的称号。

23:10-16 亚伯拉罕和以弗仑之间的正式交易,在友好的气氛中完成。在当时没有明确登记法规的情况下,为了获得交易的合法公证性,所有交易行为必须在作为公众生活的中心——城门及众人面前进行。本文出现的买卖契约的核心为:第一,以弗仑最终同意将田地连洞一同送给亚伯拉罕。无可否认,这是出于好意,但也不能否认,他打算根据当时的法律履行义务,把土地所有人担负的税金和军事责任转嫁给亚伯拉罕。第二,亚伯拉罕一定要付田价给以弗仑。这是为了保护尸体的安全,以防日后以弗仑可能变卦。亚伯拉罕在众人面前付给田价,明确他拥有土地所有权(撒下24:24)。

23:10 以弗仑正坐在:当时坐在城门口处理事情的人,是在百姓中德高望重的领袖者(19:1)。

23:12 亚伯拉罕……下拜:是对对方的友好建议表示感谢,也是接受提议的礼仪。

23:15 在你我中间还算什么呢:在双方的名誉和人格面前,岂能为这点小事计较。

23:16 照着他在赫人面前所说的话:在为作公证而聚集的众人面前付给适当的价钱、正式签约。买卖通用的银子:商人之间交易时通用的银子。一般在银子上面有重量的标记(mark),表示其价值。

23:17 麦比拉幔利前,以弗仑的那块田:撒拉第一个葬在这里,之后亚伯拉罕、以撒和利百加、雅各和利亚,三大族长及妻子都葬在这里(25:9;49:29-33;50:13)。但约瑟和十二族长葬在雅各从哈抹子孙手里买下的示剑地(33:19;书24:32;徒7:16)。

23:18 都定准……在赫人面前:当时虽然有最初的文字,但圣经几次强调古代公证方式是在众人面前公布约定内容,从此可以看到:①可能是口头签约形式,不是书面签约;②或是并行约定,鉴定基本的买卖约定书的同时按照以上的方式公证。

23:20 亚伯拉罕作坟地:迦南地的继承人亚伯拉罕(13:17)在迦南所有的土地只是这一小片埋葬自己的地方,而神应许的“迦南”到底在哪里？就是他死时领受天上迦南、新天新地的天国为业。

灵修分享

许秋诚 2020年1月16日

经文：创世记28～29章

第一部分：

雅各逃往拉班的家

经文的结构：

一、雅各逃亡的路上（28章）

二、雅各遇见了拉结（29:1～12）

三、雅各娶妻的经历（29:13～35）

在雅各两次用诡计“骗取”了哥哥长子的名分和祝福后，以扫因着怨恨雅各，想要将他杀死。雅各采取的行动就是离开这个家，逃往母舅拉班的家。这也是雅各生平的第二个阶段，他也开始了寄居、漂泊、受压的日子。在这个过程中他仍然想透过自己的方式，来取得上帝的赐福和好处；然而上帝却透过各样的方式，让他认识到，他所拥有的全然是上帝的恩典和赐福。

在创世记28章中，让我们看到雅各离家出走的过程，而雅各的离家出走是在父母亲的安排下离开的。从以撒对雅各的祝福和吩咐中，让我们看到以撒对雅各的心意，也看到神将来要在雅各身上成就的工作。从而也看到以撒开始顺服神对雅各的拣选。在吩咐中强调要在本族、本家中娶妻；在祝福中强调：“将应许亚伯拉罕的福赐给你和你的后裔，使你承受你所寄居的地为业，就是神赐给亚伯拉罕的地。”

在雅各逃亡的路上，也再一次让雅各认识到，神对他的拣选是出于神的恩典，而是不是来自于自己的聪明和努力。神在雅各逃亡的路上藉着异梦，向雅各启示将来神要在他身上所成就的心意和计划。当雅各醒来后，明白这是神的工作，也是雅各与神建立关系的开始。当祂认识到神向他所启示的应许时，他也在神的面前立石为记，在石头上浇上油并许愿：“神若与我同在，在我所行的路上保佑我，又给我食物吃，衣服穿，使我平平安安地回到我父亲的家，我就必以耶和华为我的神。我所立为柱子的石头也必作神的殿；凡你所赐给我的，我必将十分之一献给你。”

在雅各的逃亡路上让我们认识到，雅各想要透过自己的方式，来成就自己的梦想。当他认为好的东西，想要透过自己的方式去抓住时，最终导致的就是他需要面对自己的罪所带来的后果。当他靠自己的努力和智慧想要抓住时，似乎是抓到来了，但又什么也没抓住，反而他要离家出走。而出于神的拣选，神在一步步地带领和引导雅各的前路。

让他的生命不断地认识神，从而回转归向神。基督徒的生命也常常如此，求神不断地在我们的道路中指引我们，使我们少走弯路。

在创世纪29章，当雅各长途跋涉来到了东方人之地巴旦亚兰，遇见了拉班的女儿拉结。当雅各将一切的情由告诉拉结与拉班时，拉班似乎热情地接待了雅各，并邀请雅各与他们同住。而在接下来的年日中，雅各与拉班展开了彼此的较量，他们都想透过自己的聪明和狡猾，从对方的身上得着自己的利益。

当雅各在拉班家寄居时，雅各愿意用七年的工价来换取拉班的女儿拉结，因为雅各深爱着拉结，并且看七年如同几天。当日期满足的时候，拉班本应该将拉结给雅各为妻。但拉班出于自己的私意和利益，他却用诡计待雅各。先将利亚给他，然后再将拉结给雅各。这样雅各就可以再继续服侍自己七年，而且还可以解决大女儿的婚姻问题。这对于拉班来说似乎是两全其美的事情。而雅各也只能被迫地接受。

在雅各的婚姻生活中，也让我们看到了婚姻中的张力。就是雅各偏爱拉结而冷落利亚。这也使得姐妹之间不断地引发争宠的事情，在他们生孩子的事情上就展现出来。因此我们看到雅各的婚姻家庭生活并不和睦，反而很多的事情令他愁烦。这其中也让我们看见上帝的手工作，“耶和华见利亚失宠，就使她生育，因着雅各的偏爱也导致了拉结不能生育。拉结因着不能生育而埋怨丈夫，利亚也因着给雅各生子，而想透过这样的方式来得着丈夫的心。

在经文中让我们认识到，犯罪堕落的人是落在何等可怜的光景之中，我们必须承认自己是何等地自我为中心，我们的出发点都是为着自己的利益而活。我们都在以各样的方式在这个堕落的世界之中寻找自己的满足、喜乐、和盼望。但这一切终将把我们带入到更大的失望之中。因为人不可能从这个物质的世界之中得着满足和盼望。人活在这个物质的世界之中，当然对这些物质存在需要，但人是有灵的活人，人类真实的满足和盼望除非来自创造宇宙万物的主宰。除非你的生命真实地依靠祂并为祂而活。神在雅各的生命中，就是让他不断地认识和经历祂。一方面让雅各认识到，依靠自己的无能和绝望，一方面让他认识到神的恩典和信实，这也是基督徒生命真实的写照。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

28:1-22 雅各开始了饱经风霜的一生。雅各欺骗父亲夺得对长子的祝福,为了逃避哥哥的报复,孤身离开迦南地别是巴逃到800km以外的巴旦亚兰外婆家,这时他77岁,20年艰苦的寄居生活即将开始。本文的目的,并非要记录雅各的悲惨处境,而是要强调亚伯拉罕、以撒的神耶和华,在这种境况下对雅各施以无条件的大爱和永不止息的恩惠。体现:①被拣选的百姓无论走到何处,无论遇到何种境况,神时刻与他们同在;②越是孤单难过,神的恩典和安慰也会越大。

28:1 不要娶迦南的女子为妻:听到利百加的提议,以撒应该想起父亲亚伯拉罕的信仰(24:3,4),在当时艰难的环境下,依然让自己与同族人结婚。以撒悔恨因疏忽让以扫与外邦女子结婚(26:34),因此嘱咐被祝福的继承人雅各,千万不要再犯这种错误。

28:2 拉班的女儿中,娶一女为妻:回应神呼召(12:1)的子民,要保守耶和华信仰的纯真和圣洁。

28:3-4 与亚伯拉罕多次领受的约的祝福(13:15-17;15:18-21;17:2-8;22:16-18)内容相同,可以看出立约的祝福,从亚伯拉罕、以撒传到了雅各。这祝福有两个不变的应许,关乎蒙福后裔的昌盛和后裔所居之地。 28:5 圣经不是按以扫和雅各的出生顺序,提到以扫和雅各的母舅,而是说雅各和以扫的母舅。作者根据圣经救赎史的目的,无视肉身的先后顺序,而从属灵的优先顺序进行记录(5:32;11:27)。

28:6-9 以扫把不被父母认可、没能得到父亲祝福的原因,归结于外邦出身的妻子。所以到了晚年他又结了第三次婚,这次婚姻只不过再一次证实以扫不适合作圣约继承人的事实。他的错误:①忽视尽管以实玛利家族是亚伯拉罕的血统,却是从神的祝福中分离出来、在立约之外的民族;②他原来的妻子既没死亡,又没离婚,他却因要得祝福的野心,轻忽神定下的一夫一妻制(2:24;26:34;36:1-5)。

28:10-22 对一直生活在家里、温顺的雅各来说,身上只备有一根杖(32:10),向外婆家哈兰的逃亡路程,一定充满艰难(10,11节)。但比起舒适的帐棚,在逆境中,雅各更深感受到与神交通(12-15节)、向神许愿的体验(16-22节)。我们应该认识:①在圣徒成圣的过程中,苦难和逆境是必需的(彼前1:6,7);②圣徒会藉着逆境成长为纯洁火热的信仰之人＜伯2:7,关于苦难＞。

28:10 出了别是巴:第一,为了逃避以扫的报复,第二,为了从母亲的家族中娶妻,雅各离开了温暖的家和心爱的父母。

28:12 梦见:雅各在凄惨的逃亡路上,由于疲劳和恐惧悄然入睡。神通过梦给他安慰和鼓励(伯33:15,16)。梯子的头顶着天:这梯子连接立

约之神居住的天及立约之后裔居住的地,象征立约的核心——基督。这是为了表明只有借着成为梯子的基督,罪恶的人类才能与神有真正属灵的交通。在人类堕落后,天与地之间的沟通只有通过这个梯子才有可能,除此之外,人类再没有路可以到达天上(约10:9;徒4:12)。现在,这个梯子竟屹立在无力、战兢躺卧在地上的雅各面前。神的使者:指天使(诗103:20-22;来1:14)<16:7,耶和华的使者>。上去下来:表明天使的工作,天使把人类的祈求送达神那里,再把神的帮助、保护和恩惠带给人类(诗34:7;91:11;太18:10;来1:14)。这预示基督的代祷事工(约1:51)。

28:13-15 梯子之约是神与雅各的祖父亚伯拉罕之约的重复及继承。雅各作为将来的选民之祖,代表所有信神的人接受圣约。

28:15 总不离弃你:对雅各来说,此时神的保护和同行的应许非常及时。摩西死后,这个应许同样临到继承以色列指挥权,即将投入战斗的新领袖约书亚身上(书1:5);也在大卫死后,临到完成圣殿建造的年轻所罗门身上(代上28:20);在主升天后,临到留在地上,要完成福音使命的心爱门徒身上(太28:20);临到苦难和逆境中,努力保持圣洁的我们身上(来13:5)。

28:16 耶和华真在这里:雅各突然意识到,神不仅降临在祖先们敬虔敬拜的坛上,也在疲劳、孤独、恐惧缠绕的睡梦中显现。说明神降临不是因为人筑的坛圣洁,而是神降临的地方将变成圣洁之地。

28:17 就惧怕:人看到圣洁的神降临,便会产生如此感觉(出28:18;赛6:5;启1:17)。神的殿……天的门:用修辞手法描写在梦中见到的场面(12节)。预表日后的新耶路撒冷(启21:10,12,22-27)。

28:18-19 为了记念显现的神,为了牢记此事,雅各采取的方法:①把所枕的石头立作柱子,浇油在上面(18节);②给那地方起名“伯特利”,是“神殿”之意(19节)。预表将要在此建造神的殿,作为向神献祭的地方,是人类深远、古老的宗教仪式。在经历特别的宗教体验后,通常按人的性情,都觉得事情所发生的地方神圣,值得记念。后来,因着神的恩典雅各成就了此愿望(35:7,15)。

28:20-22 表面上看,雅各的许愿采用的是对祝福的报答形式,但在心里,却是他从信心发出的感恩许愿。

28:20 许愿<民30:1-16,许愿和起誓>。

28:21 平平安安地回到……家:为了躲避以扫的报复,雅各向神发出的祷告。信实的神应允了这祷告(33:4)。我就必以耶和华为我的神:表达要以耶和华为自己的神,一生事奉神的意志,也是雅各的信仰告白。

28:22 必作神的殿:日后雅各还了这个愿(35:7)。伯特利(35:14,15)成为记念神向祂的百姓显现及同在的处所。在以后的世代,也成为象征以心灵和诚实敬拜的地点的永恒模型。凡你所赐给的……十分之一:十一奉献是谦卑的信仰告白——自己的一切都是神所赐的。

29:1-8 记录雅各与拉结的相遇。

29:1 雅各起行:雅各在伯特利得到神的安慰和应许,与刚离开别是巴不同,他肯定得到了属灵的能力,必定是大步向前迈进。东方人之地:指距别是巴725km的米所波大米地区。如果雅各一天的行程是48km,则需15天能到达。

29:2 看见田间有一口井:在游牧地区,水井是重要的路标。

29:3 羊群在那里聚集……饮羊:是水源极其缺乏地区的特有方式:①可以避免多次搬运石头;②牧人公平分配水的约定。随后又把石头放在……原处:这种做法:①防止强烈的阳光,保持水温;②防止沙尘,维护水质;③防止羊掉入水井;④确保水井的占有权。

29:4 弟兄们:按当时的风俗,牧人通常比较孤单,即使遇见陌生人,也会热情问安。身为牧人的雅各,向另一位牧人热情地问安。

29:7 不是羊群聚集的时候:日头还高,不是把羊群圈起来的时辰。 29:9-14 雅各与拉结、舅舅拉班戏剧性的相逢。这场面让人联想到一个世纪前,亚伯拉罕的仆人以利以谢为给以撒找到新娘,奉命来到这里的情形(24:15,28-31)。这两件事绝不是偶然或幸运,而是神引导的结果。在信徒的生命中,不存在偶然,凡事都有神亲自的护理和引导。 29:9 拉结……牧放的:当今阿拉伯游牧民中,还经常可以看到女孩子放羊的身影。

29:11 亲嘴:雅各在众人面前与拉结亲嘴,是把她看作小妹妹,也因漫长的旅程后见到亲人的喜悦。这戏剧性的相遇是井边相遇事件之一,还包括以利以谢与利百加相遇(24;15)、摩西与叶忒罗七个女儿相遇(出2:15,16)、基督与叙加城女人相遇(约4:6,7)。

29:13 拉班……跑去迎接,抱着他:自从上次亚伯拉罕的仆人以利以谢因以撒的婚姻而来(24:34),已过了97年。拉班见到妹妹利百加的儿子雅各,应该是又惊又喜。

29:14 你实在是我的骨肉:雅各坦诚详细的叙述,使拉班确信他就是自己的侄子。骨肉是有血缘的亲密关系(2:23;13:8;士9:2;撒下5:1)。 29:15-30 身为弥赛亚约定的继承人,雅各将成为12支派的祖先,他有必要、而且必须改变自己的人格,过成圣的生活,即使必须经过许多试

炼。本文描写雅各受试炼的经过,与他成长的生活形成鲜明的对照:①骗人的雅各,亲自尝到被骗的痛苦滋味,使他更加明白人生的真谛;②在母亲宠爱下长大的雅各,通过爱上一个女人,领悟到真爱的意义。雅各对拉结纯真忘我的爱情能预表基督对教会的大爱(弗5:25)。神为了使所爱的人生命得到洁净,时常让他们经受试炼(伯23:10;来12:11;彼前1:7)。

29:15 你要什么为工价:看来诚实的雅各得到拉班的认可。明白雅各处境的拉班,希望与他立约达成雇佣关系。

29:16-17 利亚并非长得不漂亮,而是拉结因聪慧的眼睛显得更美丽。 29:18 服事你七年:雅各的提议表明:①他希望用劳动作为代价代替彩礼;②为了心爱的人,他要等当时认为完整的年数——7年。

29:19 这种习俗至今还在巴勒斯坦游牧民贝都因人(The Bedouins)的生活中保留,通过近亲结婚,可以保持更稳固的同盟关系。

29:20 看这七年如同几天:爱情奇妙的力量,使雅各以喜乐和盼望克服漫长的雇工生活。爱的确具有惊人的力量,能使人忍耐一切痛苦(林前13:4-7)。圣徒生活在罪恶的世界,但借着对天国火热的盼望及对基督挚热的爱,才能拥有真正的喜乐。

29:21-25 雅各没能分辨出暗恋7年的拉结和姐姐利亚,可能因为:①根据当时的风俗,新娘的脸和全身都要用面纱遮住;②新房比较昏暗;③婚礼上雅各一定喝得烂醉;④利亚事前听从拉班的计划,装扮成拉结。

29:24 根据努斯(Nuzi)泥板所记有关结婚的规定,当主人出嫁时,使女也与主人一同嫁过去,使女所生的孩子要归主人(30:3)。

29:25 到了早晨……一看是利亚:雅各曾利用父亲的弱点骗取长子名份,现在岳父利用他的弱点,用同样的手法骗他娶了姐姐,而不是他所钟情的妹妹。人种什么就收什么(加6:7)。

29:26 与古印度和埃及一样,哈兰也有妹妹先于姐姐出嫁的风俗。因此拉班这番话不过是狡辩。假如他真想把拉结许配给雅各,在签定条约时就当说明这种习俗。另外,强调长子名份的一番话,尤如一根刺,刺到雅各致命的痛处。

29:27 为这个满了七日:既然事情已经到这个地步,拉班希望雅各给利亚一个星期的婚期(士14:12)。把那个也给你……再为她服侍我七年:拉班的提议极其卑劣、自私,不顾女儿的幸福,只想利用雅各的才能积攒财富。

29:28-30 重婚与纳妾不同。妾不能成为正房,重婚娶的妻子有权成为

正房。虽然不能根据摩西律法(利18:18)评判族长的重婚及纳妾行为,但也不能以未明确规定作为理由,将其正当化。这都是人堕落之后,邪恶之心生产的结果,它破坏神祝福的(2:18-25)美好家庭,是引发家庭矛盾的主要因素。今天,神的旨意明确启示,基督化的生活绝不允许这些行为(太19:4-6;林前7:2)。

29:30 爱拉结胜似爱利亚:雅各可能受到父母的影响(25:28)。另一方面,茉特夫(Lightfoot)博士解释,利亚象征生活在律法中的犹太人;拉结象征生活在福音之下的基督徒。

29:31-35 神却与雅各不同,祂使利亚多子,使雅各偏爱的拉结无子,为了:①体现神的公义,神安慰痛苦中的人,使蒙福的人不致傲慢。②更重要的是显明以色列人的起源不是靠着自然界的秩序,而是根据神深切的护理及恩典。利亚通过给四个儿子起的名,感谢看顾自己苦情的神;告白期望得到丈夫关心的情怀。

29:31 拉结却不生育:含有责备雅各的意思,并使拉结理解姐姐被丈夫冷落所受的痛苦,也能谦卑向神呼求。

29:32 看见我的苦情:神的爱无微不至,都察觉人细微的感情,也安慰人的苦情。

29:35 赞美耶和华:利亚生了第四个儿子,欢喜地给儿子起名为犹大。基督就是在犹大的后裔中诞生。预示所有的赞美,都应以基督为中心。这才停了生育:不是完全停止,是暂时的。利亚后来又生了以萨迦和西布伦,及女儿底拿(30:17-21)。

灵修分享 创：32-33 2020/01/19 聂彤

基督徒对于阅读圣经这事，常说需要“圣灵的引导”，起初某还是“小白”的时候，觉得这就是那帮基督徒的“故弄玄虚”，所以最初看《圣经故事》中，“雅各与以扫”的故事时，总认为这个“上帝”也“不咋聪明”，雅各这么个奸狡之辈，祂还老护着，以扫这个“憨直”的，老被雅各“涮”，最后还是不被上帝看好；怎么看，怎么觉着“不爽”。还是要感谢这个“不咋聪明”的上帝，不然以某的“聪明”，绝对活不到现在！因为这个“不咋聪明”的神，拣选了“聪明”的某，将圣灵赐给某，终于有一天看懂了圣经，而且越来越懂！

《创世记》32章，讲到雅各带着妻儿，从他舅舅拉班家出走，要回到他的父家。但有个难处，就是那里现在主事的，是那个曾经被他两次设计哄骗的兄弟以扫，以雅各的“小人之心”，怎么想怎么都觉得他兄弟肯定不会放过这个，“以其人之道还其人之身”来报复他的绝好机会，尽管他的回归，除了有他舅舅拉班剥削他的“功劳”，更是神给他的指示（31:3）。但雅各不愧的“抓爪”一挂的（正如他的名字），总要自己抓住点什么，才有安全感。虽然神对他说了“我必与你同在”（31:3），又在行路的时候，让他看见神的使者，甚至雅各还给那遇见神使者的地方起名为“玛哈念”，可雅各这娃还不放心，又不厌其烦地做了诸多安排（32:3-23），以确保他兄弟“一言不合就开打”时，至少他能全身而退。直到神自己亲自（有解释为‘神的使者’）向他显现，使他清楚明白他自己的有限。这章看下来，非常地有趣：人千筹算，万计划，到头来抵不过神的手轻轻一“摸”，这是慈爱的警告，本来可能雅各不需要“瘸腿”归故里，却被他一通算计，神只好用此计让他安静，最特别的是28节：“你的名不要再叫雅各，要叫以色列，因为你与神与人较力，都得了胜”。感谢圣灵的引导，这才能明白为什么神拣选雅各，因为他虽“东抓西抓”，但终于抓到了神，神看重的，就是人来依靠祂，“抓住”祂，而以扫却是完全靠自己。

33章完全看清楚了：神的同在，使雅各并没有经历他自己“脑补”出来的“惨相”，以扫很“大度”，他的富足甚至让他看不上雅各为他预备的礼物，他在他兄弟面前展示了自己的富裕和从容大度后，就退出了神所导演的救恩“大戏”，领盒饭去了，因为救恩与他无关无分了。

神的拣选对人来说，是奥秘，但从人的角度看，正因为“那人”认识到自己的有限和软弱，愿意服下来，低下骄傲的头颅时，就是看见神荣耀之一刻！有些“悖论”的感觉，但却是事实。以扫凭一己之力，将自家发展成很有影响力的“望族”，这中间也许多少有与雅各“较劲”的成分吧——看吧！就算没有长子名分，没有父亲的祝福又怎样，还不是你雅各也惧怕、巴结的存在！然，他也只有这世的荣耀了，并且还是在神“普遍恩典”下，但他却不认识！

“人就是赚得全世界，赔上自己的生命，有什么益处呢？人还能拿什么换生命呢？”！（可8:36-37）

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》 （建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

32:1-20 雅各的一生真是艰辛的一生,正如他后来回顾自己一生时所坦白的那样(47:9)。借着与拉班和好,雅各暂时结束了长达二十年的逃亡生活,踏上了回家的旅途。但是与哥哥以扫的旧怨仍是未知数,也是一直盘踞在他内心深处的恐惧。人是软弱的,本文生动地展现雅各为解决这个恩怨的苦恼、挣扎(32:3-23)。最终雅各见到了神的使者

(32:1,2),在与他摔跤的过程中体验到神的大恩

(32:24-32),戏剧性地得以与以扫和好(33:1-16),安全抵达迦南地(33:18-20)。这些事件完全成就了雅各逃亡路上,在伯特利与神立下的梯子之约。那时神应许要保守他、与他同行(28:13-15)。这些事件的教训:①即使再不完全的人,只要与约有关,神就会一直看顾、永不丢弃(赛49:15;约

17:12);②只要彻底依靠神,任何艰难都不是问题(诗91:15;赛58:9;耶29:13;约15:7);③只有祷告产生的力量,才能彻底熔化复仇燃烧的心;④神会亲自介入、看护所拣选之人的每一步,照自己的美意引导他们到底(诗23:2;48:14;赛48:17)。 32:1 神的使者:在雅各逃亡路上,曾在伯特利向他显现(28:12)过的神的天使,再次出现在他归乡的旅程中。为要:①让他铭记神始终与他同在的事实;②使他确信神将保护他脱离以扫复仇的手,正如在拉班的各样诡计中保护他一样。遇见他:遇见不能确定是何种方式,可能的情形:①与过去一样,在梦中显现(28:12;31:11);②与亚伯拉罕和罗得一样,肉眼看见(18:2;19:1);③与以利沙一样,灵眼看见(王下6:17)。

32:2 神的军兵:这支神圣的天军由天使组成,主要任务之一就是在信徒周围守护、确保安全(诗

34:7;91:11;徒27:23;来1:14)。基督也提到这支神圣军队的存在(太26:53)。这支军队显现在返回迦南的雅各一行面前,意义:①欢迎与神立约的

(28:13)、迦南地的真正主人归回本土,预示信徒将来进入天国的场面(太24:31);②安慰惧怕以扫报复的雅各,这支军队将成为他的护卫队。玛哈念:专用名词,表示两个阵营或两支队伍(two

armies),雅各给那地方起这个名字:①这是神的阵营与雅各的阵营相遇的地方;②神的使者分成两支队伍,左右围绕雅各一行,护卫他们。这个地方位于迦累得和雅博河之间。

32:3-23 雅各派去使者,为要讲和及打探以扫的动静。雅各从他们口中听到可怕的消息(6节),尽管惧怕却还是作了应对的准备:①以防万一,把一行人分成两队(7,8节);②向神祈求(9-12节);③隔一段间隔安排550头牲畜组成献给以扫的礼物

(13-21节)。

32:3 西珥……就是以东地,见他哥哥以扫: 正如以撒的预言(27:39),以扫选择险恶的西珥地作为居住地,因为:①随着岁月的流逝,认识到迦南已不是自己的基业;②作为猎人(25:27),这里更适合自己的性格和生活。

32:4 我王以扫……你的仆人雅各:希伯来人常用的表示谦卑的方式,尽量降低自己,抬高对方

(19:2)。

32:5 有牛、驴、羊群、仆婢:雅各借使者向以扫详细介绍自己的财产,目的:①表明自己对父亲的产业绝无迷恋;②没有打算依靠哥哥,给他添负担;③表明回来纯粹是因对本土、对父母的思念以及希望得到哥哥的宽恕。

32:6 带着四百人:以扫不愧为依靠刀剑生活的人(27:40),他已成为拥有强大战斗力的部落族长。可以看出他的行动,分明是要进行报复的宣战,而不是为了和解。

32:7 分作两队:面临危险的时候,牧民常把家畜分成几队,尽可能减少损失。

32:9-12 亚伯拉罕为所多玛城的祷告(18:22-32),可以看作对话式代祷。雅各是以神的恩约为凭据(28:13-15),单单向神祈求<王下19:15,祷告的要素和形式>。

32:9 耶和华我……的:与雅各立约的神,是那位与人具体、单独、有人格交流的“我的神”。

32:10 一切……诚实:诚实指对某件事的行为,不是指认识层面。原本狡诈的雅各,经过二十年的生活,亲身体验到神的诚实,真正认识到这一点。只拿着我的杖:雅各的告白,诉说自己曾经身无分

文、惊慌逃亡的处境。这根杖,成为神引导和保护的杖。

32:11 我哥哥以扫的手:这是雅各紧迫的祷告,因过去的罪感到恐惧,迫切哀求。神特别悦纳这种哀求(诗34:18;51:17;珥2:12)。连妻子带儿女一同杀了:这句话取自律法:不可连母带雏一并取去(申22:6),表示极其恶毒、残忍、彻底的灭绝(何

10:14)。

32:12 使你的后裔……多得不可胜数:面对灭绝的危险,雅各抓住神曾对他有关后裔的应许(28:14),迫切哀求。所有的罪人祷告时,要像雅各一样,借着基督的名,就是那位早已启示过的女人后裔

(3:15)之名祷告,只有这样,祷告才能被悦纳。

32:13-23 雅各宁愿承受恐惧和不安及损失大量财产,也定意进入迦南地。以色列十二支派的祖先亚伯拉罕和以撒,还有雅各对迦南地的归乡意识和主权意识,成了日后希伯来人形成耶和华信仰,或为选民形成以色列民族的决定性因素。

32:13 拿礼物:不是单纯的礼物,是表示和好及请求饶恕的进贡。

32:16 使群群相离:雅各的智慧之举,为了使礼物看起来更多,同时又要慢慢缓和急性子以扫的愤怒情绪。

32:20 解他的恨:雅各熟知以扫作为猎人容易激动又容易消气的豪放性格,似乎将期望对准这点。 32:22 雅博:约但河的一条支流,位于加利利海和死海之间,只有到了雨季才有水流。“雅博”意思从“撕打”而来,这条河的名字有“摔跤手”之

意,是后人为记念雅各在这里的特殊经历而取。渡口:人和家畜可以渡过的较浅小溪(士3:28)。

32:24-32 雅各与天使的摔跤是整篇圣经中最神

奇、最惊人的事件之一。一些学者怀疑这件事的历史性,提出如下观点:①天使在雅各梦中出现——星梦说;②雅各在忘我状态下进行摔跤——幻想说;③雅各灵魂中的摔跤——属灵斗争说;④是人们编造出来的神话。但根据客观事实,能证明这的确是历史事件:第一,圣经的内容和文脉支持这个观点;第二,日后先知何西阿证明这件事(何

12:3,4);第三,决定性的证据,就是这件事之后雅各的腿果真出了问题,不能正常走路。并且雅各本文的祷告满有能力、胜利,是彻夜(24节)、誓死(26节)、眼泪的祷告(何12:4)。

32:24 只剩下雅各一人:对信徒来说是独自、并不是孤独的时间,是与神交通(诗77:6,12)、自我省察的时间(赛6:5)。这段时间应该成为赞美、祷告、默想的时间。有一个人:有人认为是天使长米迦勒,但是:①雅各称祂为神(30节);②先知何西阿交叉使用神和天使(何12:3,4)的称呼,由此看来,这不是单纯的天使 (angel),是耶和华的天使(The an Angel of God)。也可视为是被称为耶和华使者(22:11;出3:2;士6:12)、道成肉身之前的基督<16:7,耶和华的使者>。和雅各摔跤:?“摔跤”的词根具有“尘土飞扬地撕打”之意,这可能与那条河的名字“雅博”(22节)有关,含有“紧紧抱住躺下”或“紧紧贴住”之意,生动地描写雅各祷告的样子。雅各的祷告是决一胜负的祷告,如同摔跤般毫不懈怠,他恳求祝福,使用所有力量(路22:44)祷告。

32:25 大腿窝:字面意思是指“臀部的窝”,就是大腿上窝进去的部位。扭了大腿骨:指臀部下方的坐骨,是形成骨盆的一对骨(24:2),是支撑人身体的重要部位,象征着生命和力量的根源。神打坏雅各这根骨,为的是:①完全打败一直依靠人为手段的雅各,使他从今以后完全依靠神;②预示性地警告雅各,如果依靠人为的手段,将来从他身上而来的以色列命运,也必像他的大腿骨一样失败。同时告诉雅各要单单仰望打坏他大腿骨的神。如同保罗的告白“什么时候软弱,什么时候就刚强

了”(林后12:10),预示悖论性真理。

32:26 天黎明了,容我去吧:①暗示随着黎明的到来,还有另外重要的事等着去做(如平熄以扫心中的怒火等);②不想让雅各看到自己的神性。

32:27 你名叫什么:不是不知雅各的名字,而是在为他取新名前,特意提醒这个充满骄傲、欺诈、谎言的旧名,显出新名的价值和意义。

32:28 起名的行为代表命名者的所有权和统治

权。雅各之名含有“欺骗夺去”之意,将其换成含有“神的王子”(prince)之意的“以色列”,表

明:①原本失败的名字受祝福后成为属灵、胜利的名字;②根据伯特利之约,雅各正式成为立约的继承人。

32:29 何必问我的名:日后玛挪亚询问耶和华使者的名字时(士13:17),也得到同样的答复。人类有限的智慧无法理解这个神奇惊人的名字。

32:30 人堕落之后,被罪玷污,因此没有人能正面看到神后还能存活(出33:20,23;提前6:16)。但这句话只适用于第一位格神——圣父。夏甲、雅各、基甸和玛挪亚等人都看见过这位(16:13;士6:22,13:21-23)作为耶和华使者(16:7)、道成肉身前的神,即第二位格神——圣子,却仍然活着。对旧约时代的人来说,这样的事情唯独借着神极大的恩惠才有可能。

32:31 他的大腿就瘸了:与保罗一样,雅各身上也留下神恩惠的一根刺 (林后12:7-10;加6:17)。他已经丢弃过去的自夸和傲慢,如今得以成圣,成为保像罗一样跟随主指引的、属神的人(约

21:18)。

32:32 为了记念雅各在雅博渡口的摔跤事件,直到现在犹太人也不吃动物屁股和大腿连接处的筋。他们认为大腿窝的筋和血一样(9:4),通过与神的接触,成了圣物。

33:1-15 雅各与以扫相会的感人场面。20年来留在雅各心里的疑惑和恐惧、以扫内心的怨恨,这一刻终于变成和解和喜乐的泪水。雅博渡口事件实在是显明神极大恩惠的事件,真正改变了雅各的人格,并将以扫的恨升华为对弟兄的爱。雅博渡口事件生动地告诉我们,与神恢复关系的一刻,便是打开所有矛盾的时刻(箴16:7;约叁1:2)。

33:1 举目观看:?“雅各”的眼睛再也不是充满恐惧的眼睛,而是“以色列”大胆面对以扫的的双眼。罪人只有悔改才能除去内心的恐惧,得到真正的平安(约壹4:18)。

33:2 从雅各排列孩子和妻子的顺序中,可以看出雅各对不同家庭成员有不同的看重,反应出根深蒂固的偏爱心理(29:30)。

33:3 一连七次俯伏在地:古时对王或占领者的礼仪,从远处开始七次俯伏靠近对方。雅各所采取的不是伪善和卑屈的态度,而是真心悔改过去的错

误,表达恳求和解的诚意。

33:4 雅各的谦卑征服了以扫的内心,这谦卑来自对神恩典的体验。为了这一刻,多年来雅各尝尽他乡艰苦的试炼。本节也显明神的护理和欣慰的微笑,因为使两弟兄在喜乐与泪水中相逢的就是历史背后的神 。

33:5-17 擦干喜悦的泪水,以扫坦诚询问:①弟弟的家属(5-7节);②弟弟送上的礼物(8-11节);③以后的旅程(12-17节)。深切的关心表明以扫作为哥哥不记前嫌的真爱。

33:5-7 以扫与弟妹和侄子行过相见礼,看到软弱的雅各现已成为堂堂一家之主,家里人丁兴旺,以扫深感自豪与欣慰。

33:8-11 充满爱和尊敬,礼物已变得无关紧要。另一方面,若说雅各在雅博渡口事件之前准备的礼物是人为的处事之道,那么本文的礼物是雅各对神真正的感谢和报答。

33:10 如同见了神的面:哥哥脸上显露的亲切和热情,犹如在神脸上看到的亲切和热情。雅各分明将看到神后得以存活的喜悦(32:30),与见到以扫得以活着的喜悦联系起来。

33:12-15 相见的激动平静下来之后,以扫亲切地提出保护和带领雅各一行的建议,但雅各郑重拒绝了。因为:①雅各一行人的前行速度无法与训练有素的以扫军队相比 ;②他们的目的地不同;③虽然有兄弟之情,雅各却不能跟从哥哥的生活目标及态度。因此,雅各只是友好,平安地与哥哥道别。 33:13 孩子们年幼娇嫩:当时大儿子流便13岁,小儿子约瑟才6岁。

33:14 量着……力量:按着幼小群畜和孩子、妻子的速度平稳前进。直走到西珥:离开哈兰的时候,雅各心中的目的地便是父亲生活的迦南地希伯仑(31:18;35:27),并不是西珥。因此,雅各的话应理解为:等日后稳定下来,一定到西珥登门拜访,现在不是有意撇开以扫。至于雅各事后是否访问过西珥,由于与救赎史没有太大关系,圣经对此未再提及,只记录了两兄弟在以撒葬礼上的会面

(35:29)。

33:15 何必呢:强盗频繁出入的旷野旅程,雅各拒绝以扫军队的保护,是因为他坚信神的军兵(32:2)一直在保护他们。只要在我主眼前蒙恩:意味着雅各希望哥哥以扫再次施恩,谅解自己的拒绝理由。 33:17 疏割:?“棚”或“窝”之意,位于雅博渡口北16km,约旦河东边的山谷地带(书13:27;士8:4-16)。直到迁至示剑为止,雅各很长一段时间居住在这里。他临时居住此地,由于:①20年奴仆生活所受的压迫;②从拉班家匆匆逃亡;③雅博渡口事件带来身体上的不便 ;④与以扫戏剧性的相聚。使他身体、精神都疲惫不堪,因此,雅各急需一个安静的地方休息。

33:18 平平安安地到了迦南地:雅各不该忘记在哈兰的逃亡路上,自己在伯特利许下的诺言

(28:21,22),应该马上回到伯特利为神筑坛。但他却没有这么做,雅各的失误在示剑城酿成了悲惨的“底拿被污事件”(34章)。示剑城:希未人族长哈抹所建之城,用儿子示剑的名给城命名。位于耶路撒冷以北55km,在以巴路山和基利心山之间。是日后埋葬约瑟遗骨之地(书24:32;徒7:16)。

33:19 买了……地:根据神的应许(28:13),雅各确信迦南地早晚会属于自己及后裔,凭信心买了部分土地。

33:20 伊利伊罗伊以色列:意思是“神,以色列的神”。雅各在祖父亚伯拉罕进入迦南地后筑坛的地方(12:6,7),也照样筑了一座坛,把新买的地分别为圣献给神。这是雅各特意为“以色列”的神所献,是为了记念神与自己立下伯特利之约,并给自己起名“以色列”。

第一部分：每日灵修分享：

创世记34-35章

（一）悖逆的十二支派

1）底拿可以说是轻率的，在没有父亲兄弟的陪同下进入了陌生的地方，导致被玷污。父家的遮盖和儿女的顺服是可以避免这些事情的发生。不顺服的底拿预示着他的兄弟们更大的不顺服。

2）雅各的克制，引起儿子们的不满，他们代替父亲使用欺骗的方式，使得示剑人行了割礼，疼痛之时屠杀了示剑城，并抢劫掳走了所有的产业财富。这种欺骗的方式，屠杀的方式使上帝非常地不喜悦，无论雅各的儿子们的动机是为了公平正义（他们的正义就是报复底拿遭受的不公义）。这样的报复也远远地超过公义的层面，简单来讲雅各的儿子们主要是为了满足自己，平息自己的公义标准，结果所行的就加上了无比的暴力和残忍，导致极大的不公义。雅各儿子们所行的也瞒着雅各，是欺骗父亲而行的，说明雅各的儿子们非常地悖逆。

3）雅各的长子流便与自己父亲的妾同寝，这是极大的乱伦的罪，是对父亲的亵渎。圣经进一步地表达雅各的儿子们的悖逆。

（二）弃绝偶像恢复敬拜

1）雅各已经想到按照常理，一定有人起来报复，因为以色列家族人少，一定遭受极大的报复。但是上帝却出人意料地保守，使当地的人大大地害怕。雅各做对了一件事情，就是他们没有先逃跑，而是先筑坛敬拜独一的真神，然后除掉家族中的偶像。敬拜偶像永远是犯罪的第一根源，当家里还有许多其他的偶像，代表着这个家还有随从外邦不敬虔的风俗，雅各家里的不顺服和混乱的原因是没有同样的信仰，他们的行事和外邦人一样。

2）雅各敬拜以后，神再一次重申与雅各的约定，就是从亚伯拉罕而来的约。上帝要从他出一族就是以色列族，多国的民已经指向了新约，亚伯拉罕的福分藉着耶稣基督临到了万国。上帝也再一次为雅各改名字，就是重申他的名字就是以色列，以色列的意思就是神的胜者（由神与掌管两字合并而成）。预示着雅各的老我的生命最终要被神掌管，成为祝福的管道。

3）雅各回到以撒那里，并最终安葬了父亲以撒。雅各的故事开始有另一个故事的介入。神的计划要延续下去，先祖们会死亡，但神的国度在旧约中隐藏地成长起来。

（三）恩典为王

1）恩典的福音新旧约都是一致的。我们看到雅各的众子的悖逆和败坏，但是神却恩待他们保守他们。这些十二个支派，除了约瑟，其他的都不好，但是上帝还是拣选他们成为以色列族的祖先。如果你是第一代的读者，对你的信息就是明显的：“我们本是不配的民族，并无辉煌的历史，甚至有许多的败坏，但是神的恩典使我们站立，我们得以存活进入迦南地，乃是上帝要完成祂的约定，是神拣选的结果，并不是人的行为。我们能进入迦南地乃是因为祂记念祂曾经立下的约定，并不是我们的好，实际上我们根本不好，从先祖就是如此，是神特别爱了我们。因此我们应当存感恩的心敬拜这样爱我们的上帝，顺服祂爱祂跟随祂。”

2）以色列人需要明白的是恩典的救赎，而我们新约的信徒藉着十字架有更加清晰的答案，因为十字架的救恩就是告诉我们是多么地败坏，没有一点的好，我们的罪迷失到无法自救，也无法藉着上帝以外的功德的集合来拯救，我们的罪要靠着比宇宙更加伟大的上帝来救赎我们，才能成功。这是白白的恩典，因此我们更清楚福音的人，就要更加爱上帝、敬拜祂，为祂而活。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

34:1-31 凭信得救的信徒,要通过每天的生活不断成圣。通过雅博渡口事件,雅各虽然在人格上有很多改变,但他还有必要通过试炼更加成熟。他平安进入迦南地,却忘记在伯特利向神许下的愿(28:20-22)。神用鞭打的方式(来12:5-11)提醒雅各,要回到伯特利。女儿底拿被玷污及两个儿子利未和西缅屠杀示剑人成为提醒。从本文得到的教训:①如日后何西阿先知所说,对于人类的背叛和不顺从,神还是因祂的怜悯和慈爱,让他们重新回到自己的怀抱(何11:1-8);②信徒身边发生的大小事件,都是神向我们发出的、满有他旨意的信息。

34:1-5 雅各心爱的女儿底拿被示剑城的酋长示剑玷污。不幸发生的根本原因,是由于雅各没有履行在伯特利许下的愿。也因青春期的底拿天真浪漫和美貌吸引了示剑。

34:1 利亚给雅各所生的女儿底拿:底拿和约瑟的出生日期差不多(30:21-24),根据37:2,底拿当时大概15、6岁。要见那地的女子们:为了摆脱繁重的日常生活、观赏异地风景、结识示剑的女孩子,底拿参加了村庄里的一个宴会。

34:2 示剑看见她,就拉:示剑可能是强行掳走她,或用甜言蜜语诱拐了她。当时,未婚女孩及没有同伴的妇女在外很危险。与她行淫,玷辱她:撒拉和利百加在埃及和非利士地也曾有过同样的危险,最后都安然无事(12:10-20;26:6-11)。但底拿却没能逃过厄运。

34:3 甜言蜜语地安慰她:示剑可能许愿要娶她。示剑玷污底拿是没有克制欲火的结果。与暗嫩所行的(撒下13:10-19)不同,不是一时的情欲或仗着主人的势力。但这一瞬间的欲火,给这座城市带来灭顶之灾。 34:4 求你为我聘这女子为妻:当时近东地区的结婚风俗:①双方父母的决定比当事人的意见更重要(士 14:2);②女人具有劳动力和生育能力,所以男方要给女方送上相当多的彩礼(12节;24:53)。

34:5 闭口不言,等他们回来:牧民以中央帐棚(Camp)为中心,分散在周围流动放牧。

34:6-12 哈抹向雅各家求婚,可能分几步进行。示剑家族郑重向雅各家求婚的原因:①希望能够圆满处理两家的婚事;②雅各家虽然是外来客,但因与以撒和以扫有关,因此,具有非常大的影响力。

34:7 人人忿恨,十分恼怒:家人极其愤怒、痛苦的状态。因为自己的妹妹被未受割礼的人玷污(撒上17:26,36;31:4;撒下1:20)。与雅各的女儿行淫:问题的严重性在于,底拿不是普通人,她乃是立约支系的女儿。丑事:肉体上的犯罪,对圣约及选民以色列的名誉和自豪感带来决定性的打击(申22:21;撒下13:12)。

34:8-12 哈抹非常宽大地开出迎娶底拿的条件(8节):①通过彼此结亲,结盟友好关系(9节);②答应雅各家族可以居住自己的土地,并提供经商致富的机会(10节);③答应要求的聘金和礼物(11,12节)。根据神的应许,雅各对迦南地有主权意识。雅各儿子们的愤恨不仅由于家人受玷污、更是由于宗教信仰的不同,因此示剑提出的条件,对他们根本没有用。

34:12 聘金:是男方家作为迎娶女子而付给女方家的财产(出22:16;撒上18:25)。礼物:是单给新娘的礼物,有时两种并用。

34:13-17 一场血腥惨剧的前奏,描述雅各的儿子们隐藏心中燃烧的复仇之火,表面上用好话应付示剑家族,暗地计划用暴力恢复以色列的名誉和纯洁。

34:13 用诡诈的话回答:雅各的虚伪和狡诈似乎代代相传(27:19,20)。雅各当年的欺骗,后来通过被岳父拉班欺骗(29:25)及被自己的子女欺骗(37:31-33)付上了代价。

34:14-15 神规定的神圣割礼仪式(17:9-14),在这里被用作邪恶的手段。没有受割礼的人:旧约时代,指那些与神的约无关的外邦人(17:14;士14:3;结28:10)。

34:16 与你们同住……成为一样的人民:这不过是雅各的儿子们为报复而说的冠冕堂皇之言。不是出于信仰,形式上的割礼毫无意义,与真以色列无关<17:9-14,割礼和洗礼>。

34:17 我们就带着妹子走了:看来底拿仍在族长示剑家里(2,26节)。 34:18-24 示剑族轻易接受结婚的条件,让城里所有的男人都接受了割礼,因为:①当时“割礼”仪式广为人知;②示剑对底拿一往情深(19节);③在示剑城,哈抹和示剑有着极大的影响力(19-23节);④与哈抹的想法吻合,就是联合雅各的经济和社会影响力,从而扩充自己的部落。城门口:为扩大影响力,在众人聚集的城门口宣布与以色列的关系(19:1)。可以看出示剑对底拿的恋情非常强烈。

34:25-29 雅各的儿子们在宗教的名义下对示剑城施行血腥屠杀,分明偏离了神的旨意,是不道德、无人性的行为。因为:第一,他们降低神圣割礼的意义,使之沦为可怕的报复手段;第二,报复的程度过于示剑的过失程度;第三,对信义和誓言,报以最残酷的背叛。圣经指出以恶报恶是大罪(太5:39,44)。

34:25 到第三天:由于术后的炎症和高热,是行动最痛苦的时候。底拿的哥哥西缅和利未:与底拿同母的哥哥,也是示剑复仇的主谋。这时他们的年纪是20岁左右。雅各在临终前指责他们的残忍,咒诅他们“分居”和“散住”(49:5-7)。

34:26 用刀杀了:用刀代替牧人手中的杖,雅各的儿子们由于宗教的热心和复仇的烈火,实施野蛮、非人道的大屠杀。

34:27 雅各的儿子们:看来底拿其他的哥哥也积极参与了西缅和利未的计划。不过可以相信约瑟没有参加这场复仇战(37:2)。

34:29 都掳掠去了:看来示剑城规模非常小,单靠雅各儿子们的力量就摧毁了这座城。

34:30 雅各深切痛苦的原因:①家庭的光景与离开哈兰时的决心相反,他曾立志在迦南地建立堂堂正正的家业(30:30),但与有名望的祖父亚伯拉罕(21:22)和父亲以撒(26:28)相反,底拿被玷污和儿子们残忍的报复,使这个与神立约家族的威严,在外邦人心目中一落千丈;②带给

这个神圣家族生存的危机。迦南人和比利洗人: <书 绪论,迦南诸民族>。

34:31 待我们的妹子如同妓女:阿拉伯人和希伯来人把兄弟或姐妹受的耻辱,看得比妻子所受的耻辱更重。因为离婚后妻子就形同外人,但兄弟或姐妹有血缘关系,要时常维系。因这点,雅各的儿子们认为对底拿的玷污就是对以色列全家族的挑战和污辱,也是夺去善良纯洁的耻辱。所以他们如此忿怒。

35:1-29 本章记述出生和死亡、信仰和犯罪。雅各满有人类的各种弱点,但他也是有信仰的人。本文以他为中心,宛如一幅画面展现如下事件:①恢复信仰的运动(1-15节);②小儿子便雅悯的出生、长子流便与继母耻辱的通奸(16-22节);③深爱的三个人——母亲的奶妈底波拉、最宠爱的妻子拉结、父亲以撒——死亡和葬礼(8,19,20节)。雅各饱经风霜的苦难生涯(47:9),以色列漫长的旷野生活,使人联想当今教会和信徒的生活。既使这样,雅各还是:①相信神不变的应许;②对迦南地火热的梦想;③对“女人的后裔”弥赛亚的盼望,最终使自己的人生升华、成圣。

35:1-15 底拿事件是神的惩戒,目的是把雅各召到伯特利,这也是神爱的邀请。对雅各来说,伯特利是:①在他最痛苦的时候,强烈体验到神看顾之手的地方;②最纯真、真实地告白自己信仰并许愿的地方(28:10-22)。当希伯来人被掳异乡,他们追想锡安就哭了(诗137:1) 。当今的圣徒也一样,越是觉得世上的生活痛苦、艰难,越该回到各自的伯特利,数算起初神的爱(启2:4,5),让信心的膏油充满将残的信仰之火(弗5:18;腓4:19)。

35:1 神对……说:对于在挫折和痛苦中呻吟的人,只有这句太初已向选民宣讲过(1:3)、并不断重申(6:13;12:1;26:2)的话语,才是扶持、赋予新能力的唯一盼望。逃避……的时候,向你显现的那位:如日后设定逃城的意义(民35:11,12;书20:2,3),逃亡者脱离复仇者、存留生命的唯一之处是神公义和恩典的地方,即回到神的怀抱。

35:2 雅各得福的原因,一言以蔽之就是“悔改”:①除掉你们中间的外邦神:字面含义是扔掉一切人手所雕刻的木质、银质的神(赛45:20;耶10:5;徒17:29;罗1:22,23),近一步要人完全断绝除耶和华独一神之外的泛神论、萨满教、精灵论(animism)的“异神”;②要自洁:日后所定的洁净仪式(利14:8;民19:12,13),意味着献身和顺从(彼前1:22);③更换衣裳:在西乃山,神也这样命令摩西(出19:10)。意思要

在外表上体现属灵和道德的圣洁、也象征圣徒的义(结36:25;来10:22;犹1:23;启19:2)。

35:3 我们要起来,上伯特利去:是4000多年前,雅各家族恢复信仰的座右铭。今天恢复信仰的捷径也要像雅各一样,深思过去最痛苦的日子里,神与自己同行并赐恩典和应许(申32:7;拿2:7)。在那里我要筑一座坛:从哈兰回来已经10年,雅各尚未履行自己在伯特利许下的愿(28:22)。或许这就是雅各家庭发生所有问题的根本原因。

35:4 耳朵上的环子:好像不是单纯的耳环,是以迷信为目的的耳环,上面可能刻有某种神像或咒语。藏在示剑那里的橡树底下:这里是雅各的祖父亚伯拉罕进入迦南地之后,第一次给神筑信心之坛的地方(12:5-7)。雅各把家中所有的外邦神像埋在这里:①宣告要回到亚伯拉罕持有的纯洁信仰(13:18);②在神的约面前,所有的偶像如同死尸(赛2:20)。 35:7 伊勒伯特利:伯特利之神。是雅各对神的称呼,记念神在伯特利向自己显现、赐恩。对雅各来说,那段日子是最恐惧、痛苦、艰难的时期,雅各回忆神当时赐予的恩惠,以此检验自己目前的信仰,并将未来交托给神。

35:8 利百加的奶母底波拉:她跟随利百加从巴旦亚兰到了以撒家中(24:59)。她和雅各在一起的原因:①利百加派她照顾自己的儿孙;②母亲死后,雅各因思念母亲,特意接她回来。亚伦巴古:指“哭泣的橡树”或“悲伤的橡树”。利百加的奶妈底波拉之死,让雅各更加思念自己的母亲。雅各和家人对她的死亡非常悲痛,向她表示真挚的敬意和哀悼,为了永远记念她,给她的墓取名。

35:9-13 神曾经赐给亚伯拉罕和以撒关于土地和后裔的应许(17:2-8;26:2-5),现在神用“以色列”这一新名再次强调与选民所立的约。 35:9 从巴旦亚兰回来,……向他显现:30年前,雅各在往巴旦亚兰的路上,神曾向他显现(28:10-16)。现在神重新显现是对雅各履行伯特利之约的回应。

35:10 神在伯特利重新确认在毗努伊勒给雅各更改的名字(32:28),因为“以色列”这个名字含有弥赛亚的应许。日后,对新约的以色列,就是教会的磐石彼得,主耶稣也确认过他的名字(太16:17,18;约1:42)。 35:11 全能的神:即“伊勒沙代”(17:1)。生养众多:25年后,雅各的直系子孙70多人下到埃及(46:26,27),400年后,200万人出埃及。有君王从你而出:这应许以双重结果成就。历史上,雅各的后代中出现大卫和所罗门那样伟大的君王;在属灵方面,诞生了万王之王——弥赛亚。 35:14-15 雅各记念与神的相遇:①立了一根石柱;②在柱子上奠酒、浇

油,使其圣洁;③给那地方起名伯特利,分别为圣(28:18,19)。奠酒:奠祭与燔祭、举祭、摇祭等都是献祭的方法,把葡萄酒(出29:40)、油、血(诗16:4)洒在祭物上。新约中出现的词为“浇奠”(腓2:17)。

35:16-20 雅各的第十二个儿子便雅悯诞生带来的喜悦及心爱的妻子拉结死亡带来的悲哀。拉结生了约瑟,恳切盼望第二个儿子出生(30:24),在她如愿以偿的时候,却在痛苦中死去。完整的以色列十二支派,就这样终于在死亡和痛苦中诞生、形成。

35:17 在艰难的时候:艰难的原因可能是:①生约瑟之后,隔了近16、7年的时间;②年龄接近50岁;③在旅程中生产。

35:18 灵魂要走的时候:暗示死亡是进入另一种状态,灵魂不是完全消失或灭绝。雅各把拉结临终前为儿子取的名字“便俄尼”(我的艰难之子)改为“便雅悯”(我的右手之子),目的:①为了忘记失去爱妻的悲伤;②终于有了十二个儿子,满了数字12,痛苦因着喜悦得到补偿。 35:20 拉结的墓碑:现在找不到墓碑的痕迹,但伯利恒至今仍有一座小坟墓,被称为拉结之墓。

35:22 与他父亲的妾辟拉同寝:流便的行为与近亲结婚的性质不同,是乱伦(49:4;林前5:1)。他因这罪:①永远被剥夺长子权(代上5:1);②他的后裔也不出众,流便支派中没有出过出色的士师、预言家或王。 35:23-26 便雅悯的出生,终于使雅各的儿子完成全数十二,将成为以色列的十二个支派<49:3-27,以色列的十二支派>。十二是神实现救赎事工所必需的数字<启 绪论,圣经中数字的象征意义>。他们预示新约的十二个使徒,象征教会完全被拯救(启7:4;21:12-14)。

35:27-29 来到他父亲以撒那里:雅各进入哈兰后与父亲保持着联系,但真正的相遇可能过了30年。

35:29 气绝而死,归到他列祖那里:如同描写亚伯拉罕的临终(25:7-10)。所有的圣徒不必惧怕死亡,因为死亡意味着告别这艰苦的世界,走向神所预备的另一个世界。但地上的生命只有一次,应当有价值、有意义地度过,才是圣徒对死亡持有的正确态度。把他埋葬了:葬在了麦比拉洞里(49:30,31),亚伯拉罕和撒拉、利百加、利亚也葬在那里,日后雅各也葬在此处(23:17;49:3)。

灵修笔记 1月21日 创36-37章 杨恩霖

36章记录了有关以扫的生涯和他的后裔。

以扫本是以撒的长子，但他因一点食物卖掉了长子的名分，所以他的后代就不能承受神对亚伯拉罕和以撒的应许，且渐渐地从历史上消失。 从以扫本身的婚姻状况，他娶了三个妻子，看到他不理解神与亚伯拉罕所立的约的重要含义，不过神仍因他们是亚伯拉罕的子孙，和以撒对他的祝福，赐给他们西珥山为业。

他的后代有一支派——亚玛力人，后来成为以色列的仇敌，常攻打和压迫以色列人，但他们终必消灭。

37章记录了约瑟的事迹：

1）父亲雅各的宠儿（创37:3）

雅各为何会宠爱约瑟，原因是他是由自己最心爱的妻子拉结在他91岁高龄时所生,再加上生母在他还年幼的时候去世，父亲就格外的疼爱，给他做了一件彩衣。另外从其它经文可以看出约瑟的属灵生命和性情似乎在众弟兄中最虔诚、孝顺。然而雅各的这种宠爱使约瑟日后遭遇一连串的麻烦。我们需要被提醒，作父母，教师或领袖，都应留意避免过分宠爱某位孩子，致顾此失彼！

2）约瑟的自负（创37:5～11）

约瑟无疑是个很聪颖和出类拔萃的孩子，但他的举动却并不谦卑和谨慎。【约瑟将他哥哥们的恶行报给他们的父亲。】（创37:2）；还有两个奇异的梦(创37:5-11节)，没有保留地跟家里人分享，导致哥哥们对他更加不爽和嫉妒。

3）被兄长的卖掉（创37:11～24）

兄长们借着约瑟的探访，将他卖了，但欺骗老父亲说是被野兽撕咬吞吃了。在人来看这是约瑟的不幸，但从神的救赎计划来看，这是神对约瑟的保守护理，因为有些兄弟是想把约瑟杀了，但是后来结果是被卖掉，且被带到埃及去。从约瑟被带到埃及这事我们看到是神对雅各这个家族的保守和看顾。约瑟的受苦是13年的时间，之后成为埃及的宰相。

按照神的旨意受苦且顺服在其中的，必然会开花结果。神的道路是高过我们的道路，受苦的当时我们会一时无法接受，但是保罗教导我们在试炼中当喜乐，且是大大地喜乐，这是我们对受苦当有的正确的态度。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

36:1-43 若按圣经记录的脉络,紧接着以撒的死亡,应该转向对雅各的记载。但圣经却在此处插入有关以扫的生涯和后裔的简单记录,目的:①在神政史上,这些记载与立约百姓以色列有密切的关系。如同罗得对亚伯拉罕、以实玛利对以撒的意义,他们之间的关系如以下图表 ;②神预言的成就——“两国、两民族在利百加的腹中”(25:23);③以立约之地迦南为中心,对照留下的人和离去者的生涯。

36:1-5 记录以扫的三个妻子(1-3节)及随从母系的5个子女(4,5节)。但出现一个难题,以扫的三个妻子和她们家族的记录,与以前的记录(26:34;28:9)有所不同。不同点如下表。出现差异的原因:①如同“以扫”又被称为“以东”(1,19节),在特殊事件中,可以有另外的名字;②圣经中提到的父亲,有时指先祖,不一定就是父亲(2节);③女人结婚时,有时也会改名。血统的差异可能因为:一个族系通常有两个并用的名称——同族称呼的一般名称、其他部落称呼的特殊名称(2,30节;26:34)。娶……为妻,……又娶了:以扫的婚姻被视为失败的婚姻,因为他与外邦人结婚,并有多个妻子(26:34;28:6-9)。

36:6-8 以扫和雅各分开的表面原因是财产丰富和牧场不足，但根本原因是神的护理（27:39-40）。

36:6 以扫……往别处去:意为到了“某一处”,以扫离开曾打好基础的(32:3;33:16)迦南本土,到了相距甚远的西珥地。

36:8 以东住在西珥山里 神早已把迦南地给了雅各(28:13),把西珥山地给了以扫(申2:5;书24:4;32:3)。

36:9-19 以扫的子孙:介绍以扫和他的三个妻子亚大、巴实抹、阿何利巴玛及五个儿子、十一个孙子的名字。其中成为族长的有三个儿子和十一个孙子,共十四人(代上1:35-37)。

36:9 西珥山:以扫和他的后裔居住在这座山,代表外邦之地以东(结35:2,15),与应许之地迦南的西乃山(诗87:1-5)相对照。神的关心始终在西乃山(诗74:2;78:68),由于西珥山和住在这里的人与救赎史没有特别的关系,因此圣经几乎省略对他们的记载。西珥山在死海和阿卡巴湾(gulf)之间的亚拉巴东侧山脉地带。

36:15 族长含有“联合”、“指教”之意。起初,指一个纯正血统家族的最高领袖,后来不是用作血统、而是某个部落或集体的领袖人物(亚9:7;12:5)。

36:19 以上的族长:成为一个族系或支系的始祖。

36:20-30 西珥山被以扫后裔以东人占领之前,原住民是何利人。本文记录何利人的7个族长和21个族长的后裔(代上1:38-42),目的:①由于两族通婚(22,25节),使何利人和以扫的后裔同化;②表明以扫的后裔已经完全从约中隔离出来,沦为外邦人;③以扫因不明白婚姻的纯洁性与立约的关系,酿成悲剧(28:6-9)。通过这个记录强调当今教会和基督徒婚姻的重要性。

36:20 原有的居民何利人:在亚伯拉罕时代,他们第一次被以拦王基大老玛征服(14:5,6)。日后被以扫的子孙完全征服,且被他们同化(申2:12,22)。

36:24 遇着温泉:圣经所记载何利人的唯一基业。这暗示圣经在记录事件时,把重点放在属灵价值上。遇到温泉,可能驴帮了很大的忙。今天西珥山附近仍有几处温泉。

36:30 何利:含有“孔”或“洞”之意,指“穴居人”。当地人可能以西珥山周围的石岩洞为住处。现今从西珥山的考古发掘,充分地说明这一切。

36:31-43 以扫后裔占领西珥山之后,在那里建立王国,8人成为王(31-39节),11人成为地方君主(40-43节),圣经列出他们的姓名(代上1:43-54)。从中得知:①雅各的后裔以色列人在埃及过着奴隶生活时,以扫的后裔以东人已经建国,而且具有王政制度;②从“死了……接续”可以看出,王权继承通过选择族长,并非采用血统继承的世袭制;③以东王国由王和族长(君主)同时统治,不是强大的中央执政体制,是地方性君主体制(出15:15;民20:14)。

36:31 以色列人未有君王……之前:不是指独立的以色列国家,第一任王扫罗时代(B.C.1050年),而是指旷野领袖摩西时代(B.C.1446年)(申33:5)。

36:43 在所得为业的地上……住处:以西珥山为中心的各君主管辖的城。当以东人拥有自己的领地、歌颂繁荣的时候;以色列人则在他国的压迫下,只拥有对迦南地应许的盼望。但历史却显明持有“应许”的人最终征服了那些拥有“物质”的人(代上18:13;摩9:12)。以东人的始祖,以扫的后代:是圣经对以扫和其后裔的告别,从此以后再也找不到有关以扫子孙的记录,只能看到以东一直抵挡以色列,最终灭亡的结局。

37:1-26 作为创世记后半部分,本文记录了族长时期的结束,以及为出埃及提供时代背景的约瑟的历史。从中可以看到:①神与亚伯拉罕许下的火把之约(15:13-17)正在慢慢成就;②新约时代基督的预表<绪论,本书中出现的基督>。借着约瑟的历史,神在历史中已作好一切准备,实现祂对族长所有的应许。

37:1 雅各住在迦南地:与以扫住在西珥山(36:8)形成对比。表明应许的继承人和应许之外的人以迦南为中心已被完全区分。

37:2-11 描写约瑟被卖到埃及的根本原因。外在原因是兄长们的厌烦和嫉妒,因为:①他天真的告状(2节);②雅各的偏爱(3,4节);③两个奇异的梦(5-11节)。真正的原因则是神的介入,为了实现对亚伯拉罕的预言——他的后裔要寄居别人的地(15:12-17),需要把雅各家族领进埃及。因此,作为计划的第一步,约瑟被卖到埃及。

37:2 雅各的记略如下:?“记略”指家谱(5:1),但以约瑟的故事为中心,因为:①雅各的记略,只有在和约瑟的关系上才显出意义;②雅各包括约瑟在内的十二个儿子的故事,正是以色列的记略。约瑟十七岁:约瑟在巴旦亚兰出生,已随父亲进入迦南地12年。这时雅各108岁,以撒168岁左右,离去世还有12年(35:28)。这一年约瑟被卖到埃及,30岁作了埃及宰相(41:46),他受苦的年限是13年。恶行报给他们的父亲:约瑟似乎没有被哥哥们的恶行诱惑,而是一一告诉父亲。

37:3 雅各偏爱约瑟,因为由最心爱的妻子拉结在他91岁高龄时所生,现在约瑟的生母已经去世。约瑟似乎在众弟兄中最虔诚、孝顺。

37:4 不与他说和睦的话:甚至连希伯来人最常用的“平安”也不说。 37:5-11 经过几次梦,约瑟的生涯被定型:①本文的两个梦,使约瑟被卖到埃及;②埃及监狱两个官员的梦(40:5-23),约瑟得以见到法老;③法老的梦(41:1-7),使他作了埃及的宰相。约瑟一生经历的梦,并非简单的梦,而是神特殊护理的赐予,神通过梦赐下启示。

37:5-8 约瑟的梦揭示他优于其他兄弟。这梦在约瑟的哥哥们到埃及购粮,跪拜在他面前时得以成就(42:6;43:26;44:14)。

37:5 梦:旧约时代,梦与幻想常是神特殊启示的工具(民12:6;伯33:15;珥2:28),用于显明自己的旨意。今天神有关救赎的旨意已完全启示,因此梦和异象不再用作启示(启22:18,19),但可以作为个人的信仰体验,与神之间圣洁的属灵交通。

37:7 在田里捆禾稼:畜牧业是族长们的主要谋生途径(47:3),耕种土地作为副业。

37:9-11 第二个梦体现约瑟在整个家族的优越性。当雅各把约瑟的两个儿子作为自己的养子,将以色列长子的祝福赐给他们时,这个梦也如实成就了(48:5)。

37:9 又作了一个梦:神为了向约瑟启示先前所作之梦的含意(41:32),赐给另一个梦。也告诉他的哥哥们:如果约瑟有心计,就不会把第二个梦说出来。他的言行显出他的单纯和诚实。太阳,月亮与十一个星:太阳指父亲,月亮指母亲,十一个星指兄长们。对于当时住帐篷的游牧民,这是他们非常熟悉的象征手法。

37:10 他父亲就责备他:约瑟的梦实在太荒唐。在东方家长制下,根本无法想象兄长给弟弟、特别是父母给孩子下跪的事情。我和你母亲: 指约瑟的生母拉结,她在以法他生便雅悯时难产而死(35:18,19)。雅各提到“你母亲”,是为了指出约瑟所作之梦的荒唐。

37:11 嫉妒:在希伯来文中“嫉妒”指由于忿怒而脸红。与该隐对亚伯(4:5)、以扫对雅各(27:41)、扫罗对大卫(撒上18:8)、法利赛人对基督(太27:18)、犹太人对保罗(徒13:45)的表现相似。把这话存在心里:记在心里(但7:28;路2:51),因 为 雅 各 也 在 梦 中 得 过 到 启 示(28:12;31:11)。

37:12-17 约瑟的日常生活,体现出他的品性:①他非常顺从父母(12-14节);②忠于担负的使命(15-17节);③真心爱自己的兄弟(15节)。 37:15 他在田野迷失了路:当时牧民为了寻找草和水,须到处移动牧放羊群。约瑟不知兄长们早已离开示剑,因此只能在田野徘徊。

37:17 多坍……追赶他哥哥们:年少的约瑟顺从父命,也真的出于关心兄长,明知他们不喜欢他,也要冒着旷野的危险去寻找他们。

37:18-36 这一场面重现了约瑟的兄长们在底拿事件中显露过的狡诈(34:13)和残忍(34:25-29)。他们实在是与恶同谋、以恶报善,用谎言掩盖真实。本文:①证明使徒约翰的话“凡恨他弟兄的,就是杀人的”(约壹3:15);②使人联想到犹太人,他们逼迫那位藉着福音、寻找罪人、来到自己地方的弥赛亚,将他钉死在十字架上(太27:22-26) <绪论,本书中出现的基督>。

37:18 同谋要害死他:重婚和偏爱引起异母兄弟间的嫉妒,终于导致谋杀亲兄弟的罪恶(箴29:10)。从中明白只有神制定的一夫一妻的健全婚姻伦理,及对子女公平、没有偏爱,才能保证家庭的和平。

37:19 那作梦的:意为“爱作梦的”,体现嘲弄、轻视、憎恨。可以看出,哥哥们讨厌约瑟,并起意谋害他的原因是约瑟的梦。

37:20 且看他的梦将来怎么样:为了让约瑟的梦泡汤,兄长们定出的计

谋,是徒然、虚妄的计谋。正如人为地防止分散而建筑的巴别塔,却反而加速了人类的分散(11:4-9)。有时愚妄人的邪恶行径,反成为导致善局的决定性契机。

37:21-22 流便的提议得到其他兄弟的回应,因为:①他是大哥;②他是长子,在众兄弟中有理由最恨约瑟;③最低程度的同情,呼吁“不可流他血”,得到其他兄弟的赞同。

37:23 彩衣:约瑟这件衣服(3,4节)成为其他兄弟嫉妒和忿怒的导火索。

37:24 丢在坑里:巴勒斯坦地区水源非常珍贵,有很多用作积蓄雨水而挖的大坑。为得到哥哥们的同情,约瑟发出哀求的哭声,情词迫切,甚至过了20年还清晰地留在哥哥们的脑海中(42:21,22)。先知阿摩司用这段绝情的场面比喻即将审判之前以色列人的堕落(摩6:6)。

37:25 一伙:?“一群行人”,当时的阿拉伯商人,用骆驼驮着交换的物品,往返于近东各地。下埃及去:当时埃及是世界贸易中心,极为繁华,各国商人涌入那里。恰好出现的阿拉伯商人是神派来的,要把约瑟带到埃及。

37:27-28 以实玛利人:亚伯拉罕和埃及女仆夏甲所生以实玛利的后裔(25:12)。米甸的商人:亚伯拉罕和后妻基土拉所生第四个儿子米甸的后裔(25:1,2)。这两族人出现的原因:①具有亚伯拉罕血统的后裔,成为从事贸易的商贩(caravan);②米甸人也加入了以实玛利人的商队。作者不关注他们的国籍,重点在于买卖约瑟的行为。二十舍客勒银子:一个“银子”相当于一个舍客勒。在摩西时代,一个平民壮丁的身价是50舍客勒(利27:3);奴隶壮丁是30舍客勒(出21:32);5至20岁的少年是20舍客勒(利27:5)。约瑟当时只有17岁,被卖了20舍客勒。卖弟弟之人的后裔,日后也以30舍客勒的价钱卖了耶稣(26:15)。

37:29-30 大家可能趁大哥流便不在的时候,卖了约瑟。或许流便为了救出约瑟,离开其他人,绕到其他路。撕裂衣服:表达极大的痛苦、悲伤、忿怒,希伯来人通常撕裂自己身上的衣服(44:13;民14:6;士11:35;代下34:19;拉9:5)。我往哪里去才好呢:?“到哪里去找我的弟弟”或者“怎么向父亲交待他的失踪”,这是流便自责、不知所措而发出的痛苦心声。

37:31-32 罪最可怕的特点是,若不悔改,就如同癌细胞般蔓延、传染。本文使人联想到三十年前雅各和利百加欺骗以撒的诡计(27:15,16)。 37:33-35 看来雅各平时根本没有觉察到,由于自己的偏爱造成兄弟之间的矛盾,以及约瑟的梦引发哥哥们可怕的杀人动机。雅各悲痛的原

因:①心爱的妻子拉结死后不久(约一年),又失去最疼爱的儿子;②哀叹徒然度过的旷野艰难旅程 ;③想象约瑟被野兽撕碎,连尸体都看不到的可怕情景。阴间:这词的来源有以下见解:①含有“需求”之意,适用于死尸堆放的场所(箴30:15,16;赛5:14;哈2:5);②含有“空洞”之意,指地下的深渊<伯 绪论,希伯来人的宇宙观>。在末世启示尚未充分显明的时代,对于死后的情形,希伯来人只有简单的认识,认为人无论善恶,死后都会下到“阴间”。

37:36 米甸人:是米甸兄弟米但的后裔(25:2)。这两族习俗相似,相互同化,很可能他们通用一个名称。

创世记三十八章似乎是一段插入的段落，因为

三十七章和三十九章都是在讲述关于约瑟的故事，而在三十八章中插入的是关于犹大的故事，看起来好像有点突兀。但是，如果我们对创世记的文学有一个整体的认识的话，就会发现这是作者刻意如此的安排。犹大和约瑟在雅各的十二个儿子中，是扮演着最重要角色的两个儿子。历代志上第五章2节说：“犹大胜过一切弟兄，君王也是从他而出，长子的名分却归约瑟。”因此，在这里插入犹大的故事乃是为了对应在雅各为十二个儿子的祝福中（参创四十九章），犹大被高举。君王要从犹大而出。

而三十八章与三十九章有一个类似的地方是，主人公都不在雅各的家中。犹大是自己离开他弟兄，娶了迦南的女子为妻，并且生子，子也娶妻。看样子很快犹大这个家庭就要面临着被迦南化的危险，即便不是如此，因着犹大的儿子行耶和华眼中看为恶的事，以至于神就击杀他的长子和次子，犹大也因此害怕不敢把他玛嫁给他的小儿子示拉，害怕他的儿子示拉也被击杀，因此，犹大的家庭面临着绝后的危险。而约瑟是被他的兄弟卖到埃及，在埃及法老的护卫长波提乏家中，波提乏的妻子诱惑约瑟，引诱不成就诬陷约瑟，约瑟同样面临着要被波提乏杀死的危险。

在创世记三十八章中，犹大生命的转机居然是透过他的儿媳他玛，他玛成功地透过欺骗的方式为犹大留下后裔。今天，当我们看到他玛所行的事的时候，我们会觉得他玛所作的是一种乱伦。但是从犹大的话我们可以看出，他玛所行的比犹大更为有义，犹大承认说：“她比我更为有义，因为我没有将她给我的儿子示拉。”而也可能是因着这一件事，使得犹大重新回到了雅各的家中。不再与迦南人混居在一起。避免了以色列这个重要的家庭被迦南化的危险。

约瑟也面临着女主人的诱惑，但约瑟胜过这个诱惑全然是因着约瑟敬畏神，约瑟面对试探的时候，他的反应是：“我怎能作这大恶，得罪神呢？”（创三十九9）因此，约瑟虽然经历许多的困苦磨难，但是三十九章有一个重要的提醒，那就是：耶和华与他同在，他就百事顺利（参三十九章3，21，23）。

在这两章的经文所记载的这两个事件，其中却有极其类似的对应。在这两个故事中，都有女人引诱故事中的主角跟她们同寝的情节，但却带来完全相反的结果：犹大向诱惑妥协，而约瑟则抗拒了诱惑，令人敬佩。两个女子都拿了男人的凭证，可以作为以后控告她们的证据。而两个无辜的人（他玛、约瑟）都被控告上行淫的罪名。第一个故事的中心点，是犹大与他玛同寝的事实，而第二个故事的中心点，则是波提乏的妻子未能引诱约瑟与她同寝的事实，她所得到的只是约瑟的一件外衣。这两个故事的结局就正好造成了反讽效果：犹大犯了奸淫，他得了两个儿子；约瑟正义的行为倒使他被下在监里。

当然，故事并不是就这样结束。整个约瑟故事的布局吸引听众去思想这两个相对应的单元，最终如何将故事推向结局。创世记三十九章讲到约瑟的正直，与它相对应的是创世记四十七章13~26节，在那里记述约瑟在全埃及被高举，他的地位仅次于法老，所有埃及人都是他的奴仆。并且在雅各的祝福中，约瑟的两个儿子被归在雅各的名下，也就是说，约瑟在这里所得到的是长子的名分，因为长子所得的产业是双倍的。

而犹大的故事更是给我们看到一个浪子式的人物被扭转之后，神仍然赐福于他。在以后的故事中，犹大似乎在雅各的儿子中扮演着主要的话语权，很可能因为流便，利未和西缅的犯罪，使得犹大被高举。在四十九章雅各对十二个儿子的祝福中，犹大被高举，关于弥赛亚的应许就出自犹大。而他玛这位原本作为迦南的女子，却因为她在犹大的这件事上，使得她真正地归入到以色列的家庭中，而她更是成为耶稣基督家谱中一个重要的女性。这真是神奇妙的恩典拣选。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》 （建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考） 38:1-30 他玛事件发生在雅各带领家族下埃及之前。雅各第四个儿子犹大,没有履行对儿媳他玛的承诺——继代结婚,结果被他玛欺骗发生乱伦,生下一对双胞胎。圣经在展开约瑟时代前,加入这个故事,并不是一个小插曲。这与34章底拿事件一样,是神明确的启示,带给人很多反思。在将要形成以色列王氏家谱的犹大家族发生这样的事,教训如下:①在这人间最败坏的事件的背后,却有神最高贵的应许——在这个家族、血统中将诞生最圣洁的弥赛亚(太1:3)。联想保罗所说“罪在哪里显多,恩典就更显多了”(罗5:20);②体现了移居埃及的必然性。雅各的儿子们将组成以色列十二支派,若都和犹大(2节)一样,与迦南女人结婚同化,可能和得到灭亡警告(15:16)的迦南人一样,陷入灭亡的危险中。因此保持应许之约的纯洁性成为必要,神要在埃及试炼他们,直到所定之日。

38:1 那时:17岁的约瑟被卖到埃及时,以撒168

岁,雅各108岁,犹大比约瑟大3、4岁,大概是20或21岁。离开他弟兄下去:犹大离家过着独立的生活,开始与迦南人来往,这成了日后他玛事件的前奏。

38:2-5 雅各的十二个儿子中,只选择记录犹大的婚姻,可能因流便与继母发生乱伦(35:22),失去了长子权(代上5:1),西缅和利未在底拿事件中(34

章)残忍杀人。更重要的原因是弥赛亚将会从犹大的血统中诞生(49:10)。从中可以看到圣经中的婚姻故事,都与弥赛亚的诞生有着直接或间接的关

系。

38:2 与本土哈兰的联系早已中断(31:52),犹大与迦南女人的婚姻可能难以避免。但选民与外邦人的婚姻,影响他们持守纯洁的信仰。犹大家族的婚姻以悲剧收场,也与此不无关系。

38:5 犹大两个儿子死时仍无一子,圣经没有记载他们的出生地。但第三个儿子示拉的情形不同,为了让他的后裔知道先祖的出生地,圣经记载他出生在基悉。

38:6-7 圣经虽未提及犹大的大儿子珥在耶和华面前是何等的恶人,但从本章的脉络中可以看出,似乎他与性伦理的严重罪恶有关。

38:8-11 古代文化注重家族和血源关系,有继代结婚制度。为了给死后无子的兄弟传宗接代,另一个兄弟与嫂子结婚生子,目的是存留、维系、扶持死后无子的兄弟家族。因此其他兄弟以怜悯、牺

牲、兄弟情遵守这个义务。所生的孩子可以合法继承已死父亲的所有权利。这制度日后也出现在摩西律法中(申25:5,6)。若其他兄弟不愿和嫂子结婚,就会被当众羞辱<申25:5-10,继代结婚法>。 38:9 便遗在地:字意为“把种子遗弃在地上”,委婉地表达体外射精的行为。“手淫”一词也由此而来。

38:10 俄南的死亡是由于缺乏兄弟之情、贪恋家业、无视神命定婚姻的神圣。

38:11 守寡……等:犹大的两个儿子之死,是由于他们在神面前的恶(7,10节)。但犹大却认为他玛是不吉利的女人,不仅没有安慰她,反而把她送回娘家,如同赶出家门。

38:12-18 欺骗、诡诈、残忍、道德败坏集一身的雅各家族,又增添了一件耻辱的事——公公和儿媳通奸。但神却使这个堕落的家族成为以色列国,拣选他们为选民,扶持他们到底。更是通过他们的血统把自己的独生子基督差派到人间。而且,乱伦事件的主人公他玛与妓女喇哈、外邦女子路得、乌利亚之妻及大卫之妾拔示巴、马利亚一同出现在弥赛亚家谱上。这是神的大恩和人类腐败形成鲜明对比的例子。人腐败堕落的名字,能记录在天上的生命册,也是因着神特别的恩惠(玛3:16;路

10:20)。

38:12 得了安慰:为亡妻哭丧期满(24:67)。

38:14 脱了作寡妇的衣裳:寡妇的衣裳在色彩和样式上,与普通妇女的衣裳有明显区别。坐在……门口:他玛脱了寡妇的衣裳,为了诱惑公公犹大,换上时尚的衣服打扮成妓女坐在广场上。他玛的计谋,当然不是为了满足性欲。她要:①执意给丈夫家族留后代,维持自己的权利;②对犹大不遵守继代结婚承诺而采取的自救方法,后来被犹大视为“有

义”(26节)。虽然当时的风俗认为这是正当的行为,但基督教伦理认为这相当于奸淫和通奸。

38:15 妓女(zanah):含有“奸淫”之意(21,22

节)。

38:16 来吧！让我与你同寝:剪羊毛庆典期间,犹大喝醉的可能性很大。你要与我同寝,把什么给我呢:他玛周密的计谋,以防万一,要留下物证。

38:18 你的印,你的带子和……杖:都是随身携带品。戒指型印章带在手上或用带子系在脖子上。杖是装饰用品,上面刻有很多花纹,如同吉祥物随身携带。他玛要求这些明显的物证,犹大先送给

她,日后再用小羊羔交换。

38:21-22 妓女:概念上与15节的“妓女”不同。当时迦南地有两种妓女,一种是以卖淫为谋生手

段 ;另一种因宗教目的,拜偶像而“特别区分的女人”,献身于女神亚斯他录,迦南人认为她主管生殖能力,她们通过卖淫行为祭拜这位女神(申

23:18)。由此可看到当时迦南地淫乱的风俗。

38:23 生动地描写了人伪善的面貌,人把他人的评价和名誉看得比犯罪更重要。真正的信徒应该惧怕神的眼目(太10:28)胜过人的眼目。

38:24 约过了三个月:他玛确认怀上犹大孩子的期限。拉出她来,把她烧了:在当时家长制社会,一个家族的家长有权掌管家人的性命(42:37)。他玛与示拉本来已经订婚,但她败坏了家族和族长的名

誉,带来耻辱。犹大极度气忿,宣布要烧死她。在摩西律法中,对他玛的惩罚要用石头打死(申

22:20-24),火刑用于惩罚母亲和女儿共同通奸(利20:14),或祭司长的女儿奸淫(利21:9)<申25:1-3,圣经中的刑罚种类>。

38:26 她比我更有义:不是他玛的行为无罪,而是比自己好得多。犹大坦率地承认自己的过失,他只顾保存示拉的生命,单方面撕毁与他玛之间的约定(11节)。犹大饶恕她,因为他认可他玛的行为不是出于性欲,而是为了传宗接代。不再与她同寝:体现犹大悔恨、努力不再犯罪的真挚决心。也许正是因为犹大痛改前非的虔诚态度,使始于罪恶而生下的孩子,得到神的祝福,成为弥赛亚家族的先祖(49:10;太1:3)。

38:28 伸出一只手来:胎儿的位置不正常,处于非常危险的状况。拿红线拴在他手上:表示这个是长子。充分表明希伯来社会长子名份的重要性。

38:29-30 法勒斯……谢拉:明明拴红线的“谢

拉”是长子,但属灵的长子却是“法勒

斯”(46:12;代上2:4)。圣经次子优先的原理(太20:16),代表了犹太人和外邦人的位置。保罗把他们比喻成橄榄和野橄榄(罗11:17-24)。福音的长子权虽然属于犹太人,但他们轻视福音,因此被外邦人夺得(太11:12)享受福音的特权。但到了时

候,犹太人也会悔改回到主的怀抱得救<太8:11-

13,犹太人和外邦人之间的救赎关系>。弥赛亚家谱中包括这两个儿子(太1:3)。

39:1-23 接续37章记录约瑟卖到埃及的生活。生动地描写约瑟无论作为奴隶(1-18节)、或无罪的囚犯(19-23节),始终不灰心,作为诚实的家宰,从一个少年长大成人。带出的教训:①神的意念不同于那些沉迷于现世之福的人,神不会一直赐给信徒平坦舒适的道路,有时也会有冤屈和艰辛;②神是“以马内利的神”,在困苦中与人同行,如同本文4次重复“耶和华与他同在”(2,3,21,23节)。

39:1-6 神为了成就与亚伯拉罕的火把之约

(16:12-17),从3个方面主动介入到约瑟的生命

中:第一,把约瑟带到埃及;第二,让约瑟被卖于王的内臣家中;第三,给约瑟总务职分,让他管理家务和一切事情。神试炼他,为的是使他日后能很好地履行埃及总管的职责。

39:1 约瑟……埃及去:据推测,约瑟当时17岁,可能是埃及王国(B.C.2000-1800年)末期,B.C.1898年12王朝时代。护卫长波提乏……买了他去:虽然约瑟是奴隶,但他俊秀尊贵的气度和品格引起买主的注意。

39:2-3 他就百事顺利:字面意思是“兴盛的人”,无论何事,只要约瑟经手,事情就有明显好转。使不信神的人也能够清楚地看到,约瑟身上有神的祝福和保护。

39:4 管理家务:管家,管理家中所有事务。从古埃及坟墓中发掘的资料可以充分证明,过去富人家里确实有这种职务。

39:5 赐福与那埃及人的家:拉班曾因雅各蒙福

(30:27)。蒙神恩惠之人的影响力将扩展到他周围的每个人、每个角落。这源于神与亚伯拉罕订立的同盟誓约(12:3)。

39:6 除了自己所吃的饭:字面意思是“除了自己吃的面包之外”,因为埃及人和希伯来人具有不同的饮食习惯(43:32)。

39:7-18 本文以诱惑(7-12节)和诬陷(13-18节)组成,对约瑟来说又是一个新的转折点。从启示的发展性和立约的渐进性看,这是:①神安排的试炼,为的是造就约瑟的信仰;②是神的工作,要把约瑟带到埃及法老面前。

39:7-12 记录青年约瑟克制诱惑。①诱惑的原因:可能由于约瑟俊秀的容貌和不凡的风度(6节),他遗传了母亲拉结的俊秀相貌(29:17);②诱惑的程度:露骨、纠缠不休(7,10,12节);③抵挡的秘诀:惧怕天上的神(9节)、对主人的信义、持定自己的良心(8,9节)。他躲避诱惑之地(10节),决意与罪争战到底。

39:7 这事以后:约瑟被卖到波提乏家中,约10年之后(41:1,46),他27岁。以目送情:罪通常由眼睛开始。夏娃吃分别善恶树的果子,也是贪婪的目光先望见,接着忍不住诱惑就吃了(3:6)。圣徒应当像约伯,与自己的眼睛立下洁净之约(伯31:1)。 39:8-9 约瑟试图从两个方面提醒波提乏的妻子认识自己的罪,唤起她的良知:第一,明确提醒她丈夫的权威和存在 ;第二,强调在神面前的纯洁。可看出约瑟优秀的信仰品格。

39:10 天天:纠缠是罪可怕的属性之一。波提乏的妻子似乎利用女主人的特权,一面诱惑约瑟,一面威胁、纠缠约瑟。也不和她在一处:能克服罪的诱惑,固然是伟大的信仰,但从开始就离开诱惑之地和对象,是非常明智之举(诗1:1)。

39:11 进屋里办事:约瑟的住处可能离波提乏家有一段距离。约瑟只为了履行公务出入他家。

39:12 拉住他的衣裳:酷似撒但疯狂的攻击,为了猎取纯洁圣徒的灵魂,如同吼叫的狮子扑向圣徒

(彼前5:8)。

39:13-18 波提乏的妻子被罪恶和性欲控制。当她的诱惑失败时,她恼羞成怒。从暗嫩对他玛的行为中也可以看到这种罪恶的爱(撒下13:15-19)。只有真正的爱情,才能保持爱的本质(林前13:4-7)。 39:14-15 火一般燃烧的情欲,现在变成了憎恨和诬陷。从中可以认识到罪的又一可怕属性,罪恶的情欲,若能达到目的,就成为一种快乐;反之,被扼制住不能达到目的,就会变成可怕的憎恶。这种自私、虚伪的爱,与真正无私的爱截然不同。

39:14 希伯来人:当时埃及人认为游牧的希伯来人是不洁净的低贱民族(43:32;46:34)。所以波提乏的妻子利用埃及人的这种观点,企图遮掩自己的恶毒,鼓动埃及人对约瑟的反感情绪<耶34:14,希伯来,希伯来人>,体现出淫妇的奸恶本性。

39:16 把衣裳放在自己那里:约瑟的衣服,第二次被作为假物证(37:31,32)。

39:17-18 根据史记,埃及19王朝(B.C.1500年)时期,有类似本文波提乏妻子诱惑和诬告的事件,两个兄弟受淫荡嫂子诱惑、陷害。这体现出当时埃及人普遍的放荡生活和不道德的社会面貌。

39:19-23 现在约瑟的舞台变成了监牢,身份也变为囚犯。对很多诚实信徒,监狱成为他们锻炼和试炼的地方(王上22:25-28;耶32:2;路3:20;徒

5:18;12:4;16:24;)。义人约瑟被囚,隐藏着神深遂的旨意:①要使他谦卑,好让他单单仰望神;②要让他遇见法老的两个亲信;③锻炼他,使他有朝一日坐上权威的位置,能够为那些和他一样无辜的人伸张正义。

39:20 把约瑟下在监里:按照当时埃及的法律,若仆人企图强奸主人的妻子,要立刻被处以死刑。但约瑟没有被处死,只被囚禁,理由:①主人特别宠爱和信任他;②约瑟平时的诚实和对家中的贡献;③不全信品行不端之妻所说的话。

39:21 司狱:护卫长波提乏的手下高官,监狱主管,监督囚犯。司狱可能也深知约瑟的忠心和诚实。 39:23 耶和华使他……尽都顺利:信徒所受的痛苦和委屈越大,神的保护也越及时。临到圣徒的所有事情都互相效力,叫爱神的人得益处(罗8:28)。

灵修分享

许秋诚 2020年1月23日 经文：创世记40～41章

第一部分：

约瑟解梦

经文的结构：

一、约瑟为酒政和膳长解梦（40章）

二、约瑟为法老解梦（41:1～36）

三、约瑟成为了埃及的宰相（41:37～57）

在约瑟的生平中，让我们看到约瑟被卖到埃及去，是与他所做的梦有关。因他所做的梦使哥哥们恼恨他，以至于想要将他杀死，哥哥们不愿意他所做的梦有一天会应验，他们说：“我们且看他的梦将来怎么样。”最后却将他卖到埃及去。而约瑟在埃及的高升也与他的解梦有关，因着他为酒政、膳长及法老解梦，使得他被法老重用，成为了埃及的宰相，也成为了那个时代的祝福。

表明上看这似乎是机缘巧合，这似乎是约瑟努力的结果。但这一切都在神的掌权和预备之中。约瑟也清楚地知道他所经历的这一切都是神对他的带领和引导，以至于他愿意默默地顺服。在约瑟为酒政和膳长解梦时他说到：“解梦不是出于神吗？”当为他为法老解梦时他再一次强调：“这不在乎我，神必将平安的话回答法老。”尤其当他在面对曾经伤害过自己哥哥们时，他说：“不要害怕，我岂能代替神呢？从前你们的意思是要害我，但神的意思是好的，要保全许多人的性命，成就今日的光景。”（创50：20）

在创世纪40章，让我们看到约瑟为酒政和膳长的解梦，约瑟此时正在监狱中被囚。在39章经文结束时说到：“因为耶和华与约瑟同在，耶和华使他所做的尽都顺利。”约瑟虽然在监狱中，但他却经历了神的同在。当约瑟为酒政和膳长解完梦后，他们的梦都按着约瑟所解的成就了。当约瑟为酒政圆梦后，约瑟向酒政提出请求：“但你得好处的时候，求你记念我，施恩与我，在法老面前提说我，救我出这监牢。”但当酒政出狱后，他竟然忘记了约瑟。

这似乎与约瑟所期待的完全不一样，约瑟盼望能够早些离开监牢，盼望神立马成就这样的事情，但神却使约瑟在监牢里多呆了两年的时间。圣经让我们看到这是神的工作，可以说这一切都是在亲自地引导，就连酒政忘记约瑟，这件事情都在神的掌权之中。而当神的时候到了，神必按着自己的计划和心意来成就。

在这段经文中，给我们学习到很深的功课。人往往都活在自己所认为的“好”中，我们所期盼的，是我们自己的想法赶快成就。而神的意念高过我们人的意念，我们的好处不在祂以外。我们需要按着自己的本分来回应神，而结果却在神的手中，我们需要安静地等待在神的面前，需要将主权交在神的手中。

在创世记41章中，让我们看到约瑟生命的转机，就是约瑟为法老解梦。更是让我们看到神在约瑟生命中工作的时候到了。当酒政将约瑟为他解梦的事情忘了，甚至他自己也活在软弱和无助之中时，神却没有忘记这件事情。神透过梦的方式，向法老显明将来必成就的事情，神更是将解梦和治理的方法启示给约瑟。以至于约瑟不但能够给法老解梦，更是能够给法老出谋划策，以至于法老看到神在约瑟身上的工作，他晓得神与约瑟同在，也看到约瑟是最合适成就这件事情的人选。

因此在整个事件中，神按着自己的主权，按着自己的时候，来成就祂的救赎计划。这段经文让我们看到神所要成就的，不是使约瑟在埃及成为宰相，不是要成就约瑟个人的宏图伟业。而是神要成就对人类的救赎心意，而是神要透过约瑟在埃及成为宰相，来参与到神的救赎计划之中。这对于约瑟而言是何等大的恩典及荣耀，这一切都是出于神的拣选和怜悯。

经文让我们看到约瑟透过神在他身上的工作，他越来越清楚地明白神旨意。以至于他更加愿意尽到自己的本分，发挥神在他身上的恩赐，他虽然活在外邦，他孤身一人，但他仍然竭力为法老工作，因为他晓得这一切是神的工作，当他在服侍法老时，他知道这一切都是在服侍神。神也要透过埃及地，透过法老来成就神的工作。

求神帮助我们，一方面让我们看到神在我们身上的工作，不是要成就我们自己的梦想和伟业，而是神要藉着我们来参与到祂国度的救赎计划之中，让我们来经历他的恩典与祂同工。另一方面也让我们看清我们今天在地上的工作，我们工作的目的和动机是为着神得荣耀，是在侍奉创造天地万有的主，不是只在眼前工作好像做给人看的。也让我们在工作中经历祂的恩典，因为耶稣基督已经为我们的罪而死，祂已经为我们成就了救赎计划，将来祂救赎的工作将在我们的身上得以完全。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》 （建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

40:1-23 约瑟因自己所作的梦(37:18-20)被卖到埃及,现在又因别人的梦转向另一种新的局面。约瑟爽快地为狱中两个大臣解梦(5-19节),也向他们诉说自己的苦衷(14,15节)。约瑟解的梦即刻变成现实(20-22节),但酒政却忘了约瑟的请求(23

节)。但这正好成为约瑟谒见法老的背景(41:9-

13)。看似神的历史进程缓慢,但最终成就一切。神在人类历史中等待预定的场所和境况(但2:21;加4:4;提前2:6;多1:3)。圣徒决不要因所愿迟迟不成而灰心(诗37:7;40:1;路21:19;罗12:12;来10:36)。

40:1-4 详细记载约瑟和两位宫中大臣的相遇,后来约瑟被法老提拔(41:9-13),他们起了决定性作用。圣经对他们“相遇”之外的事件,如大臣的罪状、被囚的经过都没有记载。因圣经只记录与神的应许及救赎有关的人物和事件。

40:1 这事以后:约瑟被波提乏的妻子诬告,囚在监牢。这时约瑟大概27岁,被卖到埃及约10年左右(37:2)。酒政和膳长:埃及及波斯等古代东方国

家,王宫有很多辅佐的官员,持有“长”头衔的人都是王的亲信,享有相当权势。尼希米也在波斯宫中,担任这种高职(尼1:11;2:1)。

40:4 护卫长波提乏,派信任的约瑟伺候这两个入狱的大臣,可能考虑到如果不久之后他们官复原

职,会对自己有利。

40:5-19 两位大臣同时作梦,但内容和解释却截然不同。因为:①表明他们的梦不是偶然的自然现

象,乃是神的护理;②神赐给约瑟解梦的钥匙、预言的能力,从而把他带到法老面前(41:9-17),成为埃及的宰相。同样,神在开展圣工时,为了圣徒的益处,甘愿动用宇宙万物,甚至不信神之人的梦(伯33:15),照自己的旨意使其为预定的结局效力。 40:5 作一梦:是约瑟生涯中重大的梦之一(37:5-11)。

40:6 愁闷的样子:因谋杀王的嫌疑被关进牢房,两位大臣夜里所作不寻常的梦,肯定令他们极为不

安。

40:8 没有人能解:当时埃及有专门传达神谕和解梦的术士、博士(41:8)。两个大臣苦于在牢里,无法见到他们。解梦不是出于神吗:约瑟一直把神赐予的梦(37:5-9)记在心里,心中确信两位大臣的梦也是由神而来的超然护理。

40:9-11 葡萄树:根据当年记念碑的图像和圣经的记载,当时埃及人种植葡萄并酿葡萄酒(民20:5;诗78:47)。

40:13 提你:希伯来人常用的表达方式,表示赦免和恢复职权(王下25:27;耶52:31)。

40:14 得好处的时候:指“当你照解梦的内容,事情顺利的时候”。

40:15 从希伯来人之地被拐来的:?“希伯来人”字面意思是“过来的人”,用于描述亚伯拉罕

(14:13)的背景。在以下情况下会使用“希伯来

人”(Hebrew)一词:①以色列人向别的民族介绍自己时(43:32;拿1:9);②别的民族称呼以色列民族时(出2:6)。约瑟这样介绍自己,因他没有忘记自己是闪和雅弗支系(10:21;11:26)、亚伯拉罕的后裔、立约的百姓<耶34:14;希伯来,希伯来人>。 40:16-17 我头上顶着……筐:当时埃及男人用头顶东西,女人会扛在肩上(21:14)。

40:19 斩断你的头……挂在木头上:是一种极刑,死囚的尸体不能埋葬,而是挂在树上,增加对他的耻辱(申21:21,22;书10:26)<申25:1-3,圣经中的刑罚种类>。

40:20 法老的生日:是神预备使约瑟解梦成就的日子。这一天囚犯或得到王的赦免、或被斩首。

40:23 不记念约瑟,竟忘了他:约瑟的解梦非常吉利(12,13节),兴奋的酒政发誓要帮助约瑟(14,15节)。情况真如约瑟所预言好转,但酒政却忘记自己的誓言。虽然人忘记了约瑟,神却仍然清楚记着他(诗27:10;赛49:14-16)。此事之后,约瑟在狱中又度过两年,神对心爱的孩子进行最后的试炼

(41:1)。

41:1-57 梦也属于神护理的范围(民12:6;王上

3:5;耶23:28;珥2:28;太1:20;2:12),在神的启示历史中,梦是重要的启示手段之一。本章法老作的梦(1-7节),是决定约瑟一生重大之梦的最后一

个。这是神特别计划的梦,目的是让约瑟成为埃及宰相,在历史中成就与以色列所立的约。

41:1-36 法老作的梦和约瑟的解梦及对策如下: 41:1 过了两年:约瑟被卖到埃及13年后

(37:2),30岁时(46节)。法老:对埃及王的普遍称呼(12:15)。约瑟时代(B.C.1885年)的法老可能是亚曼念纥三世(AmenemhaⅢ)。

41:2 母牛:在埃及,母牛是象征月神“伊希

斯”(Isis)的动物,与土地产量有关。为了暗示丰收,安排又美好又肥壮的母牛出现在尼罗河。

41:3 河里:?“大河”,泛指埃及的尼罗河(The

Nile)。这条河水的情况,决定埃及农业是否丰

收。

41:5 又……作梦:根据古埃及人的解梦法,短时间内重复的梦,表示有意向或确实性。神借相同的

梦,明确启示法老将要发生的事情。

41:6 第二个梦中的“穗子”和第一个梦中的“母牛”一样,都与农作物的产量有关。阿拉伯沙漠地区常是高温和干旱,枯死的穗子是将要面临大灾难的预兆。

41:7 法老醒了,不料是个梦:牛吃牛(4节)、穗子吞穗子(7节)的景象极为生动,如同亲眼看见,睡醒后法老才意识到是作梦。

41:8 术士:意为“解释所隐藏神奇之事的人”,他们掌握神秘的宗教知识,属于祭司长职务,通常掌管占星学、解梦、看手相、占卜、变戏法等事。摩西时代法老宫中也有这类人(出7:11;8:18),巴比伦王尼布甲尼撒宫中也有(但1:20)。博士:对埃及贤人的普遍称谓(出7:11)。

41:9-13 当酒政看到因梦愁烦的法老、无法解梦而战兢的大臣,突然想起两年前给自己解梦的约瑟及其委托(40:14)。这一切正是来自神,创造适当的时机、环境。可见,神一刻也没有忘记义人的道路,到了“适当的时间”,必然用祂的大恩带领他们(诗121:3-8;赛49:15,16)。

41:14 剃头、刮脸:两年的监狱生活,约瑟的胡须可能长得很长。埃及人和希伯来人不同(赛15:2;耶48:37),除了哭丧的日子,常常剃头、刮脸。

41:15-16 法老认为约瑟有解梦的神奇能力。但约瑟坦白指出解梦的秘诀唯独在于神(40:8)。这突出了约瑟的信仰,他作为一个仆人,大胆向大国之君证明自己的神。必将平安的话回答:意指神将以“平安”回答法老。似乎约瑟在听到梦的内容之前,就凭着属灵洞察力感受到神将通过法老的梦成就善工。

41:17-24 法老重复所作的梦,他特别强调母牛

“丑陋”的样子(19,21节),可能预感事态不妙。 41:25-36 约瑟与埃及术士不同,听完法老的梦,便痛快地向他解释(25-32节),并提出对策(33-36

节)。显明约瑟不同于那些外邦模棱两可的神谕

者,他是受神默示解梦。本文表明:①正是神在掌管法老之梦;②神有时让那些高贵、傲慢之人处于困境,使他们不得不寻求神的智慧;③神的王权俨然统治世俗的王权;④不论身份贵贱,那些与神同在、担负先知使命之人,能使世俗的君王屈服。 41:28 神已将所要作的事:指埃及日后14年将要发生的事,7年的丰收和7年的灾害。神这样的安排是要借着灾难把雅各家族带到埃及。

41:32 至于法老两回作梦:预示事情必然发生的确实性、紧迫性及重要性。

41:33-36 约瑟不仅为法老解梦,而且提出具体的对策。这当然不是约瑟自己的想法,是来自神赐予的智慧。法老及其国家与立约百姓一样,都在神的护理之下,他通过约瑟,接受神直接的统治。

41:37-45 听到约瑟的解梦和对策,法老认为只有约瑟才是担当此任的(33-36节)“最明智”、“最智慧”(33节)的人选。法老立即任命约瑟为埃及的宰相。约瑟确实在法老面前使神得荣耀

(16,25,28,32节),而且神也在法老面前奖赏约

瑟、赐他丰富的荣誉。约瑟的一生体现了“先苦难后得荣耀”,充分预表在十字架上受苦、复活升天、最终拥有天地所有权柄的(腓2:5-11)耶稣基督卑贱和荣耀的形象。在此意义上,约瑟是旧约时代最好的基督模型<绪论,本书中出现的基督>。 41:40 惟独在宝座上我比你大:约瑟在埃及国内成为一人之下,万人之上的重要人物,是埃及掌管所有事务的第二把手。

41:42 打印的戒指:这个戒指代表王的法令及王赋予宰相的权柄(斯3:10;8:2)。细麻衣:白色绵布衣服,当时埃及的高官和祭司都穿这样的衣服。

41:43 副车:紧随王的第二辆车,代表第二位身份(斯6:11)。

41:44 我是法老:古埃及的法老(Pharaoh)是绝对的君主,拥有立法、司法、行政等国家权力。法老强调自己的身份,也正式宣布赋予约瑟权力。

41:45 法老发布任命约瑟为宰相的手谕(40,41

节),经过相关手续(42,43节),约瑟正式上任。法老又附加了两项:①为约瑟取埃及新名;②把国家贵族阶层祭司长的女儿许配给约瑟。法老这些作法,是为了巩固约瑟在埃及社会的身份及地位,以防有人对他持有偏见或藐视。当然法老的行为,明显出于私心,试图把约瑟这难得的人才完全变为埃及人。撒发那忒巴内亚:意为“世界的拯救者”或“奥秘的启示者”。法老认为约瑟是天赐的拯救者。这名字带有多神论思想,却也充分反映出约瑟将起到的作用。祭司:古代社会非常重视各种祭礼制度及仪式,祭司是最有权威且最受人尊敬的阶

级。特别在埃及,祭司拥有稳固的地位,国王也属于祭司班次。

41:46-49 正如约瑟的解梦,埃及七年一直大丰

收。为了储备度过将要来临的七年大灾,约瑟认

真、诚实地作好预备(33-35节):①选用人才;②调查粮食的储备量,征收税金;③建国库;④积蓄总收获的1/5。无论在波提乏家中、监狱、还是大权在握,约瑟一直忠于职守。他在最艰难、痛苦的岁月中能忠于所担负的事情,神终于把大事交托给他

(路16:10-19:17)。

41:46 年三十岁:希伯来民族认为男人在这个年龄可以开始担负责任(民4:3,23)。基督也是在这个年龄开始正式传道(路3:23)。此后约瑟又活了80岁,110岁归到他列祖那里(50:26)。

41:48 把粮食积存:不只是为了法老和埃及。神始终关心迦南地的雅各家族,在约瑟背后主管一切,要把选民引领到埃及,直到迦南地的罪恶满盈

(15:16)。神通过约瑟预备一切。

41:50-52 约瑟“分别为圣 ”生活样式,在拜偶像的国家,尤其在当时的宗教核心地,身为百姓的官长,约瑟却始终持守耶和华信仰,并建立了美好的家庭。可以通过两个儿子的希伯来名字看到,他们的名字就是约瑟的信仰告白,回顾自己从迦南的多坍被卖到埃及,并在埃及坐上权力宝座的经历:①长子名叫玛拿西,感谢神让他忘记过去的心酸;②次子名叫以法莲,颂赞神在孤寂贫瘠的外邦之地,如此带领他。

41:53-57 正如约瑟预告,灾荒临到了埃及,严重程度使大家忘了前七年的丰收(31节)。法老绝对信任约瑟所定的对策(55节),约瑟运用超人的智慧、出色的管理,为神所定的计划作出重大贡献。连续七年史无前例的灾害,表明神把天地万物当作工具(30:19;诗19:1),达成约瑟和他兄弟相遇的契机。这是此次灾害背后隐藏的意义。

利未记8-9

1）8-9章的经文，讲述大祭司的职分是如何从亚伦开始的。以前是族长们（亚伯拉罕、以撒、雅各等）或父亲们（约伯等）的任务。现在上帝赐下律法，献祭的服事由拣选的祭祀开始服事神。在圣经神学上，就是上帝从众民中拣选一位合他心意、完全圣洁的真正的大祭司，这位理想中的祭司就是耶稣。

2）亚伦和他的儿子们在出埃及记中已经被上帝命令作为祭司服事神，但直等到会幕建造完工，祭祀的礼仪制定完毕，才开始交代他们的任职仪式。就如教会需要整全的体制，但是常常不是一开始就有，很多人从小组开始就在服事，但是等到教会成立，主日崇拜开始，教会纪律确立，服事的人被任命，服事就上了一个台阶，更加的整全了（也就是这些约定、任命是更全面性的应用了圣经的教导）。

3）亚伦和他的孩子们承受圣职：祭司的圣衣（8：6-9）是出28：1-43的完全实践；祭司的赎罪祭（8：14-24）是4：3-12的实践；祭司献燔祭的条例也是照着1：3-17所教导的；归祭司的摇祭（8：29）也是7：30-32的实践。

亚伦穿上大祭司的礼服（7-9节），其中预表了我们的大祭司基督的尊严与荣耀；亚伦的儿子们也穿上圣服（13节），表示了基督徒们作为属灵祭司的荣誉。基督穿戴着公义的胸牌与圣洁的冠冕；他是教会的大祭司、先知与君王。所有跟随基督的人，穿着他公义的衣袍，束着真理、决心与效法基督的腰带；他们的头上裹着头巾，表示圣洁之美丽。

4）在这承接圣职的七天期间，他们每天都要行第一天所行的献祭的礼（33，34节）。这表明了律法祭祀之礼的不完美之处，因为它们不能真正的去除罪，所以要常常重复进行：（来10：1，2）律法既是将来美事的影儿，不是本物的真像，总不能借着每年常献一样的祭物，叫那近前来的人得以完全。若不然，献祭的事岂不早已止住了吗？我们期盼的乃是基督作为祭物真正能一次性的洗除我们的罪。

5）第9章讲述祭司已经就职完毕，现在开始履行祭司的职务。继续按照1-7章描述的开始献祭。当为自己献完祭，再为百姓献祭，这时亚伦的第一次献祭，上帝的荣光就彰显出来，并有火出现烧灭了坛上的燔祭和脂油。神的荣光一直不断出现，在向摩西显现的荆棘里，在西奈山的云彩里，在西奈山的磐石上，在建成的会幕中，亚伦的第一次献祭，以后还有圣殿的荣光等等。这么多次乃是显明上帝的公义、圣洁、信实、智慧、恩慈、怜悯。

6）亚伦首先要献上自己的赎罪祭，然后才能献上百姓祭物（7节）。亚伦虽然身为大祭司，却是软弱的人，因此要首先为自己献上赎罪祭（来5：2，3）；这里，大祭司亚伦与所有其他的百姓一样，都要献上对己罪的赎罪祭；然而我们却有一位大祭司，他是无罪的，也不需要献上救赎己罪的赎罪祭。

对我们也是一样：若我们自己没有与神和好，又怎能期望我们为别人的祷告能蒙神的悦纳？人的罪若不被除去、赦免，他的服事也不会被神悦纳。想照看别人灵魂的人，也是如此，先要把自己的灵魂照看好；对别人灵魂的友善，先要从对自己灵魂友善开始。这也是在（提前4：16）中对提摩太的告诫，让他要救自己，然后才救听他的人。

7）第9章上帝的圣火表示悦纳以色列人所献的祭物，但是第10章马上亚伦的长子和次子就犯了献凡火的错。亚伦祭司家族第一次献祭，但是一开始就错了，表明祭司的制度一开始就显出它的不完全，使我们期待一个真正圣洁的祭司制度，由一个真正的祭司来指向（参看玛3：1-5，这段是指向耶稣基督和他的事奉）

灵修分享10月01日 耶利米哀歌1－2章 徐惠婷

关于耶路撒冷的灭亡，列王记和历代志从历史的层面进行了记载；耶利米和以西结主要是宣告了此预言；而耶利米哀歌则是对这事件的情感抒发。作者以凄婉的笔风、诗歌的形式揭露了毁灭临到的原因，表达了整个民族对昔日之罪的深切悔改，并仰望神的恩慈怜悯，盼望更新的日子来到。

耶利米哀歌的希伯来文书名是“何竟”，是1､2､4章的第一个词。这卷书由五首哀歌组成，并且除了第5章之外，均采用了字母诗的形式，便于广为传诵。我们最好是一遍一遍地诵读，仔细地体会作者的悲伤、在悲伤中的反省，和作者一起转向拯救的源头。

“因耶和华为她许多的罪过使她受苦”（1:5节下）

“耶和华是公义的！他这样待我，是因我违背她的命令”（1:18节）

在开篇第一章，耶利米首先客观地描述了耶路撒冷城被毁灭的悲惨景象（1-11节），接着更加主观地吐露了耶路撒冷百姓的悲伤（12-22节）。第5节点出了耶路撒冷被毁灭的原因，是“耶和华为她许多的罪过使她受苦”。上帝虽然多次差派先知劝诫他们要悔改，并警告他们若不悔改，毁灭将速速来到；但是“她不思想自己的结局”，所以审判就临到她。上帝并没有一下子将她全部交给敌人，一开始只是一小部分人被掳到巴比伦，但是当时的君王、领袖、百姓并没有省察自己的罪恶，并没有悔改，而是想方设法与周边国家结盟，试图用人的手段、智慧摆脱即将亡国的结局。在现今的世代也是如此，主借着各式各样的灾祸，警告世人要悔改，但是人的心是何等刚硬，如同当年的犹大人一样，并不反省，只是竭尽所能面对各样的灾难。就如这次瘟疫，我们看不到多少君王或百姓因此悔改的；甚至我们这些蒙恩的、知道瘟疫是源于上帝审判的人，也没有因此产生深度的悔改；而没有悔改，就不可能有属灵的复兴。

“你必使你报告的日子来到”“求你照样待他们”（选自1:21､22节）

耶路撒冷被毁灭的凄凉景象并没有得到先前与她结盟的国家的同情，相反，他们是为此而喜乐。“报告的日子”首先是指审判犹大仇敌的历史上的时间，其次是指将要审判全宇宙的耶和华的日子。犹大人因为拜偶像以及各种的罪恶，受到神的审判；周遭的国家本来应当因此受到警诫，快快悔改，并且应该对落在神忿怒审判中的犹大施以怜悯，但是他们乃是借机欺压软弱的犹大人。对此，公义的上帝必定会降下审判，为要彰显他的公义。并且，上帝对他选民的慈爱决定了他不会将他们全部毁灭，而是为他们留下余数，向他们施恩。

第二章的结构与第一章相似。1-10节描述了神的审判，11-22节则描述了作者为神的审判发出的叹息。第1章描述了耶路撒冷灭亡的场景，第2章则着墨在上帝的审判上。1-9节的主语都是“主”，“耶和华”。耶利米描述的耶和华发怒的画面感很强，我们可以使用我们的想象力想象当时主对离弃他的子民是何等愤怒！神发怒之前，已经用尽对他子民的忍耐等候；审判因忿怒而降下，为的是，使刚硬的心能够被击碎，以至柔软，可以重新成为顺服的子民。

先知耶利米身在其中，他为着他的百姓“眼中流泪、以致失明；我的心肠扰乱，肝胆涂地！”他为着百姓哀哭，他甚愿百姓也能哀哭，并且在这绝境之处向主哀求，他要求他们“夜间，每逢交更的时候要起来呼喊，在主面前倾心如水”。他要他们一起来祷告。

我们也被呼召要成为像耶利米这样的代祷者，当我们的国家，我们的人民，因着自己的罪受到神的审判时，我们要为他们哀哭，我们要邀请他们一起哀哭。我们的哀哭能够蒙垂听，是因为有一位全然超越我们，却愿意住在我们中间的哀哭者；他看到，耶路撒冷将要再次被弃绝、百姓将遇到的审判时，他切切地为他们哭泣说：耶路撒冷啊，耶路撒冷啊！……我多次愿意聚集你的儿女，好像母鸡聚集在翅膀底下，只是你们不愿意。（太23:37）当我们的大祭司在十字架上哭喊：“我的神，我的神，为什么离弃我？”的时候（太27:46），我们一切的哀哭就得到了安慰。我们不能为自己造一颗肉心，只有主，他能将这样的肉心赐给我们。我们必须将这样的信息告诉我们身边的每一个人，这是主交托给我们的使命！

灵修分享 10月02日 耶利米哀歌3-5章 欧吴琛

耶利米叙述了因耶和华愤怒而被击打之选民的景况：

（1）这种被神愤怒所管教击打是避无可避的：

【哀3:2】他引导我，使我行在黑暗中，不行在光明里。 【哀3:3】他真是终日再三反手攻击我！

（2）这种与神的隔绝，仿佛就犹如死一般，并且悖逆与犯罪所遭致的管教令人痛苦的地方便是，与神的隔绝

【哀3:6】他使我住在幽暗之处，像死了许久的人一样。 【哀3:8】我哀号求救，他使我的祷告不得上达。

（3）管教中唯一的指望便是施行管教的乃是耶和华，祂虽有怒气，但同时也拥有慈爱，祂的怒气虽不立即收回，但属祂儿女的至终必定蒙祂保守与祝福：

【哀3:20】我心想念这些，就在里面忧闷。

【哀3:21】我想起这事，心里就有指望。

在管教里忧闷，同时也因神而仍然有指望！21节是一个转折，然而立刻，诗人又将目光转向那个在苦难当中的悲苦，其实这是十分不容易的。我们在实际的苦难当中也是深有体会，并不会因为我们深知我们在神手里，就立刻满怀喜乐的去面对痛苦。

【哀3:34】人将世上被囚的踹（原文作“压”）在脚下， 【哀3:35】或在至高者面前屈枉人，

【哀3:36】或在人的讼事上颠倒是非，这都是主看不上的。 诗人开始论述，那些被神所使用来成为管教祂子民的人，他们透过一些不法的事情，来做神子民的仇敌，拦阻他们的脚步，用患难逼迫他们。但是所有这些都是主所命定的，并非靠着这些人的能力，但是在这过程当中，我们曾在悖逆里大大得罪耶和华的以色列民应当知道，这都是出于神。所以一面是神的惩罚与裁决，而另一面则是真正的仇敌成为上帝裁决的武器。

【哀3:49】我的眼多多流泪，总不止息，

神的仆人按着神公义与怜悯的属性向他祈求，是拯救神的百姓脱离仇敌之手的攻击唯一的途径，并且是有效的，然而最后神仆人的祷告让我们看到，那些逼迫神子民的人仍旧是有祸了，因为实际上他们并非彰显神公义的裁决，而是矫枉过正，处处显露自己的骄傲与情欲。

8章刻画耶路撒冷，这一圣城子民在祸患当中的遭遇，没有任何的描述比这段经文所叙述的更为凄惨

【哀4:10】慈心的妇人，当我众民被毁灭的时候，亲手煮自己的儿女作为食物。

但是最后神子民的指望落在那受膏者的身上，经上说： 【哀4:20】耶和华的受膏者好比我们鼻中的气，在他们的坑中被捉住，我们曾论到他说：“我们必在他荫下，在列国中存活。”

鼻中的气犹如创世记当中神所呼出来的气，意味着神子民生命气息的存留全在乎这位受膏者，然而19节说“追赶我们的比空中的鹰更快，他们在山上追逼我们，在旷野埋伏，等候我们”，最后如何？我们被抓住吗？不是的，那位受膏者被抓住，人因这位受膏者的受难而存活，列国也因这位受膏者的受难而存活，他的受难意味着仇敌要受到羞辱（你必喝醉，以致露体），同时也意味着神的百姓刑罚得以满足！这是多么惊险的一面，但是最终却透露出极大的安慰。

但所有这些是那将来的盼望，诗人又将众人的眼光带回现实，仍是满目疮痍，一片狼籍，观看这地，复兴似乎无望，然而如同诗人所吟诵的，我们不要只看见这悲苦和凄凉，当仰望耶和华万军之神的宝座，唯有祂可以使我们复兴，然而哀歌之所以为哀歌，是因为他们所仰望的，似乎仍然遥遥无期，因此哀歌所指向的是叩问，然而你会听到，这几句的叩问中，所充满的不是抱怨和质疑，而是唯一的希望，

哀歌以

【哀5:9】因为旷野的刀剑，我们冒着险才得粮食。

【哀5:22】你竟全然弃绝我们，向我们大发烈怒。

作为结束，这才是哀鸣之所在，我们溯古及今，应当要明白，诗人所盼望的就是耶和华大而可畏的日子，就是主耶稣基督的日子，而如今我们应该明白，古人心里所思所想，今日你我众人已经饱尝，对比他们，我们在面对苦难的时候，其实更多了一缕最为坚定的盼望，就是我主耶稣基督，并祂的十字架，这是救恩的终极，所以今天我们回应这几段哀歌的时候，我们的确应当有一种真实的笃定和深深的安慰，他便是那位受膏者，他为你我忍受审判与刑罚的鞭伤，使我由悲哀变为跳舞，使我回转，是我复兴，使我从过去被神弃绝，变为今日被祂完完全全的额接纳。

灵修分享 11月22日 哈巴谷书1-2章 杨希伯

==== 哈1-2====

第1章

壹．先知对神不惩罚犹大的劣行大惑不解（一1～4）

先知哈巴谷所得（直译作看见）的默示（直译作担子，或神谕──新英王钦定本边注）可能就是整卷书的主题。在第2至4 节中，他向耶和华投诉，犹大境内发生可怖的强暴、罪孽、抢掠、争端和不公平事件。他求问耶和华，还要容忍到几时，才惩罚他们。由於哈巴谷经常发问类似的问题，所以被称为“旧约中多疑的多马”。

首十一节经文是哈巴谷与耶和华的对话。

贰．耶和华回答说祂要用巴比伦人来惩罚犹大（一5～11） 神在第5至11节中回答哈巴谷。祂要兴起迦勒底军队来惩罚犹大。这些敌人残忍暴躁，贪得无厌，可恶刻薄，傲慢得很。巴比伦人素以骑兵闻名，他们四出征服国土，比晚上的豺狼更凶残。他们嘲弄被掳回来的君王和首领，他们从他们的神取得能力。费恩伯这样评论：

迦勒底人的成功是倍增的。他们将所有东西带到自己面前，就如风扫过大片土地一样。迦勒底的征服者在神面前堆积罪行，因为他的野心不合神心意，他亦压制很多无助的百姓。

叁．哈巴谷质疑神竟挑选更邪恶的国家来惩罚犹大（一12～ 17）

当哈巴谷得闻这些事，他大惑不解，他的激动不安从第二段对话中可见（一12～二20）。神怎能以更邪恶的国家来惩罚犹大？ 他与神争持，因为他了解神眼目清洁，不看邪僻。而巴比伦人的确是邪恶的人！不过， 犹大的邪恶更大，因为犹太人所得着的启示亮光比敌人有过之而无不及，但他们却叛逆犯罪。神怎能看顾奸恶的巴比伦？他们掳掠人如网鱼一样，用钩用网来捉。他们向偶像献祭，渐渐变得富裕肥胖。他们对列国的屠杀是无止息的吗？埃文斯解释说：

这里的比喻来自渔夫的生活。人就象鱼，被渔夫网在网里；渔夫全归功於渔网，使他富裕。在这个类比中，世界就是大海，犹大就是鱼，尼布甲尼撒是渔夫，而渔网就是迦勒底人的军事力量， 他们借此从征伐中获取巨大的财富。

第2章

肆．神回答说犹大的义人存留， 但不义的迦勒底人被毁灭（二）

一．哈巴谷等候神的回答（二1）

哈巴谷退回他的守望楼，看看耶和华怎样回答他。他想一人独处，好能得知神的观点。这也是现今信徒要学习的一个重要原则。无论我们冠之以“安静时间”、“灵修”或其它名称，每天与神相会对每个基督徒来说都是重要的。

二．记录回答和等候预言应验的指示（二2,3）

二2 耶和华命令先知：“将这默示..写”（就是祂给哈巴谷的回答），使读的人容易随跑随读这消息（即巴比伦败亡和犹大复兴）。

二3 这节经文是指犹太人的希望──基督来到世上，制服敌人，将所有违反祂国度的东西抛掉，奠定祂荣耀的国度。当第3节在希伯来书十章3 7节引用时，“默示”转成“祂”（耶和华）；祂必然临到，不再迟延。这段新约的上下文论到基督徒的盼望──教会被提。

三．义人因信得生，不义的迦勒底人将灭亡（二4）

因为巴比伦王的心被骄傲牵引，所以他将死去。但以色列属神的余民将要因信得生。第4节的下半部在新约中被引用了三次。这节经文的三部分──义人──因信──得生，能配合所出现之经文的重点：

罗马书一章17节强调“义人”；加拉太书三章11节强调“信心”；希伯来书十章38节强调“得生”。按着哈巴谷书的背景，这句经文应直译为：“义人因他的信心而得存活。”这句话也可意译作：“因信称义的人得存活。”

四．列出迦勒底人的罪项（二5～ 19）

1. 南征北讨，贪得无厌（二5～8）

二5 酗酒是巴比伦全国的罪，无疑也是尼布甲尼撒的罪。凯尔写道，这种酒瘾“有古代的作家作证..，而按着但以理书第五章，众所周知，当伯沙撒王和国中大臣疯狂饮宴时，巴比伦就被征服了。”此外， 尼布甲尼撒更是贪得无厌地要征服别国。

二6～8 第6节展开一首嘲弄人的诗歌，述说对巴比伦的五祸。第一个祸哉是针对他对邻国的慾求，或侵略的野心。尼布甲尼撒所征服的许多的国斥责他陷於病态的慾望，且扰害、抢夺巴比伦，正如他对他们一样。

2. 贪婪和骄傲（二9～11）

第二个祸哉是针对尼布甲尼撒的贪婪和骄傲而发出。他企图使自己的王朝免受灾难影响，但他因欺诈所得的财富和残酷将被呼叫出来。

3. 以血腥取得财富（二12～14）

第三个祸哉是针对尼布甲尼撒，因他贪求奢华的生活，又使用血腥的战术。巴比伦的城邑以奴隶的劳力建造而成，最终却被火焚烧，而全地都承认耶和华才是真神。

4. 令邻国变得堕落邪恶（二15～17）

第四个祸哉是针对尼布甲尼撒，因为他乐於使其它国家变得堕落邪恶，令他们腐败不堪，因为他毫不羞耻，也因为他毁灭耶路撒冷和犹大。简言之，尼布甲尼撒因鼓吹不知羞耻的性生活（包括反常的性行为）和纵情强暴而有罪。今时今日的电视节目、电影和所谓的文学，亦同样鼓吹这两种罪。

5. 拜偶像（二18,19）

第五个祸哉，也是最後一个，指控尼布甲尼撒鼓吹巴比伦拜偶像的风气，这里语气极尽辛辣讽刺。包裹着金银的偶像毫无气息，它们可有什麽益处呢？

五．在神审判的大风暴前要肃静（二20）

有些教会把这节经文融入美丽的音乐， 用来帮助会众在讲道前安静默想。可惜，虽然字词很合适这种场合，但这处的内容其实是指耶和华要在审判中展示祂的能力。所以全地的人都要在他面前肃敬静默。

【哈2:14】认识耶和华荣耀的知识，要充满遍地，好像水充满洋海一般。

——认识耶和华荣耀的知识要充满遍地: 指当神施行审判之日,世上的列国均会看到耶和华的能力与威严。有一天独一的真神要被全球所承认。哈巴谷指出,将要成就的弥赛亚王国的盼望。耶稣的降临,成就了旧约对弥赛亚的盼望。他是道成肉身的真理,他引领信他的所有百姓走进救恩,且赋予能力,使其可以参加天国的荣耀之宴。

灵修分享 11月23日 哈巴谷3章 杨恩霖

哈巴谷的赞美：通过与神的对话，哈巴谷所有的疑问都已冰释，他便赞美神。

1-2节：求神显现

作者知道神在过往以色列的历史中的作为，所以他请求神再一次在现今的以色列中施展作为，并且求神在他的年日发怒降灾的时候，以怜悯为念。先知这样的祷告是基于神与以色列之间的圣约来向神发出呼求的。只有神的怜悯，祂坚忍的爱才能把悖逆的子民带回到祂的面前。

3-7节：这是在描写神显现的时候大自然震动的异象。神的显现好像祂降临西奈山那样的威严可怕。散布在远处的万民都能感受到神的降临。在先知的笔下，神的来临超越了以色列人在西奈的经历，伸延到末日神再来的时刻，其意义不再局限于一国，乃遍及整个宇宙。

8-15节：这段的描述类似上段，在此把神描写为一位大能神圣的战士，对抗那欺压其选民的人。这位大能的战士来临的话会影响到自然界，伟大的山岭，甚至日，月，都受到影响，它们都要改变惯常的轨道，或移动，或停住。神的降临所带来的冲击因人而异，在乎人与祂的关系。如果祂是为你而来，你就可以与祂共享祂的荣耀；人若与祂或祂的子民对抗，那么祂遍行大地的时候，人就要经历祂的愤恨（审判）。

16-19节：在颤抖中的信心

哈巴谷在认识到这位创世主和战士的权能时，感到极大的恐惧，他身体上的反应正好反映这点（16节）。

16「我听见耶和华的声音，身体战兢，嘴唇发颤，骨中朽烂；我在所立之处战兢。我只可安静等候灾难之日临到，犯境之民上来。」

然而他没有停留在这畏缩的境界里，而是平静且肯定地等候，深知神还要像以前一样再与他相遇，其时祂便会实现祂的应许，把审判降予以色列的仇敌。

17-19节，是先知哈巴谷信心的赞歌，不论置身处于何等的处境，都不会抱怨神或感到挫折，反而会以艰难困苦作为试炼的良机。从而使自己的信仰成熟。哈巴谷倚靠的不是暂时眼见的福分，他的确据建基在他与立约的神那不可动摇的关系上。

由于诗人的信心，全能的主加添他力量，使他能恒切忍耐，并且像母鹿一样为生命欢欣喜乐。

灵修分享

许秋诚 2020年9月3日 经文：士师记1～2章 得胜与失败

经文的结构：

一、犹大的得胜（1:1～18）

二、以色列的失败（1:19～36）

三、以色列失败的原因（2章）

士师时代开始于约书亚死后，而士师时代却是以色列黑暗的一个时期。“那时以色列中没有王，各人任意而行”。在以色列中真的没有王吗？不，耶和华是他们的王。是神亲自带领他们进入迦南地，是神亲自为他们来争战。神也亲自和他们立约，祂要作以色列的神，以色列要成为祂的子民。而以色列却没有将神作为他们的王，也没有顺服神的话语。他们在信仰上逐渐妥协于外邦的假神。

在士师记中让我们看到有六次的循环，这六次的循环让我们看以色列的“失败和得胜”。当百姓悖逆神，各人任意而行，去敬拜外邦的偶像，落在罪恶之中时；当他们重新呼求神，在神的面前认罪悔改时，神出于祂的恩典和怜悯，神兴起士师来帮助以色列，使得他们在苦难中被拯救出来。而神也使用以色列没有赶出去的外邦人，来管教以色列人。神透过这样的方式来引导以色列，目的是使他们能够明白唯有耶和华才是他们的王，他们需要活在神的话语之中，需要顺服神的带领和引导。

士师记一开始就让我们看到犹大的得胜。在经文1:1～3节中，让我们看到虽然约书亚已经死了。但以色列求神耶和华，“我们中间谁当首先上去攻打迦南人，与他们争战？”当耶和华指示犹大应当先上去争战时，犹大就凭着对神信心，带着勇气胆量去争战，因为神已经将迦南人交在他们手中。因此神使犹大得胜。

在经文1:13～15节中，也记载着一位勇士俄陀聂。他也是一位大有信心和勇敢的人。在3章7～11节中，让我们更清楚的看到，俄陀聂成为以色列的士师，神使用他来拯救悖逆的以色列人，使得国中太平四十年。

这段经文让我们去思想犹大的得胜，是因着他们对神的信靠，当他们求问神，愿意顺服神的引导时，神就赐福于他们，使他们活在神的恩典中。基督徒得胜的秘诀不外乎别的，乃在于我们对神的信靠和仰望，我们的帮助从何而来？唯有我们单单回到神的面前来寻求神。

经文1:19～36节，让我们看到以色列的失败。他们的失败体现在他们没有完全赶出 迦 南 七 族 的 外 邦 人 ， 直 到 将 他 们 灭绝。 神对以色列的命令是：“耶和华你神必将他们交给你，大大地扰乱他们，直到他们灭绝了；又要将他们的君王交在你手中，你就使他们的名从天下消灭。必无一人能在你面前站立得住，直到你将他们灭绝了”。（申7:23～24）

当约书亚将地拈阄分给他们时，各个支派需要按着神所吩咐的，去得地为业，然后赶出迦南七族的人，最后将他们灭绝。但经文让我们看到，每一个支派都有没有赶出去的外邦人。而且他们与外邦人同住，只是用他们做苦工，而没有灭绝他们。以色列人完全可以靠着上帝所赐下的应许和能力，来除灭迦南人，他们并没有听从耶和华的话。

如今我们成为神的儿女，基督已经为我们胜过罪的试探和诱惑，基督已经胜过撒旦的能力，也胜过死亡权势。我们今天完全可以靠着基督的救恩胜过罪的辖制，但我们却常常不依靠福音的大能，我们只依靠自己的能力，以至于我们常常落在魔鬼撒旦的网罗之中。

在经文2章中，让我们看到神对以色列人失败的管教。神亲自透过使者向以色列来宣告神的管教：“你们也不可与这地的居民立约，要拆毁他们的祭坛。你们竟没有听从我的话！为何这样行呢？’因此我又说：‘我必不将他们从你们面前赶出；他们必作你们肋下的荆棘。他们的神必作你们的网罗。’”

当约书亚在世和约书亚死后，那些见耶和华为以色列所行大事的长老还在时，百姓都侍奉耶和华。而当这一代人都过去的时候，后来的世代兴起，他们不认识耶和华，以至于以色列人行耶和华眼中看为恶的事，去侍奉诸巴力，离弃了领他们出埃及的耶和华。这是何等可怜的光景。因此我们看到，以色列失败的原因，是因着他们的不信和悖逆，他们没有完全听从神的话！因此神也籍着他们没有灭绝的迦南人来管教他们。

神要透过他们没有赶出去的外邦人，来成为神手中的工具。当神的管教临到以色列时，目的是使他们能够重新回转来归向神。一方面彰显出神的公义，以色列要为他们的恶行付上罪的代价。另一方面也彰显出神的慈爱，“凡父所爱的，祂必管教”。神在爱中管教以色列，目的是让他们能够享受与神同在的喜乐，让他们免受神的咒诅。

求神保守和帮助今天的教会，如今教会面对“外邦”的逼迫，也让我们反思家庭教会的境况，神也会透过逼迫来炼净祂的教会。同时逼迫也显出神的恩典，让教会能够不断的归正，并悔改在神的面前。也让教会认识到，这一切都是神在掌权。

灵修分享9月4日 士3章 徐惠婷

3:1-6节属于前文描述士师时代之前的政治、属灵背景的段落，指出因着以色列人背约、违背神的诫命，神就留下外邦民族，以试验以色列的后代是否肯遵守神的诫命，结果是历代以色列人并没有顺服的心，屡次悖逆，以致神借着外邦管教他们，他们受外邦欺压甚苦，才想起来要呼求神，神就大大地怜悯他们，为他们预备拯救者（就是士师）拯救他们脱离仇敌，然后好景不长，新的一代兴起来的时候又忘记了耶和华，然后就是新的一轮的背道循环（堕落——审判—－悔改——救赎）。这就是士师秉政的时代。士师时代的特点是，以色列百姓当中没有王，各人任意而行。虽然如此，神却一直在保守着他的约不至落空；他兴起列邦管教百姓，他也兴起他的仆人施行拯救和怜悯，并且他的救赎计划在那样黑暗混乱的时代仍然继续进行。历史不是由人类主宰，历史真正是神主导、神掌权（His Story=History） 。 3:7-16:31就是士师的事迹，总共有十二个士师，包括六个大士师（事迹被详细记载，俄陀聂、以笏、底波拉、基甸、耶弗他、参孙）与六个小士师（珊珈、陀拉、睚珥、以比赞、以伦、押顿）。六个大士师的记载，开始是犹大支派，最后是以但支派结束，与第一章关于征服未得之地的记载顺序一样。

1) “拯救者”

3:7-11记载了首位士师俄陀聂将以色列从美索不达米亚王古珊利萨田的手中拯救出来。这里描述俄陀聂为“一位拯救者”，并且提到“耶和华的灵降在他身上”，他就作了以色列的士师，出去争战，并且胜了仇敌，带来四十年的和平。“拯救者”这个词与“耶稣（约书亚，意思是耶和华拯救）”是同一个字根。所以，士师首先的使命是代表上帝施行拯救的工作，而他能力的来源是耶和华的灵。得胜是在于倚靠耶和华，这是以色列人需要一直学习的功课。他们住在迦南人中间，非常容易受试探去倚靠别神，因为迦南人的偶像是看得见的，而耶和华神是看不见的，迦南人拜偶像似乎过着富足的生活，并且他们不需要遵守律法，看起来活得很自由（其实是任意妄为的自由）。因此，神让他们被这些拜偶像的外邦人欺负，好让他们明白，这些偶像并不能帮助他们，就像诗篇作者写到的，这些偶像有眼却不能看，有耳却不能听，有口却不能言，他们是虚妄的，是无能的。只有那位虽然肉眼看不见但却真实存在的上帝才能够真实地帮助他们。

2) “神的灵降在……”

旧约时代，神的灵只降在他所拣选的人身上，使他得着能力去完成神托付他做的工作；而当救恩作成，神就差遣圣灵永远地住在接受他爱子为救主的人心中。今天我们远比旧约时期的以色列人有福，因为人人都可以接受圣灵的充满，都领受圣灵赐下的恩赐，为要完成神托付我们的使命。问题是，我们常常忽略圣灵的提醒，也常常忘记倚靠圣灵，这是何等的可惜。记得《不再一样》这门门训课程里面提醒到，完成神工作最重要的不是倚靠某套方法、套路、技巧，在某个地方行之有效的方法在另一个地方却不一定有效，因为神不要让我们去倚靠方法，而是要训练我们单单倚靠他；这并不是说我们不需要运用理性，不需要思考，恰恰相反，我们需要透过祷告寻求神赐给我们智慧，并且我们理当忠心地运用理性谨慎行事，并在过程中不断地寻求神赐下平安为印证。

3) “神兴起软弱的”

3:12-30节是关于以笏的记载，31节用一句话简单描述了珊迦的故事（用赶牛的棍子打死六百非利士人）。以笏的故事记载得非常详细。作者没有描述俄陀聂是如何胜过古珊利萨田的，但对以笏如何智胜摩押却有生动的记载。读着这段记载，有犹如电影一般的画面感。以笏的智慧、勇敢同样是来源于神的灵。与俄陀聂（名字意为“上帝的狮子”）在以色列人心中的勇士形象不同的是，以笏是左手便利的，希伯来原文意为“右手残疾”，按人的意思，绝对不会想到要推举这样的人为领袖，但是神却兴起了以笏，赐给他所需要的智慧、勇气、领导能力，大大战胜了强大的摩押军队。今天我们也不要小看自己，虽然我们在世人看来是软弱的、是卑贱的、是没有能力的、是不出众的，但是我们这瓦器里面却藏着宝贝，当我们活出基督的生命时（像他一样舍己谦卑），就能够彰显圣灵的大能，做成人所不能做成的工作。

对于以色列人来说，他们因着罪受到神的审判，受到仇敌的欺压，因此他们一位看得见的拯救者拯救他们脱离仇敌；但是没有一位士师是完美的，也没有一位士师能够改变以色列的背逆。他们需要的是一位更加卓越的士师，除掉他们的罪根，拯救他们脱离终极的审判。如今我们已经得到这位士师的拯救，就当警醒，不要陷入以色列人一样的背道循环，而是倚靠我们的救主胜过试探，活出新的生命。因为神的恩慈乃是领我们悔改，而不是故意持续地犯罪。

【士4:3】耶宾王有铁车九百辆。他大大欺

压以色列人二十年，以色列人就呼求耶和华。 士师记的主线就是要来呈现那样一个“颠倒

的世界”所存在的样式，第四章开始，以色列人进入了第4个“恶循环”当中，然而在这个过程当中，我们仍旧要看到上帝奇妙的救赎与恩典临到以色列人。耶宾王有铁车900辆，很多人都描述这可能是一个夸张的说法，用于描述当时战场的实力悬殊，但我们暂且撇开不谈的话，我们也应该确定，当时的以色列人连一辆战车都没有。后面底波拉的歌所描述的正是这个情形：【士5:8】以色列人选择新神，争战的事就临到城门。那时，以色列四万人中，岂能见藤牌枪矛呢？以色列人被欺压的时间也加长，这一次是20年。

这个故事不同于以往的环节便是，以往的士师记叙事都是在一个故事里出现一位英雄，而在这一篇叙述当中，却有3位，我们不应当说谁是最重要的，因为三者都同等重要。

上帝兴起底波拉，是一位已婚的妇人作为士师，是很特别的，当然我们的确可以说，在这个士师记颠倒的世界当中，男女的次序也被颠倒和影响，然而神却借着这位士师做很特别的事情，我们发现这位士师与之前不同的是，她并非是靠武力实行统治，圣经对她的描述就是：【士4:5】她住在以法莲山地拉玛和伯特利中间，在底波拉的棕树下。以色列人都上她那里去听判断。这属于一种行政方面的治理以及法律的判断，圣经告诉我们，对于王的治理而言，这点同样重要。

当遇到战事的时候，底波拉召来了巴拉，不同的人对巴拉有不同的看法，其中一种是消极的，因为巴拉说：【士4:8】巴拉说：“你若同我去，我就去；你若不同我去，我就不去。”，这似乎表明巴拉的胆小怯懦，因此荣耀不归给他，而是归给妇人。然而另一种看法是，这不能显示巴拉的软弱，而是一种顺服，巴拉在这个过程当中彰显了很大的顺服，我们可能要去体会，以色列人没有任何像样的兵器，没有战车，可是面对的敌人却是拥有900辆战车的西西拉将军，巴拉说这句话并非是因为惧怕，而是因为对底波拉作为王的认可，因此他期待这位王可以与他同去，或是认为只有这位拥有智慧，判断能力的王与他同去，他才有胜利的可能，这也显示出自己的谦卑。【士4:9】底波拉说：“我必与你同去，只是你在所行的路上得不着荣耀，因为耶和华要将西西拉交在一个妇人手里。”于是底波拉起来，与巴拉一同往基低斯去了。当底波拉如此说的时候，也是陈述一个预言或是事实，但是即便如此，即便巴拉知道荣耀不归给自己，他还是愿意前往，这岂不是正说明他不慕虚名？

巴拉无法战胜西西拉，正如同西西拉无法战胜神一样，我们在这段故事应该去思考，这场战争的得胜者究竟是谁？是底波拉吗？是巴拉吗？还是雅亿？都不是，底波拉对巴拉说，我必与你同去，实际上，这是以人的口吻，说出了上帝对他的百姓经常说的一句话。

【士4:14】底波拉对巴拉说：“你起来，今日就是耶和华将西西拉交在你手的日子。耶和华岂不在你前头行吗？”于是巴拉下了他泊山，跟随他有一万人。

【士4:15】耶和华使西西拉和他一切车辆全军溃乱，在巴拉面前被刀杀败。西西拉下车步行逃跑。

【士4:23】这样，上帝使迦南王耶宾被以色列人制伏了。

从头至尾，这场人无法战胜的战争，上帝战胜了！给我们的思考会是什么呢？我想就如同那句话所写的“我必与你同去”，这句话也如同神对我们每一个人所说的那样，你是否相信呢？你是否真实信靠呢？盼望这段经文带给我们安慰，帮助我们度过艰难的时光。

灵修分享 2020年09月06日 士6 聂彤 《士师记》是某阅读旧约历史书时，读起来最“憋闷”的一卷书。感觉以色列人实在是“记吃不记打”的族群。直到自己听闻福音，一时信，一时不信，一时半信半疑，才惊觉自己不正是此族群中的一员吗？！但就是这样的族群，神也会为了祂自己的圣名和圣约，使用各样的人起来拯救。被祂所用的人都不尽完美，但都因神奇妙无比的大能，对深陷苦难中的以色列人施行了拯救。《士师记》第6-8章，讲述的就是其中的一位“士师”——基甸。

第5章结束时，西西拉及迦南人的溃败彰显了耶和华的作为，无疑也振奋了以色列人之信心。但是随着时光飞逝，冲淡了对神大施拯救的记忆，新的一代又退回到模棱两可的、变了质的宗教之中，使以色列人特有的信仰面临消灭的威胁。作者看到耶和华管教的手，兴起了一个可怕难敌的新欺压者——与以色列人有血缘关系的米甸人（创二十五2）。与米甸人共同袭击以色列人的还包括亚玛力人（占领犹大南方地区）及东方人（来

自叙利亚沙漠的游牧民族）。他们使用一种新的「秘密武器」──骆驼来进行劫掠：本章是有关大规模使用这种动物进行军事行动的首次文献记录。其快速、长程的战斗力量使米甸人及其联军占极大优势，显然这种庞然大物的攻击使以色列人心中畏惧。若按地图来看，便可清楚看到这种劫掠的范围：玛拿西人为主要受害者，但是亚设、西布伦、拿弗他利及以法莲的地界也受到牵连（六35，八1），甚至远至非利士南方的迦萨。最后的大战是在耶斯列平原（六33）进行的。

在米甸人欺压的七年中，上述这种入侵显然是一年一度，按照他们传统的游牧方式，入侵者带着骆驼帐棚而来（5节），进驻应许地。以蝗虫来比喻他们颇为贴切，显示这群贪婪的游牧民族蜂拥而至、横行霸道时，为该地带来绝对的毁坏。这种劫掠带来的后果相当严重：所有的农收都受到影响，以色列人的牲畜、谷物、果实被抢，必然带来漫长而贫脊的冬天。不仅如此，农村甚至是乡镇都变成危险不可安居之处，因为那些都是侵袭者劫掠物资的显著目标；因此以色列人被

迫退守至较难攻入的山区，过着较原始的生活。

当神呼召基甸（11），他的抱怨显然反映出当时代大部分人共同的心声：耶和华丢弃了我们；祂大能的作为已成历史，不再是发生于现在的事实。基甸也不因为耶和华的保证（14节）而相信拯救即将成就。反向的，他将自己形容成最不可能接受如此重大任务的人。他的话语可能指出他本身谦卑，也可能反映出当时环境的艰难。基甸只知道在这个危机四伏的时刻，他的父家确实又贫穷、又可怜。耶和华第二次的保证（16节）对基甸的影响显然较大。事实上，第14及16节的保证是不受时间限制的，其应许是给所有蒙神呼召作神事工之人的：知道神的差派已经带有能力（14节），知道神的同在（16节）则带有更大的能力。“不是我差遣你去的吗？”及“我必与你同在”与马太福音二十八19、20极为相似，对许多如基甸一般蒙神呼召作神事工的人而言，那是他们得力复兴的来源。

而“羊毛为证”的祷告，正是表明基甸的信心并不稳固；有达到信心高峰的时候，也有犹疑不决之时。基甸在此段经文中，为摆在他面前的挑战两次要求证据，耶和华的忍耐在此尽显无遗。耶和华满有恩典地迁就基甸的要求，因为祂完全清楚人性的软弱，对祂的儿女，比世上任何父亲对自己的儿女都有更多的温柔及恩惠。

士师记7章

基甸的三百人

1）七1～8 为要清楚显示对抗米甸人并得到胜利是出于神的，主首先削减基甸的军队，由三万二千人减至一万，方法是把惧怕胆怯的人遣回家，这是律法的规定（申20：8）。为了进一步削减军队，神在河边试验士兵。那些跪下喝水的被撤去。当日犹太人和亚拉伯人行路，是将行李背在背上。在路上喝水有两个方法：(1)将行李放下，用口对水而喝；(2)为赶路，并防备劫路的，就不放下行李，用手捧水而喝。那些用舌头舔水象狗，并行动迅速的，便保留在军队中，数目有三百人。

要争战的敌人是谁呢？这里需要追踪一下他们的根源。第12节提到以色列人的敌人是，“米甸人，亚玛力人，和一切东方人都布散在平原”,“⒜米甸人”是亚伯拉罕的后妻所生的种族创25:2，在出埃及当时，邀请巴兰咒诅了以色列民22:7,用淫行诱惑神的百姓，使他们死了两万四千人。此后，神命令说,“你要在米甸人身上报以色列人的仇，”民31:2。⒝亚玛力人是以扫的后裔创36:12。他们是在敌对雅各的后裔以色列人。这场仗是从利百加的腹中开始的。以色列百姓出了埃及，向迦南进军的时候，第一个抵挡他们的人就是亚玛力人出17:8。当时，神宣告说“必世世代代和亚玛力人争战。”。在这里需要明确的一点是，不是说，这就意味着我们的争战是“与血肉争战”。他们在属灵上跟从谁呢？我们要铭记，在他们背后操纵的是撒旦。所以这场仗，“乃是与那些执政的，掌权的，管辖这幽暗世界的，以及天空属灵气的恶魔争战”弗6:12。

神说不能将米甸人交在基甸手中。因为,“⒜跟随你的人过多”。所以,“⒝免得以色列人向我夸大，说，是我们自己的手救了我们”。再次提醒一下，神现在是在教导“后来有别的世代兴起，不知道耶和华，也不知道耶和华为以色列人所行的事。”(2:10)的出埃及的第三代子孙信赖神的方法。圣经说“耶和华留下这几族，好叫以色列的后代又知道又学习未曾晓得的战事。”(3:2)。上帝减少人数，使他们争战不是靠人的势力，而是依靠神的灵方能成事，为了达成让他们“单单信赖神”的目的。

2）七9～14 然后耶和华指示基甸夜探米甸人的营地的外围。基甸与他的仆人普拉一同走到敌人扎营的外围。他听到一个米甸人告诉他的朋友说，他梦见一个大麦饼滚入米甸营，将帐幕撞倒。麦饼是一般农民的食物，大麦只值小麦的一半价钱，用它做的饼被看为下等货，以色列人在米甸人面前也是如此。在这里大麦代表以色列，那帐幕象征米甸人的军队。神要求他以三百人对抗那十三万五千大军（8：10），基甸的担心是情有可原的。但是当这话出自敌人口中，便增加了他的信心。“基 甸 听 见 这 梦 和 梦 的 讲 解，就 敬 拜神，”(15上)。敬拜神意味着,对神所说的“我已将他们交在你手中”有了信心,“且满心相信，神所应许的必能作成”罗4:21。

因胜利获得保证，基甸便回到以色列营中，召唤他的士兵作战。把军队分作三队。一百人一队，为每名士兵配备一个号角和一个陶造的瓶，瓶内藏着火把。他们进攻米甸人营地的四周。在得到指示后，他们一起吹角，打破陶造的瓶子，让火光显露出来，喊叫：“耶和华和基甸的刀！”

基甸给米甸军队所带来的极大惊吓。米甸人长期以来，一直是以色列人所畏惧的；以色列人极其害怕他们；他们常常骚扰、吓唬、欺压以色列。但是今夜，米甸人要在大大的惊吓面前溃败、崩溃、毁灭。预表了在那审判的末日，是多么可怕骇人。若这些号角和火光就让米甸人的军队如此惊吓害怕；那么，当审判的末日，诸天震动、天使的号角大声响起、当神公义的烈火燃烧，罪人们会是如何惧怕颤惊！

3）七21～25 基甸和他的军队顺服神的结果，是神“使全营的人用刀互相击杀”。在混乱和惊慌中，米甸人开始互相攻击，然后逃跑。拿弗他利、亚设和玛拿西全地支派的兵聚集追赶米甸人。但后来以法莲的众人被召唤守住约旦河的渡口。以法莲人俘掳并杀了米甸的两个首领……俄立（乌鸦）和西伊伯（狼）。

基甸他们的奇妙胜利。米甸人被这呐喊声吓得魂飞魄散，正如当年耶利哥城墙在以色列人的喊声中倒塌的时候，极其令人震惊。今夜，基甸亲眼看见了他的先辈们曾经向他讲述的那些神的大能奇妙的神迹奇事；他前不久还曾哀伤地向神的使者求问，那些神大能的奇妙作为在哪里。基甸的战士们都遵守着他们得到的命令，每一个人在敌营的四周都坚定地站立，大声地吹角，大声地呐喊，彼此呼应鼓励；高举手中的火把。他们没有急于冲进敌营，或是贪图敌人的掠物金银，而是耐心地站立，看神的大能与拯救；那完全是神自己的作为。

灵修笔记 9月8日 士8章 杨恩霖

1.基甸消除以法莲人的愤怒（1-3节）

以法莲人在十二支派中常以首领自居。他们住在迦南中原高地，得天然地势作屏障，较为安全；而以法莲境内，有示罗和伯特利两个宗教圣所，更形成他们骄傲自大的心理。基甸在以法莲领袖面前也敬他们几分。他称赞以法莲人在打退米甸人的事上，立了大功；而他自己所作的，比起来实在微不足道，以法莲人就很满意了。基甸的回答十足地表现了箴言十五1所说：“回答柔和，使怒消退”。他完全不提他自己的英勇事迹，以及他身为数支派首领的地位，他巧妙的说法避免了可能爆发的危险局面。基甸的处理方式与耶弗他的处理方式完全不同。我们需要思考我们自己是怎样处理人际关系呢？我们如何化解人的愤怒可能带来的危机呢？求主给我们智慧！

2.基甸追讨仇敌遇到挫折（4-9节）

疏割和毗努伊勒人不肯供应这三百勇士食物，由此可见以色列人自从进驻迦南之后，各支派之间缺乏沟通联系，又没有中央政府统管各支派的利益。以法莲人争吵在先，疏割人、毗努伊勒人敌视在后，基甸和三百人遭受挫折，而这些对待是从自己的亲族亲兄弟而来的。

从这两族人的回答说话中，可以看出他们轻视基甸这三百人有杀死西巴和撒慕拿等一万五千军兵的能力，因此他们就不肯帮助基甸，免得日后西巴等人向他们报复。在可见的危险面前，亲情好像薄纸一样脆弱。

自私的人无法看到神的能力和作为，这两族的人不信基甸，其实也就是不相信神，当然无法从信心的眼睛看见神的荣耀。他们的拒绝加增了基甸追逐仇敌的难处，但是他们的拒绝并不能拦阻神的得胜。有时候神给我们一个契机可以去同享神得胜的荣耀，但我们的自私自利使我们失去这样的机会。求主使我们属灵的眼睛能够明亮！

3.依靠神取得最终的胜利（10-21节）

三百人却战胜了十多万人的军队，再次证明了得胜乃在于耶和华神，是神与基甸同在，帮助他们彻底消灭米甸人，连他们的两个王都杀了。疏割及毗努伊勒的恶行也受到了应有的审判。我们需要思想的是，在同一间教会里面，我们是否可以同心的事奉神？不同心就很容易被仇敌利用而土崩瓦解，若没有神兴起仆人打败仇敌，不同心就会一直处于仇敌的压制中没有自由和平安。求主除去我的骄傲、自私。愿我们可以与教会领袖同心，兴旺主工。

4.基甸拒绝作王（22-23节）

以色列民属灵的眼睛是瞎的，三百人的军队是能够跟人家十多万人的军队对抗的吗？若不是神直接介入，以色列人早就片甲不留了！他们竟把一切功劳归给基甸，还要立基甸做王。幸好，在这段记录里面我们看到基甸没有被胜利冲昏头脑，由始至终，他是最清楚整个实际的状况的人，是神在打仗，不是他，他只不过是与神同工，神取得胜利，他也跟着得着荣耀。他回应百姓：“惟有耶和华管理你们”，只有耶和华作王，百姓才能得到真正的平安！

5.警惕灵性上的陷阱！（24-27节）

非常可惜！基甸做了一件愚蠢的事，他用百姓捐出来的金子一千七百舍客勒（约合十九公斤），做了一个以弗得。这以弗得被当作偶像来供奉、给人膜拜。从27节“拜那以弗得行了邪淫”这句话，可以知道以色列人是沿用了迦南人拜偶像的风俗，像拜巴力一样。基甸本意可能不是要以色列人拜偶像，他制造以弗得可能是要作为庆祝这次胜利的纪念品，但是却没有想到他给百姓一个受试探的机会，以致成为基甸和族人的网罗陷阱！

我们需要被警戒，我们本意出于好意的事情有可能会成为别人灵性跌倒的绊脚石。在我们作计划与抉择的时候，要用点时间来预测好动机是否定有好结果。

6.基甸的家庭生活没有见证（29-35节）

基甸妻妾众多，家庭不和，为日后的家庭惨变种下祸根。在战场上的英雄不一定是日常生活中的英雄，基甸可以领导全族，却不能领导自己的家庭。基甸给妾侍所生的儿子起名亚比米勒，意思是：王之父亲。可能基甸内心深处还是期望有一天他的子孙会成为以色列的王。

基甸死后，以色列人又去拜巴力，追随迦南人邪淫的宗教生活。为何以色列人的灵性又重蹈覆辙？基甸在统治以色列人的时候也许可能只是防范仇敌的侵略，却忽略了教导以色列人在内心要防范仇敌的侵略，忽略了在灵性上对以色列人的教导，忽略了教导以色列人摩西的律法。

基督徒在教导自己的下一代的时候也常是如此，注意自己孩子的物质的需要，却忽略了他们灵性上其实是更加的贫乏。所以第一代的基督徒父母离世了，而下一代就去拜偶像了！！

士师记第九章讲述是关于亚比米勒的故事，第九章的一开始就讲到说：耶路巴力的儿子亚比米勒，耶路巴力就是基甸，而耶路巴力的名字的来源是在第六章32节：所以，当日人称基甸为耶路巴力，意思是：“他拆毁巴力的坛，让巴力与他争辩。”基甸事奉的开始是讲到关于他与偶像巴力之间的争战，而基甸故事的结束，是讲到他制造偶像，使以色列人陷入偶像崇拜的网罗中（参八27）。

所以，当第九章的开始提到基甸的时候，仍然是用耶路巴力这个名字，似乎也在暗示着基甸在于偶像的争战中，偶像得胜了。基甸给自己的儿子起名叫做亚比米勒，这个名字的意思是“我爸爸是王”。也就是说，虽然基甸表面上非常谦卑的表达自己不做王，但却给自己的儿子起名字叫“我爸爸是王”。这也是一种反讽，说明基甸内心之中实在是渴望作王。

第九章讲到亚比米勒的时候，是讲到亚比米勒也是渴望自己能够作王的这件事。他所使用的手段用钱雇佣了匪徒来用暴力屠杀了他的兄弟，自立为王。在亚比米勒的故事中，没有神的呼召，甚至在第九章中，耶和华的名字也没有出现。亚比米勒完全是赤裸裸的离弃神以满足自己私欲的方式进行权利斗争。

在第九章7~15节，约坦所讲的这个比喻中，刻意表达了选择亚比米勒作王是多么荒谬的事情。而在这个比喻中其实也带出了一个非常重要的真理。橄榄树，无花果树和葡萄树都是有价值的，是以色列农业经济的主要作物，而他们都退让不肯作王。或者我们可以这么说，在神所创造的万物之中，每一样被造之物最荣美的价值就是顺服在神所创造的旨意中，而罪的体现是违背神所创造的旨意。在约坦的比喻中，讲到唯有荆棘想要起来作王统治。而荆棘是因着人的犯罪，而地受到咒诅之后才生出的产物。荆棘的目的是为了阻碍庄稼的生长。当你选择荆棘来作王管理你们，那么你们就会被荆棘所辖制，你们的生命将无法健康成长，你们将在荆棘的奴役底下，甚至被毁灭。

这个正如当以色列人向撒母耳要求立王的时候，撒母耳将从神那里的话传给他们：“管辖你们的王必这样行：他必派你们的儿子为他赶车、跟马，奔走在车前；又派他们作千夫长、五十夫长，为他耕种田地，收割庄稼，打造军器和车上的器械；必取你们的女儿为他制造香膏，作饭烤饼；也必取你们最好的田地、葡萄园、橄榄园，赐给他的臣仆。你们的粮食和葡萄园所出的，他必取十分之一给他的太监和臣仆；又必取你们的仆人婢女、健壮的少年人和你们的驴，供他的差役。你们的羊群，他必取十分之一，你们也必作他的仆人。”（撒上八11~17）

这种荆棘王所带来结果就是使得百姓陷入罪的奴仆，陷入偶像的辖制之中。就好像耶稣在撒种的比喻中，所面对的第三种的田地，当荆棘挤住我们的生命的时候，我们便很难开花结果。那我们应当如何摆脱这个荆棘王的辖制呢？我们无法靠着自己除掉荆棘，我们唯有求这块土地的主来作王，因为惟有祂才能够除掉我们生命中的荆棘。

我们需要跟园主说：主啊，我的生命中长有荆棘，在过去的年日里，我居然选择了荆棘在我的生命中作王，而它不断的奴役和辖制我，使我的生命无法成长。求主把它们清理掉。因为我不是要进入一个充满荆棘的国度之中，我所渴望的乃是神的国，是你自己掌权作王的国度之中，我愿意顺从你，听你的话。求你帮助除掉在我的生命中掌权作王的荆棘偶像。

相信我们的园主会这么说，祂说：“当然可以，我一直在等你。我已经把你身上的荆棘戴在我的额上，我把原本荆棘在你身上的伤害转到了我的身上。我已经除掉了这一切。你在我的里面，可以得到完全的自由。”

灵修分享

许秋诚 2020年9月10日 经文：士师记10～11章 耶和华所兴起的勇士

经文的结构：

一、以色列人犯罪悖逆神（10:1～18节）

二、神兴起耶弗他的拯救（11:1～33节)

三、耶弗他与女儿的悲剧（11:34～40节）

在士师记中不断出现的一个循环，以色列人犯罪违背神的命令，去侍奉别神；神的怒气就向他们发作，神就将他们交在敌人的手中，让他们受外邦人的欺压。他们在苦难中不断认识到自己的罪，他们开始呼求神的拯救。当他们离弃偶像，真实的悔改归向神时，神就后悔不将灾祸给他们。神就为他们兴起大能的勇士——士师，来拯救他们，以至于国中太平。当士师死后，他们又开始一个新的循环。

士师记刻画出我们罪人的真实的光景，我常常也活在这样的循环之中。我们罪人的本性就是抵挡福音的，除非福音活化在你的生命之中，你每时每刻需要依靠福音而活。 在经文10章1～5节中，先简单介绍了两位士师，他们分别是陀拉和睚珥。当士师死后，以色列人又行耶和华眼中看为恶的事情，去侍奉诸巴力，这样的循环不断在士师的时代出现。因此我们看到，“士师”在以色列的这段历史中起到非常重要的作用，不单是在以色列百姓被欺压的时候，士师带领以色列人起来争战。在属灵的层面，士师对以色列人的影响也非常的大。当士师还活着的时候，百姓敬拜神，按照神的话语行，他们远离偶像崇拜的生活。但当带领他们的士师死后，以色列人的光景就完全转变了。 如今谁才是我们的“士师”？人常常容易期待一个看得见的“士师”，就是地上的君王。但却有一位真正的士师，这位士师却愿意为着祂的百姓而死，这位士师祂曾经死了，但祂也是复活的士师。祂才是真正胜过死亡、胜过仇敌、胜过一切苦难的士师。感谢神，耶稣基督复活升天后，祂同时也差遣圣灵成为保惠师与我们同在。感谢神，我们有一位真正超越的“士师”，让我们能够仰望这位真实的救主。

接下来的经文让我们看到百姓的罪是何等的可怕，当他们离弃耶和华，去侍奉外邦的假神时。神出于祂的恩典和怜悯，没有灭绝他们，而是透过外邦人来管教他们，目的是让他们能够认识到自己的罪，从而回转归向神。当以色列人真实悔改时，经文论到：“以色列人就除掉他们中间的外邦神，侍奉耶和华。耶和华因以色列人受的苦难，就心中担忧。”

经文用“心中担忧”，来表达一种矛盾而复杂的心情。一方面神知道以色列人的悔改是短暂的，当他们脱离苦难之后他们很快又会离弃神。另一方面神出于祂的怜悯和爱，祂又不愿意以色列人落在极大的苦难之中，又盼望他们能够脱离苦难。

如今我们也常常让圣灵“担忧”。以弗所书4:30节说：“不要叫神的圣灵担忧；你们原是受了他的印记，等候得赎的日子来到。”就表明我们所做所想常常令圣灵为我们担忧，正像父亲对待一个顽固不化的孩子一样，这也是我们生命真实的光景，让我们能够更深的体会耶稣基督的心。

在11章中让我们看到大能的勇士耶弗他。神兴起一位他们曾经弃绝的人来拯救以色列人。他们称他为妓女的儿子，他们曾经藐视和赶逐他。神的工作常常超越我们所理解的。在经文中，我们看到耶弗他有他勇敢的一面，他大胆的在敌人面前来陈明神过去对以色列人的带领。同时也看到他鲁莽的一面，因着他在神面前的许愿，使得自己落在愁苦之中，也使得他的女儿终身未嫁。同时也看到他女儿的顺服。

耶弗他的心志是好的，他在神面前的许愿，表明他愿意依靠神来争战。但很容易会成为一种交换的手段。我们知道神带领耶弗他来争战，他能够打赢亚们人，绝对不是因为耶弗他为耶和华做到了什么。而是出于神对耶弗他的拣选，是出于神的怜悯和恩典。求神帮助我们，让我们认识到，我们的祈求得蒙神的应允，不是因着我们为神成就了什么；而是神为我们成就了什么。是神先救赎我们，也让我们带着感恩的心来回应神。而不是成为一种彼此交换的手段，好像是我已经为神做到了什么，所以神必须为我做到什么。

灵修分享9月11日 士12-13章 徐惠婷 士12章

12章首先记载了以色列第一次内战，结果以法莲人被杀的达四万二千人（原文是四十二千，千是当时家族或军队的单位，不是数字的一千）。悲剧的起源是以法莲支派，他们也曾挑衅过基甸。以法莲人在基甸、耶弗他争战外敌时袖手旁观，却在战争取得决定性胜利后想要分享战果。与基甸采取的温和策略不同，耶弗他比较强硬。最终导致了以色列民族在迦南地的第一次内战。其实早在女士师底波拉时期，巴拉率领的那次争战也只是部分支派参与，其他支派并没有共同参与。以色列民族本应是一个合一的共同体，但是随着他们在迦南地定居下来，他们对耶和华神的信仰渐渐不再专一，转去敬拜当地人的偶像，他们支派之间也失去了合一。这种不合一显明了以色列人信仰上的堕落。在士师记中还记载了另一次民族内战，那就是其余的十一个支派共同讨伐便雅悯支派，那次内战差点使便雅悯支派被灭绝。参孙时期也是如此，当参孙杀了许多非利士人以后，却被犹大人出卖，被捆绑交给非利士人。

相反，在福音里面，原本是仇敌的两个种族却可以彼此饶恕，合而为一，同席吃饭，同台述说神救恩的故事。世界上不同肤色、不同种族、不同民族的人源于相同的祖先，本应彼此相爱；但是罪使得人天然因为这些的不同彼此相隔。不单如此，即使在同一个家庭里面的不同家庭成员，虽然对外可以合一，但是彼此之间也是有着许多的防备。只有在耶稣基督里，才能活出超越性的合一。而这样的合一就彰显了基督救恩的奇妙！ 士13章

在短暂的三十余年的和平时期之后，以色列人又因为悖逆神而受到管教。这次是非利士人欺压他们。上帝从母腹中就拣选了参孙，预备他成为士师，拯救以色列人脱离非利士人；不过，参孙的工作只是拯救工作的开始，一直到大卫时代，非利士人才完全被击败。

13章详细记载了参孙的出生。参孙是在以色列人被非利士欺压期间出生的。上帝并不是只有公义的审判，他满有慈爱与怜悯。在以色列人悖逆时，他不是只有管教，却早已精心预备了救恩。他拣选了玛挪亚的家。玛挪亚的妻向来不能生育，这对这个家庭来说，是一大苦楚，对玛挪亚的妻子来说，是一大羞耻。但是，这却是为着神的荣耀、神的计划作预备。神使用玛挪亚一家，以培育未来的拯救者。

作者在13章所花的笔墨最多的地方是神的使者与玛挪亚及其妻子的互动。在所有士师中，参孙是唯一一个从出生到死都要归给神作拿细耳人的。拿细耳人所当遵守的规定对于一个注重肉体享受的人来说是很不容易的（不能吃与葡萄有关的食物，意味着不能喝酒（无法在喜宴上一同欢畅）；不能接触不洁之物，包括不能接触死尸；不能剃头等等）。借着拿细耳人的身份，上帝要提醒参孙，以及参孙的父母，他们在那样一个众人都不以神为王的时代，要活出对神的敬畏与忠诚。

玛挪亚在耶和华的使者在火焰中升上天的时候吓得要死，因为他这会才认出来者是耶和华的使者，而不只是一个先知（“神人”）。只有玛挪亚的妻这时属灵判断力没有迟钝，她晓得既然他们所献上的祭物已被悦纳，并且神已经说过要使用他们预备一位士师的出生与成长，神就不会击杀他们。不过，玛挪亚的反应是很自然的，一个罪人在圣洁的神面前是应当何等的战兢啊！但是，神却没有击杀罪人，是因为他诸般的慈爱与怜悯。

原本我们与神无关，但是在耶稣基督里，在爱子的宝血里，我们却得以进入神的国度，活在他的面光之中，而不是震怒之下。这是何等大的恩典！如今，我们在他的恩典上站立，就当将恩典给予身边的人；我们当然要判断是非，但是却要以恩慈对待被过犯所胜的人，包括那些无故逼迫我们的人。若我们如此去行，就显明我们真是天父的儿女了。

圣经用了一章的篇幅来讲述参孙的出生，可以说，他的出生是荣耀的，可是却不曾想到这位拿细耳人，是神的使者亲自来宣告他的出生的这样一位，在接下来会有怎样的表现。

【士14:1】参孙下到亭拿，在那里看见一个女子，是非利士人的女儿。

参孙长大了，他独立行动了，没想到圣经所告诉我们的是他看到了一个女子。在士师记的那个年代，或许以色列人与外邦人通婚，并不是太“离经叛道”的事情，尽管我们知道这并不符合律法的规定，但是可见，当时的人已经不太看重这一些，信仰的滑坡何等显著。因此起初参孙的父母是反对的，他们一定想到当时神的使者对这孩子的吩咐，他们一定认为这是一个特别到需要用特别的方式来养育，不能使他同流合污的，然而还是抵不过这个环境所给人心带来的影响，当参孙极力的要求的时候，他们便同意了。

【士14:4】他的父母却不知道这事是出于耶和华，因为他找机会攻击非利士人。那时非利士人辖制以色列人。

我们并不能认为只要是上帝的心意，一些不好的事情也是合理的，这不是圣经所要表达的意思，而应该说，上帝的作为并不受我们所认知的好与坏所界定，祂的心意超越这一切，但是参孙喜欢外邦女子，违背律法本身就是错误的，而且也有不恰当的情欲的驱动，只是上帝有能力超越坏事所给人带来的亏损，扭转一切成为帮助他子民的祝福。

【士14:15】到第七天，他们对参孙的妻说：“你诓哄你丈夫，探出谜语的意思告诉我们，免得我们用火烧你和你父家。你们请了我们来，是要夺我们所有的吗？”

强弱在此时有十分鲜明的对比，一方面是参孙用力气撕碎狮子，这是强大的表现，而另一方面呢，他却在女人的面前表现的无比的软弱，他本可胜过非利士人，抢夺他们的服装。可是他却无法抵得住外邦女子在她耳边的诓哄，所以表面上是强大的，却有致命的软弱。一方面是强大到野兽都畏惧，仇敌都无法在他面前胜利，可是另一方面却显得脆弱，脆弱到一个女人足以将他击败。

【士15:6】非利士人说：“这事是谁作的呢？”有人说：“是亭拿人的女婿参孙，因为他岳父将他的妻给了他的陪伴。”于是非利士人上去，用火烧了妇人和她的父亲。

原本女人是因为惧怕非利士人烧了他们的家才设计参孙，并且将密语告诉非利士人，可是最后还是被非利士人放火烧死。对参孙而言，这很讽刺，而对这个非利士人的女人而言，这也同样讽刺，明明嫁给强者，却仍旧要畏惧屈服那弱者。

所有发生的这一切都是要成就上帝借着参孙救赎以色列人。

士师记17-18章

—、米迦的私设神像和祭司制度的败坏（17章）

1）17：1～4 首个记述是宗教腐败。以法莲人米迦偷了母亲的一千一百舍客勒银子。他母亲便咒诅盗贼，却不知道那人正是她的儿子。米迦害怕那咒诅的结果，所以转过来把银子归还他母亲。母亲便除消咒诅，她取了二百舍客勒银子，吩咐制造两个像。一个木雕像，外铺一层银；另一个铸成的像，以全银铸成。

2）17：5～6 米迦把那神像放在神堂内，他也决定为他的家设立祭司，他造了一个以弗得（祭司的衣服），分派他一个儿子作祭司。这当然与神的律法违背，因为律法规定，以法莲人不得作祭司。事实上，米迦的整个过程都不符合摩西的律法。

3）17：7～13 不久有一个利未人，住在犹太族人聚居的伯利恒，走到以法莲山地，找可住的地方。（由于当时许多人不再敬拜神，百姓也不守律法，不再以十一奉献来供给祭司和利未人了，他被迫另谋出路。）米迦雇用他为家里的祭司。他是利未人，但不是亚伦的家族成员；所以没有资格作祭司。然而，米迦给他薪酬、食物和衣服，于是这个利未人同意去作。这个利未人理当向米迦陈明这安排违背神的吩咐。但事实却相反，他接受了薪酬和其它附带利益。这些利益使他闭口不言神的旨意。

——本章的事情一派混乱：1）偷钱用来做偶像。

2）人祈求主祝福作贼的（2节）；3）个人的神堂代替在圣殿的礼拜；4）利未人和一般人同被分派作祭司；5）偶像用在耶和华的敬拜中。米迦还以为耶和华会在这一切上赐福与他！（13节）。以色列人已经离开上帝的律法何其的远！

二、米迦和但支派（18章）

1）18：1～13大概在这时候，但支派的人决定觅新地方，扩大居住地。（他们没有倚靠神的帮助去占领分给他们的地业，所以亚摩利人强逼他们进入山地，不容他们下到平原（一34）。但人没有执行耶和华的命令，而是往北面去找新地方，找容易欺负的民族。）当有但支派的探子走到米迦位于以法莲山地的住宅，他们听出那少年利未人的口音，便要求他保证，他们的计划得到神的祝福。他们都想利用上帝，而没有人真正寻求上帝。他们派出五个探子走到北面的城镇拉亿，发现那里人们安居乐业，并且与别人没有来往，也没有防御。

2）18：14～26 后来，当探子带领但族的人前往拉亿。他们经过米迦的住宅，拿走他所有的神像。并利诱那利未人服事但族人作祭司，那利未人立刻跟随。米迦和城内的人追上与但族人争议，但无赖遇上更强大的无赖，所有法则都是无用的，但族人用武力使米迦不敢追赶，米迦自立宗教的美梦也破灭了。

3）18：27～31 跟着但族人攻击拉亿那和平的城，杀了那里的民，把那城起名为但。但支派是非法屠城，拉亿并不列在分给但支派的地业内，那地的百姓也是安居平和之民，和好战的迦南人有天壤之别。但是但支派的人罔顾神的律法。说明这支派已偏离神到了何等严重的程度。

a）他们设立雕刻的像，b）并立摩西的孙子、革舜的儿子约拿单和他的子孙为祭司。这些都违背圣经的教导，以色列人任意而行。

小结：

最后这几章是整本士师记的总结，透过两个事件表达出来。1）米迦私设祭坛、制造偶像。利未人为利成为私人祭司，为利成为但支派的祭司，利未人不再事奉耶和华，而是事奉自己的好处。2）基比亚的内战可能是发生在大祭司非尼哈的时代，属于在士师记的早期。这是一种倒叙插入的文学方式。为了让读者知道士师时代的堕落从一开始的时候就已经注定了。便雅悯族出了极其丑恶的事情，竟然有人公然发生同性性行为，而且是群体性，是暴力性的。超出了人们的道德承受能力。内战的发生，神的审判和介入，不但管教了便雅悯也管教了以色列众人，因为整个时代的罪不是少数人违背耶和华，而是所有人任意而行，没有让耶和华在他们心中做王，没有遵行这位真正的王的律法，个人顺从迦南的风俗、自己的罪性情欲任意而行。

以色列的士师时代其实是英雄辈出的时代，但是结语却是没有王，非常讽刺。作者好像在一直强调需要的是一位真正合神心意的王，否则各个支派混乱，无法统一，人民没有方向，国家中诸侯割据。士师记就是这个世界真实的写照，世界各国的历史都极其的辉煌，但也是极其的黑暗，人为王的历史是君王辈出，各领风骚几十年，但各种明争暗斗，民族倾轧，战争苦难遍布每一个国家地土，越是邻国争斗越是激烈。上帝今天也是告诉我们，这个世界需要一个真正的王，否则永远将纷争下去，永远民族主义胜过真理。这个世界最终需要一个和平的王，一位牺牲的王，一位骑着驴驹谦谦和和的君王。一位以性命换回属他的子民的君王，一位可以有能力铲除邪恶使公义临到万邦的君王。

士师时代不是没有王，而是没有人真正遵耶和华为王。今天的世上的人也一样，不是不知道这世界背后应该有一位真正的上帝（因为神的事情已经显明在人心里），而是故意抵挡这位万王之王；在士师的时代，神兴起很多的士师成为黑暗时代的拯救者，使人可以切慕那位即将来到君王耶稣基督。在今天的黑暗时代，神仍然要兴起许多属他的百姓、藉着圣经传讲那位必定再来的君王耶稣；在士师时代的士师是拯救者也是对敌人的审判者，今天我们传讲的士师中的士师耶稣基督仍然是那最终拯救者也是世代终结的审判者。

灵修笔记 9月15日 士19章 杨恩霖

十九至二十一章记述士师时代的另一件丑

事，这件事令到便雅悯支派几乎灭亡。事件由一个利未人的妾之死开始。

1.（1-9节）利未人与妾和好

经文第一节透露以色列社会的实际的状况：以色列中没有王，这意味着没有人来管束以色列人的行为，以色列人想干什么就干什么，任意妄为。

经文继续写到一个利未人要把他的妾带回家。这是啥意思呢？照理这利未人是明白律法的，但是我们在经文中看到这个利未人在婚姻上却是违背律法，不忠于自己所娶的正妻，当然他自己也遇到了他所娶的妾对他的背叛，与人通奸后竟然逃返娘家，这个做丈夫的还要亲自躬迎淫妇回家。这几节经文短短的描述向我们透露出了当时以色列社会的道德光景，生活道德观与周围外邦人无异，灵性极其低落。当利未人到了岳父家，岳父知道女婿前来，不是大兴问罪之师，而是要来与爱妾和好如初，岳父当然大喜过望，留他作客并且热诚款待。

2.（10-21节）基比亚人的冷漠

利未人与他的妾终于一起回家。黄昏时经过耶布斯，仆人提议进城借宿一宵，但利未人不愿在外邦人的城过夜，担心与外邦人接触使自己沾染不洁。以色列人认为,与外邦人接触,会染上宗教的不洁。圣洁之神不允许自己子民与外邦人相亲,最大理由是为了防止他们拜偶像。但这位利未人重视律法形式多于内容,表现出伪善的一面。

因此一路赶到了基比亚，却没有人接待他们。一个以色列人的城，却是冰冷地对待过路旅客！表明基比亚的居民无视摩西“怜爱客旅”的律法(申10:19）。不过，正当他们坐在街上等待的时候，一个年老的农夫却给他们意外的惊喜，并充满温暖热情的款待。在这个冷酷无情的地方遇上温情的老人家，让他们的心头一阵暖洋洋的感受。

为何这座城市整体给人的感觉是冷漠无情呢？即使这座城市生活的人都是有血缘关系的，即使路过的利未人也是与他们有亲情关系的，为何如此呢？自私自利，没有爱，计较，纷争，嫉妒，仇恨等等。什么时候基督徒的心也会如此呢？经文第一节指出的：“没有王”，或者这样说吧，“没有神”，无视神的律法，没有神住在我们的心中，我们的心变得冰冷，诡诈等等。基督徒

要在这个充满诡诈、邪恶的世代活出诚实、热情、关怀的生命，除非常常与神生命连接，否则无法为神作见证。

3.基比亚人的丑闻（22-26节）

这是一宗骇人听闻的丑闻，更令人震惊的，乃是发生在神的百姓身上！基比亚的“匪徒”，相信是记叙历史的人特意采用的形容名词，从便雅悯支派的长老包庇他们来看，这些人并非如我们所想像的盗贼。他们要求老人把这个借宿的客人交出来，要与他“交合”！这是同性恋罪行，从前所多玛、蛾摩拉二城被神刑罚焚毁，也是由于犯了同性恋的罪（创十九4）。

在中东地区有一非明文规定接待客旅的律法，就是不惜任何代价保护宾客，是最高荣誉的表现。但是这经文的描述里面我们看到这里对接待客旅惯例的遵守已变得非常荒唐。这个主人，宁可让匪类强奸凌辱自己的女儿及宾客的妾，也不愿使客人受辱。但是这真实反映当时以色列社会父亲的权威。女性因男性的权威受虐待或凌辱,也要默默顺从(11:29,30;创19:8）；另外我们也看到了这老年人采取的并不是最佳方法。为了阻止一件罪行,犯了另一个罪。倘若他忠于神的公

义,就不会急于违反伦理,乃要信靠神,与匪徒对抗到底。

最后，我们看到这个利未人为了自己的安全把妾推出去交给匪徒，导致他的妾被凌辱致死。基比亚人禽兽不如的行为显示那时代道德的沦亡。但是，利未人的表现一样令人不齿，他似乎若无其事地，打算在第二天清晨离去，完全看不出他对妾的下场有任何关心。当他见到她倒卧在房门前时，竟然是冷淡地命令她起来（27、28节）。这些均显示他虽有宗教之名，却无真正感情。

4.（27-39节）号召惩罚罪恶！

利未人回到家中，把妾的尸身分成十二块，派人送到十二支派的长老那里，把基比亚人的丑事公开，要求各支派长老主持公道，惩罚恶人。这位利未人的这种方式是他在基比亚对待自己的妾冷酷无情的延伸，隐瞒了他自己的罪过，但是很讽刺的是，以色列人却被激励，起来如同一人 ， 决 定 一 个 联 合 行 动 来 惩 罚 基 比 亚 人 。 以色列人住进迦南地不久，就受到外邦人邪恶之风的影响，他们未能按照神的道德原则建立政府，未把神的律法也作为地上的律法。结果律法未能执行，作奸犯科也不以为耻。因为他们不顺服神的律法，导致性变态与不法之事增多。由此可见我们一离弃神和祂的真道，一切恶事就会发生。我们渐渐会“随流失去”，偏离神，自己却毫不觉察，最后的结果就会影响到我们生活的世代。求神怜悯，我们需要悔改归向神，让祂在我们心里作道德与灵性上的君王。

士师记是以一场战争作为开始的记载，这是关于对迦南地征服的一场战争。而士师记的结束记载也是关于一场战争，但这却是关于以色列人彼此之间的内战。在对于迦南人的征服之战中，神给以色列的旨意是灭绝净尽。可以说以色列人在征服迦南人的战役中是失败的，并不是说他们打不赢迦南人，而是他们没有按照神的旨意把迦南人灭绝净尽。以至于整个迦南偶像崇拜的文化很快就影响了以色列人。然而令人讽刺的是，以色列人在对待自己人的内战中却是相当的彻底，差一点就把以色列十二个支派中的其中一个支派便雅悯给灭绝净尽了。以色列人在对待迦南人的时候，是各自为战（除了犹大与西缅还稍微联合）。但是在面对便雅悯支派的时候，他们是同心合意，如同一人（二十1）。

神要以色列人灭绝迦南人是因为迦南人的罪恶满盈，所以需要把迦南人从这地除去，因此，这场战争可以说是一场关乎神审判迦南地的战争。对于士师记二十章中的这场内战，同样是因为对罪的审判。但是这个罪不再是迦南人的罪，而是以色列人自己的罪，不仅是便雅悯人的骄傲顽梗，也包括这个利未人问题。以色列人犯罪的最根本的问题是不听神的话，当以色列人没有按照耶和华神的吩咐把迦南人灭绝净尽的时候，迦南人就势必成为以色列人肋下的荆棘。迦南人罪很快就影响到了以色列人，而以色列人很快就被迦南化。

原本神把以色列人放在迦南地，是要以色列人成为祭司的国度，圣洁的国民，成为在全地见证荣耀上帝的子民。所以，这是一个被分别为圣的民族，这是一个单单敬拜神的民族。但是当以色列人在争战上没有听从耶和华神的吩咐，而在宗教上与迦南人认同的时候，其实以色列人已经不再是以色列人，而成为迦南人了。成为迦南人的结局与下场就是要被灭绝净尽。便雅悯支派的结局似乎就是在暗示着整个以色列人最终可能面临的结局。虽然，最终神仍然为以色列人留了一条出路，但是，便雅悯人的下场不能不成以色列人的警告。所以，这个民族其实已经失去了见证上帝的力量，他们不仅无法带领别人来认识耶和华，他们更是需要从神而来的拯救。

所以，我们也从士师记的故事中看到，神不断地为以色列人兴起士师，来拯救以色列人脱离仇敌的手，更是拯救他们脱离偶像的辖制。但是，这些士师都只是暂时的救以色列人脱离仇敌的辖制，然后等这士师一死，以色列人又马上陷入到原先那种被辖制的状态中，所以，有哪位士师能够带领以色列完全的脱离偶像的辖制，并且使得以色列能够成为神美好的见证呢？有哪一位王能够真正的带领以色列成为神所喜悦的国度呢？在士师记最后一章的最后一节其实也在暗示着以色列需要一位真正的王来治理以色列，使得以色列百姓不再任意而行，而是按着神的旨意而行。

那么究竟有哪一位王能够真正的使以色列摆脱偶像的辖制，我们纵观整个以色列的历史，无论是列王纪还是历代志，这些以色列历史上的王，没有一个王超越大卫，没有一个王能够真正的使百姓脱离偶像，甚至有些王更糟糕的使以色列远离对神的爱和顺服。所以，我们知道我们需要的那一位，是超越大卫自己的君王。我们需要的王不仅要带领我们脱离仇敌的辖制，更是能够除掉我们心中的恶，这是我们悖逆的根源。而纵观以色列的历史，我们看到惟有一位能够给予我们所寻求的，我们必须仰望的伟大的王，那个最完美的士师、君王和祭司，就是我们的主耶稣基督。若我们不仰望祂，不事奉敬拜祂，我们就只会去服事假冒的偶像，服事那些山寨版的神。

灵修分享

许秋诚 2020年9月17日 经文：士师记21章 以色列中没有王

经文的结构：

一、以色列人为便雅悯人后悔（1～5）

二、以色列人为便雅悯人娶妻（6～23）

三、以色列中没有王任意而行（24～25）

整卷的士师记似乎是在记载“士师”

们的丰功伟绩。但本书的核心是要凸显出“以色列中没有王各人任意而行”。以色列人落在不断抵挡神、违背神的旨意，去侍奉偶像的循环中。他们似乎在期待一位君王的诞生，他们期盼有一位地上的君王来治理和带领他们。他们认为只有“王”可以改变他们的命运，难道在以色列中真的没有王吗？神已经透过许多士师的事迹，让他们认识到地上君王的有限性。在当时的时代，士师的身份就好比地上君王的身份。

而神在士师的时代，不断让以色列人认识到，真正拯救他们的不是士师。而是神的作为，是神亲自拯救他们，神才是他们真正的王。但以色列人常常弃绝这就拯救他们的王，而将盼望放在地上君王的身上。这也是今天人类光景的真实写照。我们常常不依靠那看不见，而又真实永活的大君王，却将信心和盼望建立在地上的君王上。因此我们必定重蹈覆辙以色列的路。

士师记最后一章是以悲剧结束，而这个悲剧的背景就是“各人任意而行”的结果，导致了以色列支派间的互相残杀。因便雅悯支派所行的恶，导致了民族的羞辱。以至于以色列人起来要除灭这恶，而便雅悯支派却不愿意悔改，最终导致了便雅悯支派的灭亡。因着支派间的互相残杀导致便雅悯支派只剩下600的男丁。而以色列人又在米斯巴起誓，不将自己的女儿给便雅悯人为妻。

当事情已经发生后，以色列人来到伯特利，为着他们所作所为而后悔，他们坐在 神面前直到晚上，放声痛哭，说：“耶和华以色列的 神啊，为何以色列中有这样缺了一支派的事呢？”以色列十二支派都是属神的百姓，也是圣约中的群体，他们也都是骨肉之亲，神也将产业都赐给他们。他们原本是一个整体，应该活在彼此合一之中，互相扶持。经文明确的表达“以色列中没有王，各人任意而行”。这让我们去思想，一个没有王的时代，是不可能带来合一的。而地上的君王只能带来外在的“统一”，而外在的“统一”终将导致对神的抵挡，导致人类的骄傲。而真正的合一，是来至天上的君王，除非以色列人都同心仰望这位真正拯救他们的君王。以至于他们可以活在谦卑和顺服之中。

当以色列人为他们的弟兄便雅悯后悔，说：“如今以色列中绝了一个支派了。我们既在耶和华面前起誓说，必不将我们的女儿给便雅悯人为妻，现在我们当怎样办理、使他们剩下的人有妻呢？”而他们所采用的方式却是非常残忍和粗暴的，因着基列雅比人没有上到米斯巴来起誓，所导致的结果就是他们被杀戮，并将其中四百个未嫁的处女，给仅存的便雅悯人为妻。他们为了让剩下的便雅悯人有妻子，他们还让剩下没有妻子便雅悯人去抢别人的女儿为妻。

这是以色列何等可怜的光景，一个小的悲剧酝酿成更大的悲剧。因着一个利未人的妾，被住基比亚的便雅悯人奸杀。以色列人本想除掉罪，并讨回公道。但他们却采用更邪恶和残暴的方式，不单使得便雅悯支派几乎被灭绝；也使得基列雅比人被屠杀，并使以色列人的女儿被抢夺。这就是“各人任意而行的结果”。当罪人没有回到神的面前来仰望依靠神，我们常常会将事情弄得更加的糟糕，甚至会为着掩盖小罪而犯下更大的罪。

我们作为属神的儿女，我们也常常会将目光定睛在地上的王上。神也的确在地上设立了王的政权，使得佩剑的权柄被彰显出来，可以维护地上的和平和公义。但犯罪堕落的王，又怎能真正的彰显出和平和公义呢？是的，地上的王不是我们终极的盼望，当又好王兴起的时候，我们可以在地上过一段时间太平的日子。当有恶王兴起的时候，我们就需要面对各样的患难。

但不要忘记，我们有一位永不改变的王，祂正坐在父的右边为我们代求。唯有祂才是你我生命中的盼望。士师记的结尾是：“那时，以色列中没有王，各人任意而行”。盼望我们能够说：“现在我们有一位荣耀的君王，各人顺服祂而行”。

灵修分享 06月21日 提多书3章 杨希伯 会众中的劝诫与结语

1）3:1-2 提多也要提醒在革哩底教会的信徒，有关他们对政府的责任。基督徒的态度是，所有政府都是神所任命的（罗一三1），政体可能是非基督信仰的，甚至是敌基督的，但有一个政府总比完全无政府好。无政府就无秩序，人民是不能在无政府状态下长久生活的，就算统治者个人不认识神，他在岗位上仍是“主所立的”，所以应受别人尊敬。基督徒要顺服作官的和掌权的。但如果政府超出神任命的范围，下令信徒违背神，那么信徒就应该拒绝，因为有使徒行传五章29节的原则：“顺从神，不顺从人，是应当的。”

我们不要争竞。我们若不想像主耶稣，就很难想及这种德性。主耶稣脾气和善又有恩慈，爱好和平，善于与人修好。还有我们要向众人大显温柔和礼貌，温柔和礼貌都是基督徒应学习的美德。这主要是指谦卑地想及其他人，将别人放在首位，对他们说恩慈的话和作恩慈的服事。

2）3:3-8 在这段强调伦理道德的经文里，使徒保罗再次加插有关我们救恩的道理，强调救恩的目的是一个充满善行的生命。所要表达的意念是这样：

（1）我们得救前的光景，3节。我们从前服事各样不洁的坏习惯，奴役于邪恶的思想生活里，行各种易犯的罪；

（2）我们救恩的性质，4至7节。但到了神我们救主的恩慈，和他向人所施的慈爱显明的时候……。这发生在一千九百多年前，主耶稣向世界显明自己的时候。神的善良和慈爱在我们得救的时候，显明给我们看了。这些属性的彰显，表露在衪差衪的爱子来到世间为反叛的罪人死之上。可称颂三一神的三个位格都在我们的救恩里提到了：父神（4节）；圣灵（5节）和子神（6节）。

（3）救恩的实际结果，8节。当保罗说“这话是可信的”，他的论点似乎是这样：我们既然藉着如此伟大的救恩得救，我们过的生活就应与我们蒙召的恩相称。

3）3:9-11基督徒在事奉中要逃避无谓的辩论，不要争辩不重要的字句。那些专注在这些小事上的人是分门结党的异端者。他们如果在重要的真理上偏差，又很快地聚拢一群有共同兴趣的人。教会应当为了合一缘故，请他们离开教会，免得破坏教会的根基。

4）提多要教训其他基督徒显出殷勤接待来，要照顾病中和软弱的人，并且对有需要的人乐意施赠。工作不只是为了满足他们自己的需要和欲望，他们也要有清晰的基督徒异象，叫他们赚钱也为了与一些少得权利的人分享。这是福音的正常的果子。

结束的问安不应被看为平凡和不重要。在一些国家，基督徒的数目小，他们或被藐视，或被逼迫。这些仁慈的说话可传达很多的爱、友情和鼓励。

灵修分享

许秋诚 2020年2月13日 经文：马太福音19～20章

第一部分：

颠倒的福音

经文的结构：

一、耶稣论休妻（19:1～12）

二、耶稣论财宝（19:13～26）

三、耶稣论赏赐（19:27～20:16）

四、耶稣论受死（20：17～34）

当福音进入罪恶黑暗的世界之时，就使得这个堕落的世界发生了颠覆性改变。就好像在一个黑暗封闭的屋子里面，射入了一道光芒，使得黑暗的屋子显出它原本的面目。而福音进入这个邪恶的世界，却会带来极大的冲击和抵挡。正如耶稣所说的：“光来到世间，世人因自己的行为是恶的，不爱光，倒爱黑暗，定他们的罪就是在

此。凡作恶的便恨光，并不来就光，恐怕他的行为受责备。”（约3:19～20）

但黑暗却不能胜过光，光会使原本被黑暗笼罩的世界照亮，以至于有一天不再有黑暗。因此福音会使这个世界颠倒过来，福音要颠倒我们的生命，福音要颠倒我们的文化，唯有福音能够使这个世界带来盼望。

在马太福音19～20章中，让我们看到几个在福音中的颠倒。首先法利赛人来试探耶稣关于能否休妻的问题？他们认为在摩西的律法里是可以随意休妻的，但耶稣却指出他们内心真实的问题，就是因为他们的心刚硬。耶稣在福音里表明婚姻是神所设立的，神所配合的，人不可以分开。而世俗的观念确是可以任意地休妻。今天也是如此，人们婚姻的观念不是基于神的盟约，而是基于自己的情感和喜好。婚姻已经成为了个人的感觉和决定，而失去了在盟约中的委身。婚姻不再是以神为本，而是以人为本。因此福音要颠倒我们的婚姻观。

接着福音颠倒我们对信仰的观念，我们认为信仰的大人的事情，认为信仰应该用理性来得到。认为小孩子怎么可以理解信仰的事情呢？在经文19:13～14节中，当门徒禁止小孩子到耶稣面前时，耶稣却亲自责备门徒。“不要禁止他们，让小孩子到我这里来，因为在天国的，正是这样的人。”耶稣也教导：“你们若不回转，变成小孩子的样式，断不能进入天国。”福音使我看到神抵挡骄傲的，施恩于软弱谦卑的。

经文19：16～26节中，耶稣在向一个财主讲论财宝。财主的出发点是，我该做什么善事才能得永生？他认为他自己已经足够好了，甚至他认为，他自己已经守全了摩西律法。而耶稣却直接指出他的要害，就是把他的财宝分给穷人，然后来跟随主，但少年人忧愁地走了。耶稣的评价是财主进天国比骆驼穿过针眼还难。福音中的颠

倒，让我们认识到，进神的国不是靠自己的努

力，不是靠这个世界的财富。而是出于神主权的恩典，而是跟随主。正像拉撒路在亚伯拉罕的怀里，而财主却在地狱的火湖里。

接下来的经文19:27～20:16节，也再一次让我们看到福音中的颠倒：“在前的将要在后，在后的将要在前”耶稣特别透过葡萄园的比喻来说明这个福音中的真理。当被选入葡萄园工作的

人，他们在不同时段进入葡萄园。当他们在领奖赏的时候，最后进来和最先进来的，他们所得到的赏赐都是一样的。但是最先进来的，因为他们做的工作多，他们就开始埋怨主人的不公义。但主人却告诉他们祂是全然公义的，祂不单是公义而且是满有恩典的。但出于人的嫉妒心，我们却抱怨神的良善，这样在前的就要在后，在后的将要在前。因为在前的因着自己多做工而埋怨神，反而在后了；相反，在后的出于感恩的心领受神的恩典，用感恩的心回应神，反而在前了。神并不是看我们做得多少，而是我们的内心如何。

最后20:17～34节，颠倒的福音让我们认识到：“你们中间谁愿意为大的，就必作你们的用人，谁愿意为首的，就必作你们的仆人。”这全然颠覆我们生命中的观念。这个世界让我们看到的原则是：“弱肉强食，适者生存，君要臣死，臣不得不死”。正像耶稣所教导的：“外邦人有君王治理他们，有大臣操权管束他们。”这是活在奴的文化之中。当耶稣预言自己要如何被害、如何受死、如何成就救恩时。耶稣的两个门徒却来向祂求坐在祂的左边和右边的位置上。

福音却让我们认识到：“人子来，不是要受人的服侍，乃是要服侍人，并且要受害，作多人的赎价。”感谢神！荣耀圣洁神的儿子，为罪人降卑为仆人；无罪的神子，却为罪人而死。因着福音本身的颠倒，当福音进入世界，进入人的生命中时，必定使这个世界带来颠倒，必定使人的生命颠倒过来。正是颠倒的福音，使得我们不再被定罪，使得我们不再灭亡，使得我们被迁到爱子的国度之中。你愿意接受这颠倒的福音进入你的生命之中，而使你必死的生命颠倒过来吗？

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

19:1-34 这两章的时间、空间背景成为许多争论的对象。但不管怎样,直到18章结束了在公开事工中花尽大部分时间的加利利事工,即时间大约是受难之前一个月,是A.D.29年2-3月份。从21章开始记录受难周期间的事,此两章记录了耶稣挑选加利利和犹大的几个地方,并给予最后的教训。 19:1-12 在耶稣的公开事工期间,法利赛人不是诽谤耶稣是鬼附的或虚妄的,就是挑战耶稣是凭着弥赛亚的权柄行事。终于,为了以他们的宗教之名除掉耶稣而策划了各种神学争论(9:1-13;12:1-

21;15:1-20)。在这一段也是用离婚的问题来试探耶稣,正像当时施洗约翰因为责备希律不正当的婚姻而遭到杀身之祸一样,(14:3;可6:17,18),这是极其微妙的问题(14:1-12)。法利赛人试图用似乎是理论性的问题来使耶稣陷入困境。21:23-22:46最鲜明地刻画了基督作为辩论者的形象。

19:2 有许多人……治好:(4:2)。

19:4 那起初造人的,是造男造女:结婚的原理并不需用复杂的理论来说明,因为婚姻是神的旨意,是蒙神祝福的纯洁神圣的延续生命的方法<林前

7:25-38,基督徒的婚姻观>。当时的犹太律法主义的盲点在于,没有从神的创造秩序中寻找权威和标准,而是从自己对神的知识和律法条例中寻找(创1:27;2:23,24)。

19:5 二人成为一体:不是指单纯的两性(肉体上的)结合,乃是指从全人层面,以神的诫命与生命为前提,成为共同承担命运的一体。

19:6 人不可分开:这是指不应当分开,不是指无力分开。

19:7 这样,摩西为什么:他们说这句话并不是为了实践律法的精神,乃是想要以限制最小的摩西律法为借口。即他们虽然装作谨守律法,但那并非以实践律法精神为目的,乃是想要以此作为合理解释恶行的工具。并且,从救赎史的展开来看,摩西律法如影子般逝去,耶稣以实体降临,因此,犹太人以摩西为借口是最大的失误,而且其失误会一直延续到今日<徒7:6,如何理解救赎史>。

19:8 起初并不是这样:从这句经文中我们可以认识到:①摩西律法规定了义人最基本的行为;②从救赎史的展开来讲,律法已升华为福音

(5:17,18)。总而言之,随着启示的渐进性,律法升华为福音。这是恢复了起初的创造秩序,并非在原来的律法之上增添了新内容或修改了原来的内容。

19:9 就是犯奸淫了:形象地表现出圣徒的婚姻观有多严正和彻底。尤其对陷入性混乱的现代社会敲响了警钟。就当时来说,奸淫是犯十诫(申

22:22-29)。但既可以不犯十诫,又可以沉溺于性的方法就是离婚(箴5:15-19;来13:4)。

19:10 倒不如不娶:门徒们听到这么严正的婚姻观后感到有些气馁,因而提出极端的见解。即与其被不如意的婚姻束缚,倒不如不结婚。但神愿意大多数的人在祂所建立的婚姻关系中蒙福。关于婚姻的问题参考保罗对婚姻的教训(林前7:1-40)。 19:11-12 耶稣对门徒见解的回答,列举了守独身的两种情况。除了这两种情况之外一般过婚姻生活为好。生来是阉人的,指被动地拒绝婚姻生活;自阉的人,是已决志不受家庭的束缚,完全献身于神的人。神的祝福必会伴随着他们。总之,神会祝福格外委身于祂的人。但这绝不能成为试探的工具或伪善的借口。并且这也不是主的仆人必需要有的资格。

19:13-15 有关小孩的教训(可10:13-16)。

19:16-30 有关少年财主的故事(可10:17-31;路18:18-30)。这故事赤裸裸地揭露宣扬认识神、相信神,内心却更看重眼所能见的富贵、权势、快乐、骄傲的人;或享受着眼前的快乐,心却仍然不安,得不到心灵的平安,从而试图借着有条件的行为得救,而并非靠着信心得救的人。这个故事对把人本主义和物质文明视为最高价值的现代人给予很大的教训。详细内容请参照路加福音的平行经文。

20:1-16 四福音书中唯有马太记录了“葡萄园雇工的比喻”。这个比喻与前一章中彼得的质问和耶稣的回答相联系(19:23-30)。即再一次阐明了在永生的问题上多有“在前的将要在后;在后的将要在前”的情况。在前的:指犹太人,他们蒙神拣选,先于其它民族听到福音真理;在后的:指较后接触到福音之真理的外邦人(15:24)。此比喻的核心不在于不论在前的(先来的)还是在后的(后来的)都得同样的工钱,其要点在于:①(因着神的绝对主权),不管是在前的还是在后的,都能得到永生(15节);②谁也不能质疑神的主权;③人得救实在是本乎神的慈爱,并非因人的功劳。我们通过此比喻得到以下教训:①我们得救实在是无可夸口的。即使是犹太血统,在神面前仍然不可成为夸口的要素(3:9,10);②人的任何努力和功劳都不能赢得救赎,唯有神的恩典可以救我们(罗3:24);③神的恩典将无分别地临到一切人身上(罗3:22)。此时此刻当铭记的是我们靠着神的恩典得救,并成为祂的仆人,(林前15:10),从而谦卑地来到神面前感谢,并努力活出荣耀神的生活<加?绪论,有关因信称义的理解>。

20:1-8 此比喻以葡萄园、家主、工人和管事的等四个要素展开。这里的葡萄园:指教会(或天国),圣经中常出现此词(诗80:8;赛1:8;5:1,4,7;耶12:10;可12:1;路20:9)。家主:指神;工人:指世人;管事的:指耶稣基督。神从“市上”即聚集各形各色人的地方找工人带进葡萄园,暗示了教会如下的性质和事工:①“教会”是指从这世上蒙召的圣徒之联合体(罗1:7)。②神呼召的目的是为拯救圣徒。③在这世上,凡蒙召的圣徒都有义务为神国热心工作。④神通过耶稣基督救赎圣徒,不管是在前的还是在后的都赐予同样的恩典。这就暗示不能因信耶稣在前而陷入属灵的骄傲中。倘若我们当中有这样的人,将会因此蒙受羞辱(16节)。 20:1 清早:犹太人将日出(上午六时)到日落(下午六时)平分为十二小时,早晨六点是第一时。

20:4 所当给的,我必给你们:这里的“当给的”希腊语意指“公正”,“公平”。这句话并非意味神将永生作为工钱给他们。因为在亚当里面具有腐败之罪性的人,不论靠着什么样的功绩都不能得救(罗5:12)。这句话的原意是神照着他喜悦的旨意无分别地向蒙召的人施恩典。事实上只要相信耶稣是救主,并且祂为我的罪钉死在十字架上,那么就能蒙这种救恩,从而也可知救恩的性质(约3:16;林前1:18)。

20:6 为什么整天在这里闲站呢:这句话画龙点睛地表现出如果没有神的呼召和救赎,人是实在为自己的得救不能做些什么。为了得救,我们所能做的不是行善,乃是唯有信靠耶稣。然而犹太人并不信靠耶稣,反而试图利用祂来满足自己肉体的欲望(4:25),因此耶稣为他们悲伤而哀哭(23:37)。 20:10 那先雇的来了,他们以为必要多得:这句话很形象地点出犹太人自以为是神之选民的狂傲。认为自己“必要多得”,意味着他们确信因为是神的选民自己必得救。正如在前面所查看的,这是属灵的骄傲,也是荒谬的错觉(3:9)。唯有神愿意救赎的人,才能得救,并且只有结出与祂的国和义相称的果子,才能享有救恩(6:33)。我们之中有没有人认为,我得救是因为我优秀,或者因为我在教会热心侍奉就理当得救。

20:14 给……是我愿意的:是本比喻的核心经句。正如前面屡次提及,给那些先来的和后来的施同样的救恩,是出于神的绝对主权。对此任何人都不能提出质疑。因为神造了人,人的生死祸福都由神掌管。就如同器皿不能向窑匠提异议一样(罗

9:20,21)。我们不能因救恩临到了我而自高自大。因为神国必升高谦卑的,降低骄傲的(雅

4:10)。我们当谨守不要失去救恩,并且在凡事上持守谦卑与感恩之心。

20:17-19 这是耶稣第一次(16:21-33),第二次(17:22,23)之后的第三次预言受难(可10:32-34;路18:31-34)。在三次受难记录中,在这里首次详细记录了耶稣如何受难,也谈到了犹太人与外邦人将如何介入到这一事件中。若查看20节以下的内容,就可知虽然耶稣再三预言其死,但门徒们尚未真正领悟到弥赛亚事工的本质。总之,通过受难的预言,我们可以间接地明白人能得救,全然靠神的恩典和耶稣在十字架上的功劳(西1:10)。

20:17 上耶路撒冷去的时候:指耶稣结束加利利的事工,为了参加犹太人的三大节期之一逾越节,上耶路撒冷的时候。若参照29节,就可知耶稣和他的门徒此时停留在耶利哥。

20:19 十字架上……第三日他要复活:基督教称为“复活的宗教”,因为若没有耶稣的复活和圣徒的荣耀之复活,我们所相信的救恩之真理便是枉然(林前15:12-19)。耶稣不仅预言了祂将被钉死在十字架上,并且也预言第三日必复活,这足以让门徒拥有坚固的得救之指望。尽管如此,当耶稣被犹太人和罗马兵丁逮捕时,门徒们都弃耶稣而逃

(26:56),这表明他们尚未真正领悟耶稣第三日必复活的真正含义。事实上他们是在耶稣复活之后(约2:19-22),才真正明白有关耶稣的一切预言。旧约早已预言了耶稣将受难,并且第三日复活(诗16:10;赛53:4,5,12),由此我们可以知道两点:①耶稣的确是旧约中所预言的人类的救世主;②在属灵上,熟知旧约的犹太人反而显出更愚昧。

20:20-28 这一部分像是再现18:1-4中的事件。尽管耶稣在讲有关自己的弥赛亚事工,西庇太的妻子仍然请求耶稣让她的两个儿子在神的国度里一个坐在耶稣的“右边”,一个坐在“左边”。并且其他十个门徒对此表现出极其不满。这两个事件表明了他们都尚未真正理解神国和耶稣的弥赛亚事工的性质。在可10:32-34中也出现这一记事。 20:20 西庇太儿子的母亲:指撒罗米(Salome)。她的两个儿子是使徒雅各和约翰(4:21)。有些人认为撒罗米与耶稣的母亲马利亚是姊妹关系。由此推理撒罗米就是耶稣的姨妈,约翰、雅各与耶稣是表兄关系。可见,他们虽很熟悉有关耶稣的事,却只把耶稣当作政治上的弥赛亚,并非认为耶稣是神的儿子。

20:21 你国:指将来基督用公义统治的神之国度。一方面这个国度将等到末世时才能完全成就,它是未来性的(6:10;16:28);但另一方面因着耶稣的地上事工,这个国度已扎根于此世,所以它是现实性的(路17:21)。这个国度绝不是由撒罗米和她的儿子所想的以权力结构形成的国度。关于这个问题参照<可1:15,神国的概念>。

20:22 我将要喝的杯:旧约常常以杯象征神的忿怒和审判(诗75:8;赛51:17,22)。在这里耶稣把杯与自己的受死联系在一起。因此用“我将要喝的杯,你们能喝吗”来问门徒们能否共同参与自己将受的苦难。门徒们正如误解神国一样,也误解了耶稣的“杯”所包含的意义。他们似乎将这杯理解成,在耶稣宝座的左右荣耀地同享祝福之杯。 20:23 虽然门徒们仍然误解杯的意义,但将来必以各种形式同参与耶稣所受的苦难。因此耶稣预言“我所喝的杯你们必要喝”。事实上,在十二使徒中,第一个殉道的就是雅各(徒12:2),约翰和其它门徒皆为耶稣的福音受了许多苦难(林后11:23-27;启1:9)。尽管他们确确实实喝了耶稣所喝的杯,耶稣也不能决定谁将坐在祂的左右。因为正如耶稣降世是按着神的旨意(约6:38,39)一样,耶稣将其余的一切事情也交付给神的主权和预定。唯有过着与神旨意相称生活者,才能得到神国和其奖赏(腓1:27-30)。

20:24-28 耶稣再一次教训因撒罗米和她的儿子而恼怒的门徒,降卑自己的人反而升高。这就是有别于世俗生活的神国特征<18:4;耶43:2,谦卑与骄傲>。

20:28 这节经文显明了耶稣道成肉身的目的<可10:45,道成肉身的双重目的>。耶稣降世不仅是要服事人,也要舍命,作多人的赎价,这实在是令人惊奇的事,也是最高的爱。因为,耶稣是神(16:16),是当受人服事的造物主。在这一点上,耶稣是亲自教导并实践新旧约圣经的最高纲领——“服侍之道”,即“爱之诫命”的,人类最高的伟大教师。 20:29-34 这件事发生在耶稣正要离开耶利哥去耶路撒冷的时候(20:17),符类福音都有记录。但是马可和路加与本书不同,用巴底买一个人

(Bartimaeus)代表了两个瞎子(可10:46-52;路18:35-43)。濒临死亡,前往耶路撒冷的途中,医治瞎子。这一事件显明了:①祂来是为了服事人;②并要舍命,作多人的赎价;③连自己所拥有的弥赛亚权柄,也只是为了这件事使用(4:3,4,6,7)。从耶稣为拯救人类而降卑为奴的事上(servant),我们看到神的真爱,这种爱才是值得追求的最高价值。

20:30-31 大卫的子孙:(9:27)。

20:32 要我为你们作什么:耶稣这么问并非不知他们的所思所想。耶稣是神,能看透人心(可15:10;约2:25),但祂仍然提出了问题。这是为了:①再一次促使瞎子作出信仰告白;②使他们能够确信自己能解决任何问题。若我们求神是为了正道,而不是为了情欲,那么我们的信心即使如同芥菜种那样小,神会垂听(17:20;雅4:3)。因此,若我们有不能靠自己的力量解决的问题和要求时,可藉着感恩向神求告(腓4:6)。

20:34 把他们的眼睛一摸:(9:29)。

灵修分享

许秋诚 2020年2月20日

经文：马太福音27～28章

第一部分：

耶稣之死

经文的结构：

一、耶稣君王面前受审（27:1～26）

二、耶稣在各各他受死（27:27～56）

三、耶稣从坟墓里复活（27:57～28：20）

整本圣经启示的最高峰就是“耶稣之死”。这也是圣经里论到基督在地上最荣耀父神的时刻，也是耶稣基督作为神儿子顺服神旨意顶点。同时也是耶稣基督生命中最痛苦的时刻，祂降卑到了底点，祂受尽讥诮、凌辱，死在当时最残酷的刑具——十字架上。

罪人无法测度耶稣之死所经历的痛苦，无法想象圣父、圣子，三位一体的神，他们直接关系被撕裂的伤痛。以至于神的儿子在呼喊：“我的神！我的神！为什么离弃我。”罪人更是无法明白如此圣洁公义的神子，为什么要透过自己的死，将一群悖逆之子重新带回到上帝的面前。我们无法体会这样的爱，为什么竟然会临到我们这罪人的身上。

在经文27章1～26节中，论到耶稣在君王面前的受审。而在耶稣的两次受审之中，中间却插入了“犹大之死”。让我们看到犹大卖主的结局，最终犹大死在自己的罪恶之中，虽然犹大是后悔而死，但他的后悔却没有办法拯救他出离罪恶的死亡。在这个世界之中，只有两种的死亡，要么是犹大之死，要么是耶稣之死。人若不在耶稣之死中被替代，就必在犹大之死中死去。要么有人替我们而死，要么我们只能自己去死。这两种的死，一种引到永生，一种引到永死。我们是在耶稣之死中被替代而得救，还是在犹大之死中，而死在自己的罪恶之下呢？

前面在26章中，耶稣在经历了大祭司的受审，接着在这段经文中，耶稣来到王的面前受审。巡抚彼拉多在犹太人中象征着王的身份，因为他有权柄可以让人死，也可以让人活。耶稣基督在大祭司面前受审，大祭司最关心的问题是，耶稣基督是不是神的儿子，因为唯有神的儿子才是真正的大祭司。而耶稣在巡抚彼拉多的面前受审，彼拉多作为王的身份，最关心的问题就是耶稣到底是不是犹太人的王。因此大祭司要以神儿子的身份，来审问耶稣；而彼拉多要以你是犹太人的王，来审问耶稣。而耶稣却坚定的回答：“你说的是”。

耶稣之死，乃是因为祂诚实地在大祭司面前承认，祂就是神的儿子，祂在君王面前承认，祂就是犹太人的王。宗教领袖及政治领袖象征着这个世界的权柄，当耶稣基督为我们面对了大祭司及君王的审判，而我们今天可以面对大祭司及君王的审判，我们真的愿意向这个世界承认我们的信仰，向这个世界来宣告我们的信仰吗？

在经文27～56节中，耶稣在走向一个不断降卑的路，直到祂的死。当耶稣受审完，紧接着就是耶稣被戏弄，祂被穿上王袍，头戴荆棘冠冕，犹太人以王的身份戏弄祂，祂被鞭打，被唾沫，这是对王最大的羞辱。接着，祂带着遍体鳞伤，背着沉重的十字架走向各各他山，走向神所命定的死亡。到了髑髅地，兵丁将祂钉在最残酷十字架上，兵丁还拈阄分了祂的衣服，我们的主被赤身裸体的挂在木头上。因为经上记着：“凡挂在木头上都是被咒诅的。”（加3:13）

耶稣基督被挂在木头上，祂面对的是上帝公义的愤怒和咒诅，我们的罪都归在祂的身上。祂需要面对的是何等可怕的审判，以至于耶稣基督神的儿子会撕心裂肺地呼喊：“以利！以利！拉马撒巴各大尼？”因为唯有神儿子的死能够平息上帝对罪的审判和愤怒，唯有基督的死，才能够满足上帝公义的要求。可想而知人类是何等罪恶，当耶稣基督要救赎罪人时，祂就必须为他们去死。我们真的明白我们的罪有多深，而耶稣基督的赦罪之恩有多大吗？

在经文27:57～28:28节中，耶稣在走向一个不断升高及得荣耀的过程。祂死后被埋葬，祂的身体被没药、沉香及细麻布包裹好。耶稣曾经说过：“狐狸有洞，天空的飞鸟有窝，人子却没有枕头的地方。”（太8:20）但祂却安葬在财主的新坟墓里。祂被安葬后第三日，就是七日的头一日，祂胜过死亡的权势，祂推开封锁坟墓的大石，因祂是复活、永活的救主。祂在复活升天之前，向祂的门徒颁布了大使命，祂应许门徒，祂必与他们同在，直到世界的末了。如今祂已升天，坐在父荣耀的右边，并为我们代求。祂应许有一天“人子的兆头要显在天上，地上的万族都要哀哭。他们要看见人子，有能力，有大荣耀，驾着天上的云降临。”（太24:30）这是你生命的盼望吗？你会因此在地上为祂而活，并荣耀祂吗？

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

27:1-26 记录了大祭司和众长老在公会决定钉死耶稣后,把耶稣交给彼拉多,彼拉多又审问耶稣并吩咐钉十字架上的过程。期间插叙了犹大自杀的事件(3-10节),四福音书(可15:1-15;路23:1-25;约18:28-19:16)中只有马太福音记录了此事。彼拉多曾两次审问过耶稣(11-14节15-26节),唯有路23:8-12记录了两次审问之间希律审问耶稣的事件。

27:1-2 早晨: 意味着天已亮,足以让公会正式聚会(路22:66)。即等到天亮公会才能正式召开,因此大祭司和长老们就等天亮之后,才正式确定那在非正式会议中通过的,判处耶稣死刑的案件(26:56-68)。因为当时犹太人受罗马的统治,没有权力判处死刑,只好把耶稣交给拥有判死刑权的犹太总督彼拉多,让他最后审判耶稣。此时正值星期五早晨,犹太历的尼散月(阳历3、4月)13日。

27:3-10 四福音书中只有此处记录了加略人犹大自杀的事件,除此之外就是使徒行传略微记录了相关的事件(徒1:16-19)。但这两段记录之间尚存在一些差异,即:①买田的人(6-8节;徒1:18);②血田的由来(6-8节;徒1:19)。这可能是因为马太与使徒行传的作者看问题的角度不同,他从耶稣如何成就旧约预言的角度记录了耶稣的受死,以及相关的重大事件。加略人犹大自杀的事件表明,犹大虽然未能真正悔改,但他最终还是承认了耶稣的清白,这一承认本身意味深远。

27:5 出去吊死了:倘若加略人犹大认识到耶稣无罪,并且领悟到祂就是旧约所预言的弥赛亚,那么他必定在神面前忏悔,而不会出去自己吊死。但他的灵眼最终还是晕昧,可以说这成就了耶稣所宣告的诅咒。关于为何说在神面前自杀是一种罪,请见撒上31:3,4,“自杀和安乐死”。

27:9 先知耶利米的话,实际上是指亚11:12,13的话语。

27:11-26 描绘了彼拉多两次审问耶稣之后,最终将耶稣判处死刑并交给兵丁的场面。犹太百姓和彼拉多各自犯了如下的过错:①平日里犹太群众以为耶稣是伟大先知而追随祂(约6:24-26),但当他们知道靠着耶稣摆脱罗马的统治而独立的梦想破灭时(21:6-11),尽管他们也承认耶稣是无罪的,但就想杀掉耶稣一解其恨(25节);②彼拉多则犯了无法挽回的罪。i.明知耶稣是无罪的,犹太人是因为嫉妒才起诉祂(18节);ii.虽然他的妻子曾劝告他该怎样正确对待耶稣(19节);iii.但为了保住自己的权益而屈服于愚昧的群众的压力(24节);iv.最终将耶稣判处死刑。他们的这些行为无异于加略人犹大的罪,绝不能姑息宽恕,因此:①犹太人照着他们自请的诅咒(25节),从A.D.70年以后就失去家园,流浪了将近2000多年,并遭遇了数百万同胞惨遭杀害的悲剧;②彼拉多担当了杀害耶稣的首要责任(使徒信经),直到今日仍受到圣徒们的诅咒。圣经说,假若我们亲自领受神的话语和来世的能力之后再堕落,就等于把升天的耶稣拉下来重钉十字架,是明明地羞辱祂(来6:6)。因此我们不该忙着先定他们的罪,或嘲笑他们,乃是要谨慎,不要使自己重蹈复辙(路13:1-5)。

27:11 你是犹太人的王吗:该亚法问耶稣“你是弥赛亚吗”(26:53);彼拉多则问“你是犹太人的王吗”,由此可知他们各自主要关心的是什么。正确地进行价值判断并追求真正有价值的事物,这是至关重要的。倘若不是如此,人的一生就要归于虚妄。关于耶稣不仅是犹太人的王,也是全人类之王的这一事实,请参照25:34的注释。

27:14 连一句话也不说: (26:63)。

27:18 知道:若人因无知而犯罪,那么受责备只是犯罪行为;但若是明知故犯,受责备的不仅是犯罪行为,连违背良心的罪也要受责备。正因如此,明知犹太人是因为嫉妒才告耶稣,却仍把耶稣交给兵丁钉十字架的彼拉多之罪才是不可原谅的。

27:19 根据教会的传承,彼拉多的夫人名叫Claudia,她是随丈夫到巴勒斯坦之后才相信耶稣的。要注意的是她在梦中因耶稣而受过苦,所以劝告彼拉多,但彼拉多却没有接受,还是判耶稣死刑。由此可知,听到正确的劝告后当谦卑地接受是明智的。从经文所记录的当时情况来看,彼拉多妻子所做的梦并不像神对亚比米勒的那种特别启示(创20:3,6)。可能她是因为罗马兵丁介入逮捕耶稣的事件而做了恶梦。

27:24 洗手……罪不在我:这不仅是想要逃避责任的卑怯的行为,而且是因惧怕群众而向后退一步的软弱的行为。但不能说因为彼拉多在犹太人面前洗手就能赦免他杀害耶稣的罪。因为得到神的赦免的方法只有悔改认罪并洁净心灵,而不是借着洗手来逃避责任(珥2:13)。

27:25 这是圣经里经常出现的惯用手法(撒下1:16;3:28;徒18:6;20:26),意味着承认自己的罪。众人都回答说:表明全体犹太人一起杀害了耶稣。因此整个民族都负上了极其悲惨、昂贵的罪的代价。自从A.D.70耶路撒冷被毁以后(24:1-28)到1948年重新建国之前,他们流离失所,遭到纳粹的大屠杀。但不能忽视的是,在这种境遇下,犹太民族中敬畏神的诚实人,也同所有犹太人一同担负民族之罪。但其灵魂必蒙神的保佑和拯救(24:13,22)。敌对神的人必照着自己的嘴所说的诽谤和侮蔑最终受咒诅,可想而知,其祸是多么可怕(诗140:9)。

27:27-66 这里描述了耶稣基督被钉十字架而死的救赎史之高潮。这十字架事件是人类历史上空前绝后的伟大事件,可以说耶稣在世上的33年时间都是为这一瞬间准备的。十字架事件彰显了超越人之常识的神之真理,是充满悖论的事件。神拯救人类的救赎计划并没有靠着以色列民族的解放或政治改革完成,乃是藉着卑微的死囚拿撒勒人耶稣的十字架事件成就的(林前1:18)。自从旧约时代以来,众灵魂在律法的桎梏与死亡的阴影之下痛苦地呻吟,但十字架事件成为一个转折点,从律法中解放了众人并带领他们到阳光灿烂的永生中。这是和平与回归的桥梁,重新架起了因罪而断绝的神与人之间的关系(提前2:5,6)。四福音书都记录了十字架事件(可15:16-47;路23:26-56;约19:17-42),只是每卷福音书都稍有不同。

27:27-31 记录了从彼拉多手里接管耶稣的兵丁,在钉十字架之前戏弄咒骂耶稣的场面(可15:16-20;约19:2,3)。从这里我们可以赤裸裸地看到人性之恶,他们丝毫没有理由如此对待耶稣,但为了从中得到病态式(Sadism)的快感而百般折磨耶稣。倘若他们知道耶稣真是人类的弥赛亚,是万王之王,就不会做出这样的事情。因此耶稣也祷告神“父啊,赦免他们,因为他们所作的他们不晓得”(路23:24),并默默承受一切。与犹太人嘲笑耶稣是弥赛亚不同(40,43节;26:67,68),兵丁戏弄耶稣是王,这可能是因为他们只是将耶稣视为争取犹大独立或夺取希律王权的革命者之类,并非具有犹太人所持有的弥赛亚思想(27:11)。

27:27 衙门:是居住在安东尼奥要塞的总督府邸,有罗马军队驻扎在此<徒?绪论,罗马行政及军队制度>。

27:28-29 朱红色袍子:指罗马军官所穿的短红外袍。但可15:17;约19:5则记录罗马兵丁给耶稣穿的是“紫袍”,紫色象征王权。罗马兵丁把耶稣穿的衣服比喻为王服;把荆棘冠冕比喻为王冠;把苇子比喻为皇杖;并以“恭喜犹太人的王啊”来比喻“该撒万岁”,这一切都是在彻底地亵渎并嘲笑讽刺耶稣的王权。

27:32-44 记录了耶稣在各各他被钉十字架的场面。时间是上午九点,即犹太时间“第三时”(可15:21-32)。

27:45-56 是耶稣被挂在十字架上死去的最后场面。耶稣困苦多难的地上事工就此告一段落,从这里我们可以领悟到以下几点:①正如耶稣去世时,殿里的幔子裂为两半一样,祂的死亡废去了旧约的所有祭祀制度,开了一条任何人都能直接进到神面前的道路<彼前2:4,5,圣经中的万人皆祭司思想>。②耶稣去世时有许多圣徒从坟墓里起来(52节),这一事件表明祂的死亡并不是单纯的自然死亡,而是为了拯救我们这些因着罪而只能走向永死的代赎性死亡,祂征服了死亡,为我们开了复活(53节)之路。③耶稣的死亡是向世人见证自己是“神的儿子”的最大神迹之一(54节)。耶稣的十字架事件对当时的犹太人和外邦人而言不过是最羞耻而可咒的事件<可15:21-32,十字架刑与其意义>,但对记念其代赎性死亡的我们而言,则成为一个标记,见证这是赐给我们永生的神之能力(林前1:18),并且见证耶稣就是弥赛亚。因此我们当努力向邻人见证十字架的道,使他们也能够得到神所成就的救赎之恩典(提后4:2)。

27:45 耶稣被挂在十字架上时,遍地都黑暗,即黑暗笼罩犹大全地的事件:①象征神的震怒将临到把神的独生子钉在十字架上的人(26:24);②暗示耶稣所受的十字架之难是多么可诅咒和可怕。

27:46 这是耶稣在十字架上所说的七句话,即所谓“十架七言”中的第四句话<路23:34;约19:28-30,十架七言>。这种呼吁出自被神所离弃的最大精神痛苦,显示祂在十字架上所受的肉体上的和精神上的痛苦有多么难熬。事实上耶稣是全然无罪的人,但此时此刻祂背负世人的罪,成为彻底的罪人,被神离弃。由此可知:①神的憎恶和报应多么可怕;②耶稣原与神为一,却存心顺服以至于死在十字架上(腓2:6-8);③耶稣爱我们,爱到底甚至被神离弃,也替我们受代赎之死。

27:47 人们把耶稣所说的“以利”(46节)听成“以利亚”。

27:48 这种行为可能是出自对耶稣的同情,但更有邪恶的企图,即尽量延长耶稣的性命,看看以利亚是否来救祂(49节)。拿海绒蘸醋给耶稣喝的行为,再一次(34节)成就了“他们拿苦胆给我当食物,我渴了,他们拿醋给我喝”的旧约预言(诗69:21)。

27:52-53 一些学者认为这是复活或不朽坏,不死之灵体的事件(林前15:53),但应该把这看成是肉身已死去的圣徒苏醒。已死去的圣徒的身体从坟墓里起来的事件预表:①耶稣基督成为圣徒的复活之初熟果子(林前15:23);②因着耶稣的复活,圣徒也得以出死入生(林前15:50-57)。

27:55-56 许多平时跟随耶稣的人一看到祂被捕就各自逃之夭夭(26:31),甚至祂的大门徒彼得都犯了不认祂的过错(26:69-75)。而这些妇女不仅身体柔弱,其心性也极软弱,但只有她们跟随耶稣到底,且直到耶稣的临终。这不仅令我们肃然起敬,更启发我们什么是真正的信仰。

27:57-61 记录了耶稣被埋葬的场面(约19:38-42)。

27:62-66 四福音书中只有马太福音记录了这件事,应该与28:11-15相联系来理解。这段记录并非为了强调兵丁把守坟墓是为防人偷去尸体而写的,而是为了由此引出在犹太人当中所流传的谣言——“耶稣第三天没有复活,是他的门徒把尸体偷去了。”——的背景而写的(28:13,15)。由此可知,耶稣的复活事件是实际真正发生过的历史性事件。

27:64 把守妥当,直到第三天: “第三天”这句话具有重大意义。因为耶稣时常预言“第三天他要复活”(16:21;17:23;20:19),倘若祂过了三天也没有复活,那么祂无非是一个招摇撞骗之辈。因此犹太人想要尽全力阻止耶稣的复活,证明祂不过是个虚妄之徒。但耶稣超越了这一切人为的障碍而复活,这正是我们所信的复活之道与神之权能,基督教之真谛所在(林前15:12-28)。

28:1-20 记录了耶稣被钉十字架后第三天复活的事件。这件事不仅是各福音书的大结局,更是福音的终极信息,基督教神学的核心<路9:28-36,耶稣生平的五大事件>。因此使徒保罗甚至说过“基督若没有复活,你们的信便是徒然,你们仍在罪里”(林前15:17)。与此相反,若有人相信基督教的所有真理,却不相信耶稣的复活,这也是虚妄的,他也不能得救(罗10:9,10)。尽管如此尚有许多人不相信耶稣的复活,是因为这件事超越了自然现象。可以说他们虽理解自然法则的秩序,却不懂创造自然并在其中动工的神之秩序。我们之所以能够相信耶稣复活,是因为“神开恩赐给我们”(林前2:12),圣灵在我们里面动工(林前2:10-14),这也是我们当感谢神的内容之一。四福音书都记录了这件事,只是各卷书有部分性的增减(可16章;路24章;约20,21章)。这一章由耶稣向抹大拉的马利亚和另一个马利亚显现(1-10节)→守卫兵丁的报告(11-15节)→耶稣颁布的大使命(The Great Commission,16-20节)等组成,其中四福音书中只有本福音书记录了11-15节的内容。

28:1-10 与其它福音书作者不同,马太只记录了复活的耶稣显现给妇人们的事件和在加利利显现给门徒们的事件。这是因为马太想要强调以下两个主题。即:①耶稣是为了首先光照受世人欺辱的人而来(4:15,16;9:9-13);②祂自己也出自受人歧视的地方(2:23;约1:46)。这与耶稣的教训,即天国属于虚心的人之(5:3)教导也有密切关系。因此马太只选择了复活的耶稣首先显现给在犹太人中受歧视的女人,使她们作复活之证人的事件,以及在耶路撒冷领袖阶层视为偏远地区的加利利向门徒们显现的事件。关于复活的耶稣升天之前显现给人们的顺序,请参照四福音书对照表。

28:1 七日的头一日:指今天的主日(星期日):①这一天是历史上最早的主日;②意味着因耶稣复活的事件,以主日代替旧约的安息日。事实上若说旧约的安息日是为了纪念神创造天地之事工,那么主日就是为了纪念耶稣重新创造这世界的事工。这就是我们圣洁地守主日的意义所在<约20:19,主日的起源与意义>。

28:2 有大地震,在圣经里地震常常伴随着神的降临和动工而出现,并以此来见证神之能力(27:50;出19:18;诗68:7;徒16:26;来12:26)。因此,这里的地震意味着耶稣复活的背后有神的大能在动工(弗2:5,6)。

28:6 来看安放主的地方:这句话见证耶稣已不在那里,正如祂屡次所说的那样,败坏死亡的权柄而复活了(12;40;16:21;17:23;20:19)。除此之外,这里又含有另一层属灵意义,即安放主的地方,是耶稣为了我们而谦卑自己的爱之标志。耶稣原与神为一,全无必要躺在坟墓里,却因爱我们,而虚己躺在那里(腓2:6-8)。同时,耶稣的复活成就了诗16:10的预言,这一点上也具有重大意义。

28:9 愿你们平安:平安的(希腊语)含有“喜乐”之意。此问候语:①令我们想起耶稣曾说过的预言,即祂去世时门徒会忧愁,但他们的“忧愁要变为喜乐”(约16:20);②这是悖论性的事件,即正如听到耶稣复活的消息的妇人们处在既害怕又喜乐的状态中一样(8节),耶稣的十字架以及复活事件也令今日的圣徒忧喜参半。

28:11-15 ?(27:62-66)。

28:16-20 这是复活的耶稣在升天之际赐给门徒的(徒1:8,9)大使命(The Great Commission),也是赐给我们这些按照神喜悦的旨意而蒙召之人的命令。在这里我们可以清楚地领悟到,与耶稣一同背十字架并跟随祂的圣徒之使命是什么。那就是在各自的家庭、岗位、学校或地区社会中传福音,做得人的渔夫,用神的话语养育新生命(19节),使他们对外能够持守承认基督为主的信仰,对内则满有基督长成的身量(弗4:13-15)。在担负这使命的过程中,最重要的是首先要彻底地装备自己的灵性,最好的属灵武器是敬畏神(约9:31),并用祷告与神相交(可9:29)。而且通过常常默想神的话语,来分辨何为神的良善的旨意(诗119:9,97-100)。我们如此行,就可以经历到神所赐的大能,就像高呼“世界是我的教区”的约翰威斯利(John Wesley)一样,去“耶路撒冷犹大全地和撒玛利亚,直到地极”,并以“万民”为对象,使我们的宣教活动结出三十倍、六十倍、一百倍的果实(可4:20)。

灵修分享2021年02⽉21⽇尼1-2聂彤《尼希⽶记》发⽣在以⾊列⼈亡国被掳，历经上帝所预定的年数“期满”后回归之时。圣经对这段历史的展现，是透过《以斯拉记》、《尼希⽶记》，以及⼀些先知书，⽐如《哈该书》、《撒迦利亚书》、《玛拉基书》等的记述。使后世阅读的⼈，观察和思考许多令⼈震撼的事实：

当神的百姓变成⼀⼩撮余⺠时，⽆疑地，这位以⾊列的“族神”也被⼈看为是⼀位“⼩⼩的、隐匿的神祗”。但是，祂竟然被⼈们⼤胆地宣告是创造主，是“天和天上的天，万军”的护持者，更别说是“地和地上的万物”之创造者（尼9：6）。这些并不是个⼈所持有的神学观⽽已。事实上在被掳之地，“天上之神、⾄⼤之神”的头衔，早已为政府当局所知并接受，是指凡涉及以⾊列的上帝时最正式的称呼（参：拉1：2、5:8、6：9）。同时，藉着这样的称谓，神的百姓也可以彼此提醒：祂仍是“⼤⽽可畏”，且仍愿“认同”他们的那⼀位，因⽽是“我们的神”（尼1:5）

《尼希⽶记》仍延续⾃《以斯拉记》之“神的信实”这个主题。⼀系列的事件连着出现是要成就⼀个先前的应许（代下36:23；拉：1：1）。每个事件都同样地呈现⼀件事：上帝的主权。当中并没有明显的、不可思议的神迹发⽣，但⼀个王接着⼀个王作成许多决定，其实都是上帝在平静⽆声中所策动的。在《尼希⽶记》中，祂“使”亚达薛⻄王起这⼼意，⼜使王“喜欢差遣”尼希⽶回去翻转先前的政策（尼2：6）；还有，我们也看⻅神还激动许多⼈的⼼，志愿从异地返回，⼜“使”尼希⽶⼼⾥率先想要修建城墙（2：12），然后是其他⼈也要⼀起事奉（7：

5）。

“祷告”这个主题也极为彻底地交织在这卷书的⽂脉当中。这些祷告的内容反映出旧约时代成熟的信⼼。以⾊列⼈有很强的历史感和团结性，这不只是因为借由蒙拣选、上帝的⽴约，以及被赎的记忆等⽽得到⼀再的保证，也因着他们的谦卑。尼希⽶的认罪祷告就⽣动地体现了这点：他从“我们以⾊列⼈向祢所犯的罪”，⽴刻就转到“我与我⽗家都有罪了”（尼1：6），⼀点也没有推脱。这个祷告，从⼀般性的认罪、请求（可能历经了数个⽉后〕，然后转到更精确的祈求，也就是⽤⼀些像“现今”、“祢仆⼈”之类的话（1：11）。接下来就是2：4节那段有名的“⻜箭似的祷告”，快速⽽⽆声。但在这两类祷告之间，精要地陈述了两个事实：⼈要负的责任是以不屈不挠的决⼼、深邃的思想，以及全然的投⼊这样的态度去为事情祷告，但要知道：上帝不会因我们精美的⾔词或建议⽽受到影响。

神的信实和⼤能，使得祂可以随“⼰⼼”⽤任何的⼈、物和⽅法：⽆论是藉由他们⾃⼰的戒备⼯作和勤奋，或是让君王派出“军⻓和⻢兵护送”尼希⽶（2：9），还是在安静⽆声之中保护以斯拉回去（其实他本是以“求王……帮助……为羞耻”的，<⻅拉8：22>），全都彰显神的全权和全能。有这样⼀位神帮助被掳回归的以⾊列⼈，还有谁能敌挡他们呢？⽽今天，仍是这位全权⽽全能的神帮助我们，有谁能敌挡我们呢？！

尼希⽶记3-4章

⼀、⼯⼈及他们的⼯作（3章）

祭司是第⼀批前来建墙的⼈；他们修筑⽺⻔。⽺⻔位于城东北⻆；送到圣殿祭坛的⽺都经此⻔进⼊，因⽽得名。城墙的⻔依逆时针⽅向记述：⽺⻔（1～2节）；⻥⻔（3～5节）；古⻔（或⻆⻔）（6～12节）；⾕⻔（13节）；粪⼚⻔（14节）；泉⻔（15～25节）；⽔⻔（26节）；⻢⻔（28节）；东⻔（29节）；哈⽶弗甲⻔（31节）。第32节带我们回到循环记述后的⽺⻔。尼希⽶记提到另外两个⻔：以法莲⻔（8：16）和护卫⻔（12：39）。总共是⼗⼆个⻔，就象新耶路撒冷有⼗⼆个⻔⼀样（启21：12）。从修建城墙和城⻔的名单中，可⻅神详细记录事奉他的⼈的名字，这很值得注意。

勇⼠的房屋（16节）初可能是⼤卫的勇⼠的总部。

男、⼥、⼯匠、⼯⼈、⾸领、平⺠全部肩并肩⾟劳⼯作。只有⼀个不同⼼的个案：提哥亚⼈的贵胄没有承担他们的责任（5节）。有些⼈完成了⾃⼰的任务之后，再建造额外的部分（⽐较第4节和21节；第5节和27节）。神给今天的信徒不同的⼯作。他已经给了我们装备，并与我们的呼召相称的恩赐和能⼒。他知道谁没有投⼊⼯作，谁做了双分的⼯作。“各⼈的⼯程必然显露；因为那⽇⼦要将他表明出来。有⽕发现；这⽕要试验各⼈的⼯程怎样。”（林前3：13）

⼆、外来的阻碍与注意的提防（4章）

4：1～6参巴拉和多⽐雅嗤笑犹太⼈初步重建城墙，尼希⽶的反应是祈祷，并继续⼯作。第4⾄5节求神降祸给敌⼈的话，这是祈求神公义彰显的祷告，我们在新约中也当求神的公义，更当为逼迫我们的祷告。不久，城墙已经到达⼀半的⾼度，因为百姓专⼼作⼯。

4：7～14除了来⾃亚拉伯⼈、亚扪⼈和亚实突⼈的外在压⼒，浩⼤的⼯程也压得犹太⼈沉重。那些⽆数的残垣败瓦令他们⼒⽓衰败，动⼒全失（10节）。住在耶路撒冷外的犹太⼈警告他们敌⼈很快来到攻击了。尼希⽶派⼈守在城墙后边低洼的空处，⼜武装⼯⼈，⿎励他们“记念主⽽争战（4：14）”。处在危险的境遇中，尼希⽶只是向上看！把他所有的⼀切挂虑、惧怕、忧愁，统统陈列在神的⾯前，其结果是重担变成轻省。

4：15～23犹太⼈有了防备，仇敌不能出其不意，因此放弃直接攻击的计划。从那⽇起，犹太⼈⼀半作⼯、⼀半守卫，修造的⼈也带兵器。尼希⽶叫⼀个吹⻆的⼈常在身边，⼀遇袭击便吹出警号，聚集在城墙上相离甚远的⼈。那些来⾃城外的⼈要留在耶路撒冷住宿，可以随时候命。他们的策略是祈祷、守卫和⼯作。百姓仿效他们不屈不挠的领袖的勇⽓和坚毅。尼希⽶和他的亲属、仆⼈，并陪着他的波斯护兵在守卫耶路撒冷的时候都不享逸乐，尽量警醒。

⼩结：

以⾊列⼈这四章建造城墙的时候，遭遇了四次攻击，每⼀次的攻击都很厉害，但是神的保守，尼希⽶⼀⼀化解了这些攻击。

第⼀次敌⼈商量要武⼒进攻，直接破坏以⾊列群体的建造，但是尼希⽶让⼤家配上武器，边⼯作边防卫，⽇间夜间都防卫，没有松懈。如果敌⼈从那个破⼝进攻，守卫⻢上吹⻆召集其他地⽅的⼈前往⽀援。敌⼈⼀看如此完善的防备，计策就失败了。

第⼆次不是外部的敌⼈，⽽是内部除了问题。因为以⾊列⼈当中有钱的贵胄，他们违反摩⻄律法向⾃⼰的弟兄放贷取利，甚⾄使的⾃⼰的弟兄同胞成为奴⾪。尼希⽶就召集⼤会，谴责这样的恶⾏。尼希⽶阐述⾃⼰完全没有利⽤职位赢利，没有领取俸禄⾄今⼗⼆年，甚⾄⾃⼰还买赎许多成为外邦⼈奴⾪的同胞……他以身作则，⽤⾃⼰忠⼼的爱唤醒以⾊列⼈的良⼼，不再放贷取利，释放⾃⼰的兄弟。

第三次的攻击是敌⼈利⽤⼈情世故，五次假装好意与尼希⽶商量，要替尼希⽶向王解释谋反的谣⾔，其实要杀尼希⽶。敌⼈看整体进攻不可能了，就攻击以⾊列⼈的领袖。但是尼希⽶回应⼯作甚忙⽆法前去参加，并强调⾃⼰的光明磊落，身正不怕影⼦斜。

第四次的攻击是敌⼈利⽤以⾊列⼈内部的奸细，谣⾔尼希⽶将要被杀害，劝尼希⽶逃进圣殿，使其⼲犯律法，使尼希⽶的名誉受损，借以破坏城墙的修建。尼希⽶认出这个诡计，勇敢⾯对威胁。

这四种的攻击也是今天撒旦对教会的攻击，1）常常撒旦利⽤教会的破⼝来使得教会不合⼀；2）撒旦还会⽤世俗化来影响教会的灵命光景，使其内部腐化，终瓦解。3）撒旦在威逼利诱以后，还会对教会领袖进⾏攻击，特别是道德性的攻击，让其⽆法带领，使得教会分裂。4）撒旦还会使⽤逼迫的传⾔，使领袖丧胆，忘了上帝掌权。

尼希⽶对这些攻击⼀⼀作了回应，同样今天教会也应该如尼希⽶⼀样⼀⼀准确的回应：1）教会全体都儆醒祷告，意识到属灵争战的实质。教会全体都建造堵住缺⼝，努⼒建造肢体成全信徒。2）教会要以爱连接，弟兄姊妹避免⾃我中⼼，真正舍⼰彼此相爱。3）领袖要敬虔爱主，不与世俗结盟，凡事成为信徒的榜样。4）领袖要刚强壮胆，勇敢⾯对逼迫，毫不妥协。

尼希⽶的事奉原则，也是耶稣基督为我们个⼈⽣命和教会群体所做的：1）儆醒祷告——这贯穿了耶稣⼀⽣的事奉；2）舍⼰爱⼈——这是基督⽣命爱的流露；3）敬虔爱主——基督完全顺从天⽗的旨意，不妥协世俗的情谊；4）勇敢⾯对逼迫——耶稣被起⼗字架来跟从主。

尼希⽶在极短的时间内修造城墙，堵住破⼝，使得耶路撒冷被保卫不受敌⼈的羞辱，神的荣耀得到彰显。耶稣基督在三年半内完成了福⾳传讲的⼯作，⻔徒的培训，全⼈类的救恩的完成。我们惟有这样儆醒祷告、舍⼰爱⼈、敬虔爱主、勇敢跟随，才能堵住教会的破⼝，使神的恩典不被拦阻，使神的国降临在我们中间，使神的旨意在我们中间畅⾏⽆阻。盼望在我们有限的年⽇中，成为神合⽤的器⽫，为福⾳的⼴传尽⼼竭⼒！

灵修笔记2⽉23⽇尼5-6章杨恩霖

尼希⽶记5章

暴露出社会的危机和⽭盾（1-5节）

许多犹⼤⼈返回耶路撒冷重建圣城，慢慢就产⽣粮⻝危机及其他社会问题。⻝物明显稀少且昂贵。通货澎涨、加上波斯王给犹太⼈征税的重担，令很多⼈变得贫困。他们被迫要向富有的弟兄借钱，⽤产业作抵押。有些甚⾄要将⼉⼥卖作奴仆。少数有钱有势的犹太同胞，利⽤这种机会获取利益。他们不顾别⼈的死活，放债索取⾼利息；以苛刻条件借钱给⼈，收他们的抵押品；把别⼈的⼉⼥收进来作奴⾪，使他们⽗⺟⽆法赎回。他们这种营私取利的不正当⾏为，在神的百姓中间造成摩擦、不信和猜忌。

开会纠正错误（6-13节）

尼希⽶听到这些呼声，⾮常愤怒。他的愤怒显出了他的关怀与慈爱。他呼吁富有的犹太同胞归还从取利⽽获得的⽥地，并归还从所借的银钱、粮⻝、新酒和油取得的利息。虽然按社会制度，利益是合理的，但按神国的规矩，他们却应舍弃⾃⼰。这些⼈听从了尼希⽶的话，起誓以⾏动证实他们悔改之⼼。

尼希⽶⼜⽤⼀个⽣动的⽐喻警告这些富有的犹太同胞，告诉他们若违背誓⾔将有何后果；他必象从⾐服抖出的尘⼟⼀样，被神抖空他的家产和劳碌得来的。

以身作则（14-19节）

百姓肯悔改，不单因为尼希⽶的话有说服⼒，更因为他能以身作则。他作为省⻓，照理应是可以富得流油，相反他不但没有索取“合理”的报酬，反⽽诸多⾏善，宴请有需要的⼈。尼希⽶不是那种受千军保护，远离群众的官僚，⽽是实际参与⼯作的领袖，也不以⾃⼰的地位来辖制⼈⺠。

正如保罗所说的：“你们要⼀同效法我，也当留意看那些照我们榜样⾏的⼈，”（腓三17）

尼希⽶记6章

仇敌⽤了三个诡计要来阻拦神的⼯作：

1.“和谈”的诡计（1-4节）：

仇敌四次邀请尼希⽶到阿挪平原会谈。阿挪平原位于耶路撒冷⻄北约32公⾥处。若参巴拉和基善成功诱使尼希⽶往该处，便可在途中伏击他。这些敌⼈想要使尼希⽶离开耶路撒冷，⽆法再领导重建的⼯作。

尼希⽶的回应：他很有智慧，坚持他的岗位与⽴场：“我现在办理⼤⼯，不能下去！”

我们需要识破仇敌的诡计，在服事神的过程中会遇到谣⾔和假话的攻击，或者有⼈会中伤我们的⼈格等等致使我们在服事中沮丧，退缩，甚⾄离开服事的岗位。在这种时刻便要效法尼希⽶，“以神的事为念”，并求神帮助我们坚持到底。

2.“毁谤”的诡计（5-9节）：

参巴拉第五次再派⼈来找尼希⽶，藉着莫须有的“听说”制造事端，说尼希⽶要⾃⽴为王，以此想令尼希⽶失去⺠⼼，并招来杀身之祸。参巴拉⼜恐吓说尼希⽶策动谋反的事将上传给波斯王。参巴拉假装站在尼希⽶这边，想帮助尼希⽶免他在王⾯前有麻烦，并提议他们彼此商讨事情。

应对：⾯对这样的毁谤，尼希⽶并未惊惶，相反却作出肯定的澄清，并且指责对⽅捏造假词。

这种情景，只有神能使尼希⽶坚强起来。尼希⽶求神“坚固我的⼿”。神应允了尼希⽶的祷告，表现出⽆⽐的勇毅和⾼尚的品格，坚守他的责任。

3.“被出卖与被收买”的诡计（10-19节）：

仇敌再次设诡计收买假先知示玛雅引尼希⽶犯罪，要令他不得神的喜悦。示玛雅为敌⼈暗通消息，他警告尼希⽶有⼈要杀害他，建议他陪他到圣殿暂避⻛头。

回应：尼希⽶与神有深⼊的相交，有属灵的分辨⼒，看穿示玛雅的诡计：神的律法禁⽌祭司以外的⼈进圣殿（参⺠⼀⼋22）。尼希⽶宁死也不违反律法。他若逃命，必挫了百姓的志⽓。因此参巴拉第三个计谋⼜⽆疾⽽终。

尼希⽶如何胜过这些争战，就是在危难之际，他总会仰望神。

虽然不断遇到反对，但是城墙只⽤了52天便重修完成。这证明了神在这⼀过程中的保守和祝福。

尼希米记第七章主要讲述的是尼希米为了要在耶路撒冷城内的广大空旷区增加人口。为了保卫城市，负责管理耶路撒冷的官长需要居民担任守卫城门及夜间巡守的职责，如果城内人口稀少，要找到足够的人员就会很困难。而且，既然耶路撒冷的城墙如今已经修复，居民已经安全，尼希米就可以鼓励更多百姓迁到城里居住，将此地发展成繁荣安全的贸易、政治和敬拜中心了。

要制定移民耶路撒冷的计划，尼希米需要知道回归的有多少犹大人，确定应有几成百姓迁到城墙围绕的耶路撒冷城居住。这串长长的名单永远地记下了一些人名，这些人愿意离开熟悉而舒适的波斯地区，经过八百多英里的长途跋涉，来到犹大这块荒芜孤寂之地。他们是重新在应许之地定居的新以色列社会元老。以斯拉和尼希米没有忘记他们的勇气和胆量，神也没有忘记。

这些人肩负起领袖的责任；有些则作了祭司、利未人、殿役，负责圣殿中的敬拜活动。为了保持犹大民族和耶路撒冷城的纯洁，准确地记下真正属神的子民非常重要。这些人渴望看见神百姓组成的共同体得到复兴，渴望希伯来民族能够在所应许给亚伯拉罕的地上屹立起来。早在尼希米到达的许多年前，他们便已经开始投入生命、未来及财力，重建耶路撒冷中对神的敬拜。

在这些人接受挑战回到耶路撒冷大约一百年后，尼希米向他们的信仰、他们对神的忠心以及他们的辛苦劳作献上敬意，他们为尼希米时代的百姓立下典范。尼希米再次激励一群新的百姓举家搬迁，离别舒适的家园，住进距离不远的耶路撒冷城。每一个世代的信徒都当迎接挑战，像前人一样奉神的 名努力成就大事。阻力总会有，行动也永远需要信息伴随，但神也永远会指引和祝福他的子民，只要他们肯在这充满敌意的世上舍下自己和钱财，奉献给神的工作。

在第八章中，作者没有像我们所预期的，立刻叙述安置新移民前往耶路撒冷城居住的进展，而是插入了一段以斯拉向大群百姓宣读摩西五经的记载。而这一段的叙述突出的一个神学重点是：神启示的大能改变百姓。当神话语中的吩咐以百姓自己的语言解明出来时，他们就愿意以正面态度回应。这次群众重新立约的行动不是某一个人思想改变的结果，这次行动证明圣灵满有怜悯地改变了百姓，因他们内心愿意顺服，渴望讨神喜悦。

在这一章中，作者结合两个重要主题，解释了造成本章所记改变的力量是什么。第一个重要主题是“所有的百姓”，就是“男人、女人和所有的孩童”或者说以色列人所做的事，对这些事件的书面记录始终着重于此。经文强调神学重点是百姓同心合意渴望庆祝吹角节和住棚节。个人或支派的宗教偏好没有造成百姓在此议题上的分裂，他们全都是想听神在律法中的话语，全都遵行以斯拉吩咐他们的事。第二个重要主题是：妥拉中所记神的话语享有核心地位。这是决定犹大人生活方式的基本权威。他们要求以斯拉将神在摩西律法书中的话念给他们听，因为他们明白其重要意义。他们先确保每个能明白神话语的人都在场，然后以敬畏的心仔细聆听所宣读的（八3、5）。他们认识到这些话语背后的权威就是神自己，就以谦卑和赞美的心回应所宣读的（八6）。领袖们也晓得，集会真正的目标不只是在百姓面前宣读律法；宣读律法指示的中心目的是要让百姓明白、应用并遵守神所说的。因此，他们话时间解释经文的含义，指导百姓需要怎样行（八9~12，14~15）。他们的应用符合神原来的命令，但又不是原封不动的照搬（八15~16）。由于当时几乎没有圣经抄本，许多人似乎并不晓得摩西律法的内容，等到终于听到神要他们如何行时，他们立刻因为自己的罪哭了，回转顺服神。我们今天有许多圣经，几乎是唾手可得，但却对神的话语麻木。求主赦免！ 心灵合一的渴望学习、遵行神的话语，结构就是耶路撒冷百姓得到了复兴。百姓先是谦卑哭泣，因为意识到他们过去的行为不讨神喜悦（八9）；后又欢喜快乐，因为他们听到且明白了神的话语（八12，17），知道神是他们的避难所和力量（八10）。这促使他们做出顺服之举，称颂神过去为他们所做的事。

这有一个值得注意的行为模式：一旦神的子民听到神的话语，明白如何应用在自己身上，神就能转变他们的态度和行为。百姓起初因不明白神喜悦何事而恐惧，现在却因明白了作神子民的特权而喜乐。

同样今天，我们的喜乐满足永远是基于神为我们所作成的事。我们因神圣洁公义的审判而恐惧，但是这恐惧却在耶稣基督十字架的救恩中得到消化，使我们的心生出没有惧怕的悔改来，不是因为恐惧，乃是因为神的爱而悔改。约翰壹书四18节说：爱 里没有惧怕；爱既完全，就把惧怕除去。因为惧怕里含着刑罚，惧怕的人在爱里未得完全。在福音里，我们不是因为恐惧而悔改，乃是因为爱而甘心顺服。

灵修分享

许秋诚 2021年2月25日 经文：尼希米记9章 悔改所带来的复兴

经文的结构：

一、在神的话语中认罪悔改（1～4节）

二、在敬拜中称颂神的信实（5～25）

三、在祷告中承认悖逆之罪（26～31）

四、在信心中立约坚定心志（32～38）

尼希米记9章，让我们看到了以色列在信仰上的复兴，而这次的复兴是透过圣道的传讲；和全民的认罪悔改所带来的复兴。以色列复兴的标志，就是他们愿意重新悔改并立定心志活在神的话语之中。

经文让我们看到，重建城墙的工程已经完成，百姓在神的面前按照摩西的律法守住棚节。他们在神的面前欢喜快乐，感恩神的保守和带领，最关键的是，每一天他们都活在神话语的引导之下。因为以斯拉每一天都宣读神的律法书，让他们可以按照神的心意而活。

尼希米记9章，可以说是以色列敬拜的高峰。他们在神的面前透过敬拜和悔改，再一次确立与神立约的关系。这与以色列百姓征服迦南地之后，更新他们先祖与神之间的立约关系的事件很相似（书24:14～28）。尤其强调重建城墙是神救赎事工的延续，与以前的以色列所有历史的延续。

经文1～4节，让我们看到了以色列民真实的敬拜。他们首先在神的面前立定心志透过禁食的方式，身穿麻衣、头蒙灰土，并且透过与外邦人隔绝的方式来洁净自己，目的是站着承认自己的罪孽和祖宗的罪孽。在这一次复兴的敬拜中主要分成两个主要的部分。首先他们念耶和华他们神的律法书，这其中也包含了解释律法书，使以色列民能够在生活中活出来。其次是在神面前的认罪悔改，他们大声的哀求耶和华他们的神。 在宣读和解释神律法书时，他们用了一天的四分之一的时间，以色列人通常把一天分为12个小时，因此他们整整用了三个小时的时间来宣讲和聆听神的话语。同样也用了三个小时的时间来祷告敬拜神，并向神认罪悔改。

这样的敬拜是在今天的教会中所缺失的，我们的敬拜会变得流于形式。在教会中讲道与听道的时间变得越来越少，认罪悔改的祷告就更少，禁食祷告已经不敢提了。求神帮助我们，让我们能够从内心之中渴慕与神的亲近。

在接下来的经文中，作者把重点放在了悔改的祷告上，圣道的传讲必定带来真实的认罪悔改。他既来了，就要叫世人为罪、为义、为审判，自己责备自己。（约16:8）经文5～25节，是从对神的称颂和赞美开始，并歌颂神的大能。在祷告中宣告神的信实和慈爱，思想神在过去的历史中，是如何的拣选和带领以色列民。神将应许之地赐给以色列民，并透过神的信实，使得以色列百姓得以进入应许之地。

以色列民在祷告中思想神的恩典和慈爱，以至于他们清楚的认识到他们得罪了神。在经文26～31节中，带出了认罪悔改的祷告。一个仰望神恩典的人，必定是一个深深认识自己罪孽的人，以至于在神的面前谦卑悔改。因此以色列民认识到他们的罪，认识到他们被抛弃的原因，“然而，他们不顺从，竟背叛你，将你的律法丢在背后，杀害那劝他们归向你的众先知，大大惹动你的怒气。所以你将他们交在敌人的手中，磨难他们。他们遭难的时候哀求你，你就从天上垂听，照你的大怜悯赐给他们拯救者，救他们脱离敌人的手”。

他们清楚的明白，他们所遭遇的苦难，是因为自己的罪，而不是因为神的不公义，正是因为神的公义，神必要管教他们。同时也认识到神的慈爱，因着神的恩典，神没有按着他们的过犯来对待他们，而是使他们还得以回归神的应许之地。

当属神的儿女越明白基督的救恩，我们必然不会因着苦难而抱怨神。而是会认罪悔改在神的面前，反省自己的悖逆和罪恶，以至于可以在神的面前重新被复兴。因为上帝的信实存到万代。

经文32～38节是以色列民在神面前的立约，他们重新立定心志要活在神的心意之中，他们盼望讨神的喜悦，按照神的话语而活。这是他们信仰复兴的标志。今天教会圣道传讲的目的，就是让属神的儿女能够立定心志跟随主，活在神的话语之中，使我们能够为荣耀神而活。

灵修分享2021年2⽉26⽇尼10-11章徐惠婷

10章

第⼗章是延续第⼋章开始记载的信仰复兴——被掳归回的百姓在城墙重建之后在信仰上也得以重建。百姓在信仰上的复兴是因为他们听到神的律法书被清楚明⽩地解释出来，圣灵引导他们回应神的话语，他们称谢神，追述神在过去的历史中对他们⺠族的带领，他们⼜认罪悔改，并且⽴志重新回到圣约——他们以领袖签约的形式来表达他们的⼼志。

第⼗章⾸先记载了在公约上签名的领袖的名单，包括省⻓尼希⽶和⻄底家、祭司们、利未⼈、⾸领，接着记载了公约的内容。领袖的复兴带动了百姓的复兴（29节“都随从他们贵胄的弟兄”），⽽之后全⺠的犯罪也是从领袖的犯罪开始。领袖的影响⼒是不能忽视的，⽆论是在世俗的团体中，还是在教会⾥⾯。领袖被赋予更⼤的权⼒，相应地也承担更⼤的责任。因此，领袖受的试探也是更⼤的。也因此，领袖需要更加谨慎、警醒，会众也需要为领袖多多祷告守望。

这些愿意⼀同发咒起誓遵⾏摩⻄律法的⺠众，并不是出于强权压迫，或者有利可图才加⼊领袖们的决志，他们乃是⾃愿“归服神律法的”。也就是说，领袖⽆法靠⼿中的权⼒强迫⺠众顺服神的律法，领袖能做的事情，就是尽⼒教导百姓、并且⾃⼰以身作则践⾏所教导的，⽽百姓愿不愿意效法领袖所做的，则不在领袖的掌控之内。这次的属灵复兴是圣灵促成的⼯程，如同城墙的重建是神在其中帮助⽅能成就⼀样。今天我们也常常渴望教会复兴，各样的福⾳事⼯复兴，除了我们尽⼒忠⼼以外，我们需要学习仰望主，等候主，并且在事⼯处于低⾕的时候，仍忠⼼教导、关怀、牧养、耕耘。

作者在这⾥还仔细列举了公约的内容，包括婚姻上不与当地居⺠通婚、遵守安息⽇、安息年的规定、放债不追讨、以及保证供应圣殿敬拜所需要的各样财物等等。当我们读到这⾥的时候，我们期待的是接下来以⾊列的历史就开始翻⽚。但是事实却是恰恰相反。尼希⽶仅仅离开⼏年，当他再次回到耶路撒冷的时候，发现领袖⼜带着百姓⼀同违背了所⽴的约。这就是⼈性。先前⽴约、发咒起誓，都是出于真⼼的；之后的跌倒、背逆也是符合⼈性的，因为⾃从始祖亚当堕落之后，犯罪的倾向是每个⼈的天性。尼希⽶仅仅能够指责同胞所犯的罪，并且暂时地纠正他们，却不能够彻底地改变他们的内⼼；百姓要真正回归，还需要等候那位更伟⼤的尼希⽶。律法照出⼈的恶意与恶⾏，也驱使⼈渴望⼀位拯救者。如今这位拯救者已经亲⾃以⾃⼰的死成就了救恩，这救恩⾜以改变我们的悖逆；相⽐于旧约的以⾊列⼈，我们有⾜够的资源帮助我们遵守律法，当然这也意味着付上代价（与基督为我们付上的代价相⽐，我们所付出的⼜算得了什么呢？）。

11章

第11章⾸先仔细记录了所有愿意住在耶路撒冷的⾸领的名单。耶路撒冷的城墙既已修好，就需要安置⾜够多的⼈⼝住在其中，⾸领⾸先作出表率。百姓则是掣签决定⼗⼈中有⼀⼈住在耶路撒冷。“凡⽢⼼乐意住在耶路撒冷的，百姓都为他们祝福”（2节）。这些志愿者并不是出于勉强，⽽是⽢⼼乐意住在耶路撒冷。要知道，当时的耶路撒冷仍然是仇敌攻击的对象，所以住在耶路撒冷在⼈看来并不是明智的决定。但是明⽩神⼼意的⼈，不会受周围的⼈影响，也不惧怕⼈的势⼒。我们⼜看到，没有住在耶路撒冷的百姓，为这些志愿者祝福。这使我们想到什么呢？若我们没有亲⾃参与到某项福⾳的事⼯，我们就有责任为前线的勇⼠祷告，并给予他们所需要的⽀持，因为天国的拓展是每⼀个基督徒的责任。求主使⽤我们每⼀个微⼩的肢体，靠着基督连络整⻬，⻅证神的荣耀！

哈该书，撒迦利亚书与玛拉基书都强调，若

非百姓洗心革面，否则重建的圣殿与恢复的耶路撒冷皆无意义；尼希米记8-13章也是一样的，坚持归回顺服圣约才是国家复兴最重要的层面。此一属灵改革必须基于神启示的话语，并受祂引导。耶和华的律法必须作为认信、悔改、赞美，与后续工作的基础。在这个阶段的事工里，尼希米得到了以斯拉的帮助。虽然将律法应用于百姓处境里的结果十分激动人心，只是就连这一段所显露的这种深沉悔改，也难保将来不再堕入旧有的毁灭模式。

在尼希米记的前面我们看到余民聚集聆听律法书的诵读，值得注意的是，百姓乃是主动要求以斯拉按照律法书教导他们（8:1），并非被迫，这样的要求证明，他们已经选择作余民，并且是从心革新，非仅外在的改变而已。这里所称的“律法书”很可能是指整个摩西五经，以斯拉多年的教导终于开花结果。以斯拉在向群体诵读并解释神的话语时，有利未人相助，这件事也表明，利未人也经历重大改革，他们已经归回这样的认知：教导律法，传讲神的话语，并带领以色列人赞美神，是他们呼召的本质。

敬拜者既然有这样的启示摆在眼前，便开始认罪悔改，这是针对他们受到的教导所作出的合理回应，一开始他们就为所听闻的内容表达极深的悲哀，这应当是因为他们看出，所解释给他们听的这些规范，与他们的实际行为之间有极大的差距。利未人安慰他们，让他们知道实际上律法是要带来喜乐，而非悲伤（8:8-12），余民很顺服这样的教导，所以在前面的记载当中我们看到，当他们听到后，他们为此举行了住棚节，悲哀带来守约，从而实现了它的最高目的。

当律法不断的在百姓当中宣讲，百姓发自内心的悔改就越来越多的另他们看到自己所应当承担的义务和回应。这是内外的更新与合一。对耶和华的信心与承担罪孽之责，有明确的社会改革来补足。为了证明他们确实接受了律法——也就是耶和华的诫命和律例（10:29），百姓同意不许 他 们 的 女 儿 与 此 信 仰 以 外 的 男 子 通 婚（10:30） ， 他 们 誓 言 要 守 安 息 日 为 圣 日（10:31），并承诺要在财务上支持耶和华的殿（10:32-39），有些犹太人决心留在耶路撒冷（11:1-24）。

从旧约的这段经文来看，我们也可以去反观自己的生命，我们是否在我们的内心以及行动的回应上来面对这位拯救我们的神？真实的信仰带领我们进入到一个神圣的盟约之中，这一盟约的约束性就使我们明白，我们行动的基础与根本，其实都应当从信仰发出，不是外在的环境条件决定我们信仰回应的方式与程度，而是我们应当把万事都带到信仰当中来去检视我们是否应当做以及应当如何去做，以色列人他们在一种行为规范的回应当中去回应神，只是很可惜的是，他们最后只能将仪文保留下来，而失去真正敬畏神的本质，他们透过自己所行落入到律法主义当中而切段基督拯救的恩典，可以说，我们站立在一个比他们更高的一个时代，因为救恩已经在我们面前显明，因此我们更清楚的认识恩典的同时就知道这约是何等的厚重，因此，进入这一约当中我们的保守全然来自主耶稣基督，并且祂爱我们，为我们舍己，由此我们的行动，内心更应当向祂而活。

灵修分享 11月16日 弥迦书1-3章 杨恩霖

背景介绍：

本书的作者是弥迦，是犹大王约坦、亚哈斯、希西家在位时期的先知。那时北国以色列已面临亡国的边缘，而南国犹大也因道德、宗教问题引致政治出现危机，幸好希西家王敬畏耶和华，带领全国在信仰上复兴，暂时解决厄困。

弥迦的意思是“有谁像耶和华”，也就是他性格的表征。虽然他出身自农村，但卑微的身世并未影响他对神的忠心。他与以赛亚先知同期，分别在民间和宫庭宣讲神的信息。 弥迦预言神对犹大和撒马利亚的审判

1-3节：先知呼吁万民要来听神审判的信息，因为祂要离开他的圣殿，离开这受祝福之地，要见证他们的不是。

4-7节：神严厉地惩罚撒玛利亚和耶路撒冷，因为这两个城市变成了拜偶像的集中地。当祂在审判中降临时，众山在他以下消化，诸谷必崩裂，如蜡化在火中..撒玛利亚将变成乱堆废墟，她所有的偶像都必被打碎，她的伤痕也无法医治。 8-9节：弥迦悲叹说，他必呼号..哀鸣，赤脚露体而行；这是极度哀伤时的表现，像夜间孤独的野狗和鸵鸟一样。先知对神的审判降临自己的同胞极其难过，在呼吁哀鸣中希望自己的同胞可以悔改。

10-14节：弥迦哀悼这些城市将面临敌人的入侵；迦特、伯亚弗拉、沙斐、撒南、伯以薛、玛律、耶路撒冷、拉吉、摩利设迦特、亚革悉、玛利沙和亚杜兰。

15-16节： 以色列将被征服，百姓要流亡到亚杜兰。以色列要剃头，剃得光秃来哀哭，因为她所喜爱的儿女，即她的百姓，将被掳去。

思想：在耶和华审判之时及在战争失败中所受的悲惨情况，都是按着他们所作的。让我们知道神是一位审判的主宰，祂会按着各人的生活来审判我们。祂昔日如此，今日也是一样，因为祂是一位昔在今在、又真又活的神。

2章：先知在此章控诉了那些欺压者在神面前所犯的罪行，宣告了他们的结局。

1-5节：先知指出他们被神审判的原因：那些有权利的人躺在床上不是休息，而是图谋奸计、夺取别人的产业和财物。他们不敬畏神，也不怜悯人，以致使社会出现不公平现象，很多人在生活上失去保障，造成社会混乱。因此神就要在这些人身上施行报应，他们要承受不能解脱的羞辱。

二6,7 百姓掩耳盗铃，叫弥迦不要宣讲这样令人厌恶的预言，自认为羞辱不会突然临到他们，因为神又怎会与自己所拣选的百姓为仇敌呢？当人明白耶和华的属性，在慈爱和公义上取得平衡时，就会知道神采取刑罚以先，必定给人足够的时间和机会回转，我们又怎能说祂不忍耐呢？祂已忍耐多时，但百姓仍丝毫没有悔改，祂就必须采取行动了。

8-11节：先知指出百姓的恶行，他们好像神的仇敌一样：强抢爱好和平者的外衣，又把妇人和小孩子赶出家园。这些百姓真是活该被分散流亡，本来应许之地是安息之地，但因为他们的恶行，神要把他们驱逐，他们所行龌蹉的事必将大大毁灭他们。但是假先知却给他们虚假的信息，对他们说预言有喝不完的清酒浓酒的，这些虚假的信息都很快便被这民所接受。百姓不想听审判的信息，选择听顺耳的话，结局是审判临到，无法躲避。

12-13节：神应许拯救他们安慰他们。当审判过後，神招聚以色列剩下的人，从流亡中归回。开路者（耶和华）将粉碎一切阻碍他们复兴的东西。对于今天的基督徒来说，我们最终的安息是得以进入基督耶稣为我们预备的更美的家乡。

3章：弥迦接着前面2章又揭发了政治领袖( 1-4节)和宗教领袖( 5-8节)的罪行,并宣告以色列必因他们的罪而受到审判( 9-12节)。

1-4节：以色列家的官长被控诉，他们处事不公，喜爱偏私，贪婪成性。他们对待穷人极为残酷。他们憎恨善良，喜爱罪恶。统治者本应作群羊的牧人，谁知这些政治家竟像狼一样，把羊宰成块子..下锅，又像釜中的肉。所以当他们的灾难临到，神必不应允他们的呼求，并会按他们各人所行的报应他们。

5-8节：假先知对那些给他们好处的人就说“平安了！”；而对那些不供给他们吃的，就预言必有攻击。所以神不向他们显示旨意。他们得不着神的应允。真正的先知是靠着神的灵，满有能力，对社会、道德和宗教有深入的洞察力，坚守立场和使命，指出罪恶和过犯。这才算是真正先知的本分。 9-12节：弥迦被耶和华的灵加力，向以色列和犹大（雅各）宣告神的信息。那些唯利是图的统治者、祭司和先知以为自己很安全，但弥迦宣告，犹大国将面临一次前所未有、无法想像的大灾劫，耶路撒冷将被夷为平地，变成乱堆，目的是让人知道耶和华对这一切事的忿怒和审判。

弥迦书3-5章

弥迦书第三章主要讲到的是弥迦斥责以色列的各种领袖。他责备以色列官长的残酷（1～4），先知的谎言（5～8）以及祭司的行贿（9～12）。

那些作首领和官长的不讲公平，反而恶善好恶，从人身上剥皮、从人骨头上剔肉，折断人的骨头、吃釜中的肉，必要遭灾，这些人就是哀求耶和华，他也不听，且要向他们掩面。人不要以为自己作恶，还能逃脱惩罚；那些作恶的人，也会受到别人同样的恶待；那些身居高位、手握权力的人，他们的耳朵里面，是多么不愿意听见真理。

先知本当传神的话语，指出人的罪恶，并劝人归善，但这些先知都只为糊口，有肉吃就呼喊平安，不供给就加以攻击，神必惩罚这些先知，叫他们遭遇黑暗、遇见灾祸，以至不见异象，不能占卜，只好捣嘴。但神的真先知，却藉着耶和华的灵，满有力量、公义才能指出人的过犯罪恶，这也是神一切的忠心仆人要倚靠圣灵，才有胆量和能力传出指责人罪恶的信息。

以色列的官长厌恶公平，屈枉正直，以罪孽造成，有首领为贿赂行审判、先知为银钱行占卜，而祭司本当忠心传神诫命，使人明白律法、离开罪孽，但现在他们却为雇价施训诲（11节），真是从上到下各种领袖人物和职分都已败坏无遗，所以神要降罚，使锡安被耕种像一块田，耶路撒冷变为乱堆，圣殿变为荒凉之所。反思今日教会也是如此，如果教会领袖是同样的光景的话，那么教会荒凉情况是可以预知的。

而弥迦书的第四章和第五章是整个弥迦书的中心部分，这个部分的主题是指向将来荣耀的复兴：神为以色列的未来有美好的计划，耶和华将要亲自引领和统治以色列。这部分的信息不单由盼望和未来的复兴这共同主题来连系，其中的内部结构也紧密相连，可以分成七个以对称形式的编排结构来组成：

a. 耶和华管治列国（四1～5）

b. 给被掳余民的好消息（四6～7）

c. 昔日的管治会来到以得台（伯利恒附近）（四8～10）

d. 转捩点：耶和华会扭转以色列目前绝望的景况（四11～五1）

c’ 昔日的一位掌权者会来到伯利恒（五2～5a）

b’ 给余民的好消息（五5b～9）

a’ 耶和华改变列国（五10～15）

所以，从整体上来说，四至五章是安慰之言，在内容上，第四章主要讲到应许国度的来临。第五章讲到预告君王的降生。

第四章是接着第三章中对以色列人罪恶的严厉责备和预告将要受的刑罚之后，忽然发出安慰的话语，这原是神的本意，当人受到责备而悔改，神就要应许和祝福。这段是说到神的国度来到地上，千禧年时的光景，内容和以赛亚几乎相同，虽可能有人先说有人后说，有所引证，但都是被同一位圣灵所感动，都是神要他们所说的话。那时万民都要归顺，到锡安来寻求神的话语，他要为万国断定是非，使世上和平繁荣。以色列的神必被高举，被掳的人都要归回，神要在锡安作王，治理全地。然而选民先要被掳到巴比伦去，以后才蒙拯救。锡安要被玷污如被战祸蹂躏，但神要将列国聚集受审，让以色列大有能力得胜来打碎多国的民，将他们的战利品拿来献给耶和华。

第五章是预告弥赛亚的降生。第1节这似乎讲到以色列被亚述的围攻，官长被公然羞辱，然而下一节是讲到弥赛亚降生的事，所以这很可能是指基督在世受死之前所受的羞辱，被吐唾沫在他脸上并打他，众民在那里观看他钉十字架。 先知准确的指出弥赛亚的出生地，在犹大伯利恒的本乡。这使人对圣经和基督相互应验，可以绝对的相信。他要作掌权的将来作王，他的根源从太初就有，表明他本来是神。但在他被妇人生下来之前，以色列要被交给敌人。这位当权者就是基督自己，他要成为大能的牧者，必做我们的平安和保障。当亚述人来侵入的时候，立起七，八个牧人和首领去抵挡他们，但真正的拯救者乃事弥赛亚基督，他要拯救我们。 以色列的余民在各国中犹如甘霖，神藉以色列赐福给万民，在将来的国度更如狮子，神的子民也是如此，能胜过仇敌，靠主刚强。那时神要除去一切人所专靠的车轮、马匹、邪术和偶像，并要向一切不听从的列国施行报应。

灵修分享 11月18日 弥迦书6～7章 许秋诚

恶人必受审判

经文的结构：

一、以色列的忘恩负义（6:1～8）

二、恶人与义人的结局（6:9～7:4）

三、唯独仰望和依靠神（7:5～7:20）

弥迦书6～7章，让我们去思想恶人所做的恶，必然导致惩罚。当我们看到恶人招报时，我们会大快人心。然而，在现实生活中，我们往往看到“义人”被迫害，遭受各样的苦难，甚至面对死亡。然而恶人却因着他们所行的恶，仍旧活在潇洒自由之中，似乎没有看见因着他们的恶而面对当有的审判。反而常常是恶人比义人活得更长久。然而，先知指出恶人或许可以逃避人的审判，但他们必不能逃避神的审判。而神的审判却是更严厉和可怕的，祂必按公义审判一切的恶。

在弥迦书6：1～8节，神首先让这群悖逆的以色列民来思想祂救赎的恩典，思想过去神是如何用大能的双手来救赎以色列，使他们脱离埃及为奴之地。并指出以色列不但没有感恩，没有按着神的心意而行，反而活在远离和抵挡神之中。神再一次提醒属祂的百姓，神透过与以色列争论的方式，来表明神的恩典和怜悯，同时显出以色列的悖逆和罪恶来。

如今我们领受了神更大的恩典，神为着救赎我们这群悖逆的“外邦人”。他亲自献上了自己的独生爱子。神透过每个主日的信息宣讲，透过每次的主日圣餐，不断的在提醒我们，祂对我们的救赎之恩是何等的浩大，让我们去思想，我们过去没认识神时的光景，目的是使我们能够悔改来归向神。然而我们常常比以色列人更加的悖逆，我们仍让想念着“埃及”的黄瓜和在肉锅旁吃喝饱足的日子。求神赦免我们的无知和内心的刚硬。使我们的心被福音来塑造。

当先知明白如此的救恩时，他立刻向神献上敬拜的回应：“ 我朝见耶和华，在至高神面前跪拜。他向你所要的是什么呢？只要你行公义，好怜悯，存谦卑的心，与你的神同行。 我们要如何来回应神的救恩呢？如今神要的是什么呢？“耶和华岂喜悦千千的公羊，或是万万的油河吗？我岂可为自己的罪过献我的长子吗？为心中的罪恶献我身所生的吗”？这给我们极大的提醒，使我们能够脱离宗教的律法主义及道德骄傲的包袱。神看重的是我们谦卑悔改的心，神要的是我们顺服祂的话语，与神同行。也唯有我们的石心先被改变，我们才能够活在神的圣洁和公义之中。信心与行为是并行的。真信心必然带出好的行为来；好行为也是真信心的检验。

经文6:9～7:4节论到以色列人的恶，以及他们的恶所导致的惩罚。这正是先知不断在重复的内容，已经是老生常谈，但正是因为以色列的不悔改，才导致先知不断的在重复他们类似的问题。就是：“非义之财和可恶的小升斗，城里的富户满行强暴；其中的居民也说谎言，口中的舌头是诡诈，守暗利的恶规，行亚哈家一切所行的，顺从他们的计谋”。 他们的结局就是：“我击打你，使你的伤痕甚重，使你因你的罪恶荒凉；你必挪去，却不得救护；所救护的，我必交给刀剑。你必撒种，却不得收割；踹橄榄，却不得油抹身；踹葡萄，却不得酒喝；我必使你荒凉，使你的居民令人嗤笑，你们也必担当我民的羞辱。”

神啊！我们也常常在同样的罪上不断的跌倒，在同样的恶上，也不断的干犯你，我们也常常如此的行事为人，求神籍着你的话语，不断的提醒我们的心，让我们生出悔改的行为。若不然你的责备和管教就必赶上我们。

经文最后7:5～20节，是先知对以色列的劝勉和安慰，同时让他们明白神的应许和盼望。先知提醒以色列，他们的帮助从何而来？他们的盼望在哪里？这样的劝勉和提醒，是我们一辈子都要学习的功课，因我们稍不留神就会向这个世界滑跌，我们的眼目就转向世界。因为这个世界对我们的诱惑，已经超越了我们对它的认知。就连我们自己都不知道它对我们的影响有多大。因此我们需要不断回到神的话语之中，求圣灵不断的保守我们的心怀意念。

当先知籍着神的话语，明白神作为时，他向神发出感恩和赞美！他带着喜乐和盼望来回应神，盼望我们也能够如此的活在神的面光之中。有一天我们也要如此来赞美神：“神啊，有何神像你，赦免罪孽，饶恕你产业之余民的罪过，不永远怀怒，喜爱施恩？必再怜悯我们，将我们的罪孽踏在脚下，又将我们的一切罪投于深海。你必按古时起誓应许我们列祖的话，向雅各发诚实，向亚伯拉罕施慈爱”。

灵修分享 2020年07月19日 徒3-4聂彤

看《使徒行传》有点像看“群像型”小说，情节跌宕起伏，内容也扣人心弦。然而，“看”历史的人，永远不能体会，“在”历史中的人心境如何。

《徒》3章记载了耶稣升天后，祂的门徒行的第一个神迹。之前，门徒也一定行过一些“医病、赶鬼”之类的神迹，但那时，耶稣还在，门徒行事总有些底气。而这时，耶稣不再被看见，圣灵也不是肉眼所能见的；“申初”是下午两、三点的时候，是“神怪”最不可能出现的时间，并且又是人们来圣殿祈祷的时间（3:1）；彼得让一个“素常坐在殿的美门口求周济的”瘸子，只因一句话：“金银我都没有，只把我所有的给你。我奉拿撒勒人耶稣基督的名，叫你起来行走”（3:6），这人的“脚和踝子骨立刻健壮了，就跳起来，站着，又行走。同他们进了殿，走着，跳着，赞美神”（7-8）。非常精炼的字句就将一件惊天大事叙述完毕。

作者路加，职业：医生，他的写作手法精准、干练，但对于某这种“文艺青年”来说，“想象空间”未免给予的太少了。但感谢神，这朴素、直白的历史记录，是每一个被圣灵感动和光照的人，可以被激励的真实事件，也是他们可以依靠的证据——神是信实永存的！

主耶稣藉着彼得的口行这样的神迹，也是为之后彼得的讲道，在人心中打开缺口，所以“听道之人有许多新的，男丁数目约到五千”。彼得厉害吗？是的！后世能与他比肩的“布道家”几乎不再有了。但彼得的“厉害”之处，不是他能行神迹，能布道，而是他笃信耶稣基督。不是说后世没有笃信的人，而是说神藉着彼得的“信”，在教会建立之初——这关键而艰难的时期，将祂的福音传开。主行事的智慧人无法测度：人看形势大好时，主大大做工；人看形势堪忧时，主仍然在做工，且是更大的工。

第4章那“大好（”2、3章的“大好形势”）形势开始转危——彼得、约翰被捕受审。神说要“炼净祂的子民”就一定会做，首先就是从带领者开始。这两位不愧是耶稣“所爱的门徒”，圣灵借助他们的口，将神所喜悦的信心传递给祂所拣选的人：“你们众人和以色列百姓都当知道，站在你们面前的这人得痊愈，是因你们所钉十字架、神叫祂从死里复活的拿撒勒人耶稣基督的名。……除祂以外，别无拯救。因为在天下人间，没有赐下别的名，我们可以靠着得救”（10-12）。这就是福音的中心。并且神喜悦祂的子民顺从福音：“听从你们，不听从神，这在神面前合理不合理，你们自己酌量吧！我们所看见、所听见的，不能不说”（19）。

我倚靠神，必不惧怕。人能把我怎么样呢？（诗56:11）

有耶和华帮助我，我必不惧怕，人能把我怎么样呢？（诗118:6）

所以我们可以放胆说：“主是帮助我的，我必不惧怕；人能把我怎么样呢？（”来13:6）

这不正是今日，我们这些在“历史”中的当紧紧信靠的嘛！

==== 徒6-7 ====

熬炼人心的主

我们来看使徒行传这几章的事工报告：

回顾第5章

第一处事工报告：徒 5:14信而归主的人越发增添，连男带女很多。

这一处的复兴是因为上文中圣灵击杀了亚拿尼亚和撒非喇，因为他们欺哄圣灵。这件事情为什么如此严重？难道上帝不会赦免人欺骗的罪吗？不是的，这是一个非常特别的时期，因为这个时候是教会正式成立，新的属灵群体出现的时候。上帝的圣洁和公义也同时彰显在这个群体中，当时的信徒经历了许多的爱与喜乐，这件事情让人可以清楚的知道上帝的爱与圣洁，这样以后就不至于罪的酵母在教会发作起来，成为一个只有爱但没有圣洁和公义的、没有规矩的群体。这样的事情在旧约中也是如此发生的，如摩西在西奈山取了法版以后击杀拜金牛犊的三千人一样，当时候是以色列正式成为属神的国度，领受神律法的时候，这件事的严重性让人知道上帝的拯救不仅是因为他的爱也是因为他的圣洁。再如亚干的事件，这事件就是在以色列人进入迦南地的时候发生的，当时以色列人正式进入迦南地，重新建立新的群体，所以神在此严严的警告以色列人要圣洁，顺服上帝的命令。所以当亚拿尼亚夫妇同心欺哄圣灵的时候，上帝就击杀他们。很有意思，当时候的人并没有离开信仰，吓得要死。而是更加敬畏上帝，知道上帝的真实和圣洁，福音更加兴旺，信主的人数增添起来。教会如果没有纪律，教会如果没有公义，教会就会衰败，教会就不能健康成长，这是我们今天要谨记的教训。

第二处事工报告： 徒 5:41他们离开公会，心里欢喜，因被算是配为这名受辱。徒 5:42他们就每日在殿里、在家里、不住的教训人，传耶稣是基督。

这一处的复兴，是在使徒被祭司阶层的人逼迫，下在监里，但是他们勇敢辩驳，神行神迹救了使徒，他们更加勇敢的传讲福音，福音也就更加的兴旺。逼迫是复兴的关键，因为逼迫显出上帝的道的真实，逼迫显出真实的属上帝的人，逼迫洁净了信仰。教会如果没有逼迫，恐怕是和世俗走得太近。信主的人如果没有逼迫，就恐怕与世俗为友。凡立志在基督里敬虔度日的都要受逼迫。这逼迫净化教会，净化人心，显出真正信心不是依靠环境，乃是依靠基督。也给在逼迫中跌倒的人，知道自己信心的软弱，再有一次刚强的机会转向神。

第6-7章

第三处事工报告：徒 6:7神的道兴旺起来；在耶路撒冷门徒数目加增的甚多，也有许多祭司信从了这道。

这一处乃是在教会的管理上忽略被调整之后，就带来了复兴。这一次的复兴甚大，因为连逼迫他们的祭司阶层都有人信主了。上文清楚的记载了教会内部的矛盾，就是有人开始抱怨教会的破口，就是在饭食忽略了讲希腊话的寡妇，同讲希腊话的人就起来责难教会。这时候使徒们就选立执事来处理饭食和行政，危机度过，众志成城同心合意兴旺福音。这里乃是让我们认识到，教会是每一个信徒都需要付上责任，传道不能管理所有的细节，需要每一位信徒起来堵住所有破口。教会不是人人当家，人人有权利的地方，而是人人有责任，在主里彼此顺服的地方。所以这里有设立，又有担待和顺服，天国的爱和次序就彰显出来。不信主的人被次序的美，爱的关怀吸引，就愿意来明白真道，信主的人数就增加起来。

第六章描述集中在一位执事──司提反──身上。神极之重用他行使神迹，并传讲神的话。他是第一个在使徒行传中提到行神迹而不是使徒的人。司提反具影响力的传道引起犹太会堂的反对。这些热心的犹太人跟司提反辩论，但他们绝不是他的对手。他说的话，和说话带着能力，令他们无法招架。他们无法上前压止这些说话，就买出人来作假见证，诬告司提反谤讟摩西和神的话。

我们读到司提反的雄辩。平淡的开首，似乎是犹太历史的回顾。发展下去时，焦点集中在两个人身上──约瑟和摩西。神兴起他们，以色列则弃绝他们，然后神高举他们成为传递信息的人和拯救者。虽然司提反没有把他们的经历直接与基督作比较，但这个比喻是不会弄错的。然后，最终司提反对以色列官长进行一次尖刻的攻击，控告他们抗拒圣灵，谋杀公义的那一位，没有遵从神的律法。

司提反一定知道他的性命危在旦夕。为了保护自己，他只须发表妥协、安抚人心的演说便可以。但他宁死也不背乎自己神圣的托负。真佩服他的勇气！

第四处的事工报告：徒 8:4那些分散的人往各处去传道。徒 8:5腓利下撒玛利亚城去，宣讲基督。徒 8:6众人听见了，又看见腓利所行的神迹，就同心合意的听从他的话。

这一处的上文就是第6-7章司提反殉道的故事，当司提反殉道以后，信主的人被更大的逼迫击散了，但是神有他的美意，乃是让教会更加有传福音和宣教的心志。他们在分散之前就装备好福音了，现在他们成了宣教的大军，去到了撒玛利亚，撒玛利亚就复兴起来。殉道的逼迫是所有逼迫最厉害的，但是这挡不住福音的兴旺，我们面对逼迫是为了活出基督的样式，我们能面对逼迫，乃是因为基督为我们被逼迫以致受难。神的国也在逼迫中成长，在隐藏中成长，在苦难牺牲中成了大树，所有属主的人可以在其中栖息。

我们不但在爱中成长，也当在神的圣洁、公义和困难中成长起来，使我们的信心是有根有基的扎在磐石上，无论风吹雨打水冲都不会动摇。 求主熬炼我们，如同熬炼银子！

徒8-9

使徒行传第八章讲述的是关于福音的广传。而福音被传开的背景是因着耶路撒冷的教会大遭逼迫（1节）。因着司提反的殉道以及教会所遭受的大逼迫（2节），在人看来，基督徒不再是罗列整齐的军队，而更像是被打败而四处逃散的溃军。而福音拓展的奥秘也正在于此，那些被击败而四散的基督徒，就像是被撒向各处的福音种子，使得神国的福音传到更远的地方。

当教会在面对逼迫的时候，有两种回应，第1节告诉我们，有继续留在耶路撒冷的使徒，也有分散到各处的门徒。无论是哪种的选择，最终的目的是为了福音得到广传，因为在使徒行传第一章就讲到神的心意是要使福音在耶路撒冷，犹太全地，撒玛利亚，直到地极的广传（一8）。

而从第4节开始，讲到了福音传到撒玛利亚的过程。在福音传到撒玛利亚的这件事上，其实有一个张力，那就是对于犹太人来说，撒玛利亚是一个类似于异端的群体。他们并不是完全遵守着犹太律法，因为在主前722年，当撒玛利亚被亚述所灭之后，撒玛利亚这座城市就成为了犹太人和外邦人混居的地方。犹太人和那些外邦人结婚生下的后代就成为了后来的撒玛利亚人。所以，撒玛利亚这座城市一直是犹太人所不起的城市，真正的犹太人是讨厌踏入撒玛利亚这的区域的。所以，在福音传入撒玛利亚这个区域的时候，有一节的经文是值得注意的，那就是16节所说的：“因为圣灵还没有降在他们一个人身上，他们只奉主耶稣的名受了洗。” 为什么撒玛利亚人已经信了耶稣，并且受了洗了，还没有圣灵降下来呢？而要等到使徒彼得和约翰来为他们按手之后，他们才领受圣灵呢？不是说，当我们真正信主的时候，就已经领受圣灵了吗？是不是正如某些教派的人所说的，基督徒信主了还不够，需要某些人为他们按手祷告之后，他们才领受圣灵呢？

其实这个问题的重点主要还是因为犹太人和撒玛利亚人之间的民族隔阂问题，福音所带来的是合一的群体，福音所领受的是同一位圣灵。耶路撒冷的使徒们听见撒玛利亚人领受了神的道，就打发彼得和约翰往他们那里去，为他们祷告，要叫他们领受圣灵（14~15）。这个举动说明撒玛利亚和耶路撒冷的信徒所领受的是同一个福音，领受的是同一位圣灵。他们见证的是教会的合一性。如果不是如此，那么有可能就会带来耶路撒冷的教会和撒玛利亚教会之间的分裂，因为原本这两个群体之间的仇恨张力的很大的。 26节~40节讲到腓利在圣灵的带领中向一位前往耶路撒冷礼拜而回去的埃塞俄比亚太监传福音的故事。这应该是一位加入犹太教的非洲太监，腓利传福音的重点是帮助他如何认识旧约圣经中关于耶稣的故事。对于相信圣经的人来说，带领他们透过圣经来认识耶稣，这是传福音的关键。因为圣经是一本记载关于神救赎罪人的福音故事。而这个故事的中心就是耶稣基督。圣灵会透过圣经的话语在人的心中作工，使他因着认识基督而重生得救。

使徒行传第九章1~30节主要是讲述保罗信主以及他开始在大马士革和耶路撒冷传道的过程。一位自认为为主大发热心而来逼迫基督徒的人，却可以成为神所重用的器皿。这实在是圣灵奇妙的工作。而在保罗归主的过程中，我们看到一个非常重要的真理就是，那些逼迫基督徒的行为，其实并不只是在逼迫基督徒，而是在逼迫基督（参：4~5节）。有时候，我们会问，主为何你会让这些逼迫临到你的儿女，难道你不知道吗？很多时候，我们以为主隐藏了，主不在了，主在教会拓展以及福音广传的历史中缺席了。但其实是，教会的历史，福音的广传，其实是主耶稣基督自己的工作。在整个充满血和泪的教会历史中，其实是基督的身体在不断遭受辱骂、流血、伤害的历史。因为教会就是基督的身体，逼迫教会其实就是在逼迫基督。而作为掌管历史的主，他有他自己的旨意在其中。 当保罗被圣灵光照，认识到作为逼迫基督的罪魁居然可以蒙恩得蒙拯救，并且得蒙呼召被主使用，以致于他的人生发生了天翻地覆的改变。从此之后，他从一个逼迫教会的人成为一个为主被逼迫的使徒。并且圣灵的能力也与他同在，使得他所传的道无人能驳倒。

而第九章的最后一段（32~43节），经文再一次回到彼得的身上，而这一段的故事也为着第十章讲到福音要传到外邦提供了线索。因为福音要从耶路撒冷，犹太全地和撒玛利亚，直传到地极。而地极就是指向外邦人的地方。

灵修笔记 7月28日 徒17-18章 杨恩霖

17章：保罗在帖撒罗尼迦，庇哩亚以及雅典三座城市传福音。

保罗在帖撒罗尼迦和庇哩亚这两座城市传福音的策略是先进入犹太人的会堂里面，以辩论，讲解，陈明的方式来传道。因为犹太人从小就熟悉圣经，所以保罗就以圣经为本与犹太人辩论，辩论的内容就是要让犹太人透过旧约先知的预言明白耶稣就是基督。非常感恩，保罗在这两座城市里面都得到了福音的果子。那些愿意寻求真理的人都听从保罗的教训相信了耶稣。

这两座城市的人对保罗所传的福音不一样的态度，庇哩亚人对比帖撒罗尼迦人，他们对人较友善，所以保罗在庇哩亚这个城市的工作开展比较顺利，虽然也是有反对的声音。

从这两座城市我们看到：福音被传到了哪里，一定会引起听从与反对的张力的，这是正常的现象。耶稣自己也说当福音被传开的时候，本来有亲情有血缘关系的人就会面对「弟兄要把弟兄，父亲要把儿子，送到死地；儿女要起来与父母为敌，害死他们；」(可13:12 )所以这对接受福音的人来说是考验和挑战。

因着帖撒罗尼迦的犹太人的激烈的反对，保罗无法在帖撒罗尼迦和庇哩亚这两座城市长期的定点牧养信主的人，所以保罗就被带到了雅典。

雅典是一座什么样的城市呢？B.C.5世纪左右,雅典在政治、经济、哲学、文学、艺术等方面,是有曾经辉煌过的历史，但是在保罗所处的年代，保罗到达这座城市时,它已失去了昔日的辉煌。尽管如此,雅典人仍然表现出对学问和艺术的热情。

保罗处身当中，看到满城偶像，禁不住心里着急，但他仍采用一贯的策略，按对象的情况和需要而调整他的方法与信息：他仍首先在会堂宣讲，但之后便在街上宣讲。这是基于雅典独特的情况。雅典人闲来无事，欢喜在街上谈论哲学，保罗便善加运用。他的听众包括了犹太人、虔敬人、一般市民、伊壁鸠鲁及斯多亚学派的人。伊壁鸠鲁学派及斯多亚学派都是著名的哲学学派，前者又名“享乐主义”，本身是无神论的，但不反对有神论。后者又名“苦行主义”，主张刻苦身体，灵魂便得释放，而本身是多神论。两派学说各走极端，常有争辩。保罗便以辩论方式来传讲：他的讲道首先以“未识之神”来作接触点。没有斥责他们的迷信，反而欣赏他们的虔诚，但接着指出他们未曾找到真神，于是便引经据典地讨论，最终带出主的救恩，并勉励他们悔改决志信主。保罗这样传讲福音的方式也带来了果效，有一些有学识和尊贵的人也信了主。

保罗自己说过：「我不以福音为耻；这福音本是 神的大能，要救一切相信的，先是犹太人，后是希腊人。 (罗1:16 )」我们不要看保罗传福音后信主的人数的多少，我们要看到的是神借着保罗在这些城市里的工作，福音传开了，福音的种子落在好土里了，至终要借着神的大能，必定在这些城市里面开花结果。

徒18章：这章有两个人物，1-23节是保罗在哥林多和以弗所这两座城市为主的宣教工作，再通过这两座城市向周边城市拓展福音事工；24-28节则记录另一位讲员，名叫亚波罗，是一位很会讲解圣经的传道人。

哥林多是当时罗马亚该亚省的首都。这著名的古城在公元前一四六年，为罗马所毁，后来凯撒大帝重建新城。哥林多虽是个商业中心，但是城市里的道德却是十分败落，保罗离开雅典后，就以这城为目标，是因它位置的重要性。

当保罗一个人到达哥林多的时候，可以说是十分孤单，神就为他预备了亚居拉、百基拉夫妇，使他可以与他们同住、同业及同工。这对夫妇在西拉和提摩太未来到之前，成了保罗的支持，可以继续传道。

成熟可靠的属灵同伴是非常重要的，这样可以在彼此团契、扶持及激励之下，坚持到底地继续作工。

在5-11节，我们看到犹太人的激烈反对，保罗的布道事工在会堂及犹太人中没有成果，结果就放弃会堂，专心向外邦人传道。神亦有美好的安排，首先是提多．犹士都信主，他的家便成了保罗布道的大本营。继而是管会堂的全家归主，大大激励了保罗。之后神又在异象中向保罗重新肯定祂必与他同在，并要保罗继续撒种、收割。保罗或许在面对激烈反对及缺少成果之下身心俱疲，然而得到神再次肯定之后，便放胆继续传讲，施行教导。

保罗的这些传福音的经历给我们很大的鼓舞：神一直都有美好安排，因此即使我们面对困境或逼迫，也不要灰心。

当保罗在一个地方传福音建立教会后，保罗并不会甩手任由这些教会自己发展，保罗还是会去探望这些教会，坚固主的门徒。保罗对每一个归主的人，都有深厚的感情，这一方面是他在主里所生的儿女，另一方面却有神的爱，如同父母般的关怀。

在24-28节，我们看到神预备了亚波罗，使他作为褔音的使者。一方面他有特殊的恩赐，另外他也谦卑地学习自己所缺少的，因为他只从施洗约翰的门徒那里听到许多关于耶稣的事(25节),但并未完全理解耶稣基督的死与复活的意义。亚居拉夫妇听了亚波罗的讲道,详细指出他讲道的不足,亚波罗谦卑顺从在真理面前,积极追求真理,因此被神大大使用。

使徒行传第十九章讲述的是福音在以弗所的传扬。在一开始仍然提到亚波罗这个人，在十八章结束的时候，提到亚波罗是一个“在主的道上受了教训，心里火热，将耶稣的事详细讲论教训人；只是他单晓得约翰的洗礼。”（十八25）后来是百基拉和亚居拉把神的道给他讲解的更加详细。（十八26） 这边有个问题是，单晓得约翰的洗礼的人又如何能够将耶稣的事详细讲论教训人呢？我们知道约翰的洗礼所强调的是悔改，而福音所指向的单单是透过耶稣基督所成就的救赎大工。这二者是有显然的区别，但却很容易被混淆。

今天，很多人认为基督徒的信仰是：我们悔改，所以基督拯救我们。如果我们对福音的认识是这个的话，那么，我们仍然会把救恩的重点放在我们的行为上，而不是耶稣基督在十字架上为我们所成就的救赎恩典上。当然，对于基督徒来说，我们需要悔改，悔改很重要。但是，悔改不过是对耶稣基督福音的回应，对福音的回应并不是福音。福音单单是由耶稣基督作成的恩典。如果我们混淆了这二者之间的关系，那么，我们可能仍然会把救恩的重点放在自己的行为上。 所以，这个问题不只是亚波罗的问题，也是保罗在以弗所的时候所遇到的这十二位门徒的问题，他们所接受的仍然只是“施洗约翰的洗”（十九3）。所以保罗需要把福音的重点重新向这些门徒讲解清楚，并且奉主耶稣的名为他们洗礼，他们就领受了圣灵（5~6）。因为圣灵来是为了显明耶稣基督。圣灵为了启示圣经的话，而圣经也是为了显明耶稣基督。我们绝对不是用自己的某些行为（包括悔改），来获得圣灵。我们乃是透过耶稣基督的福音来领受圣灵，也透过圣灵来更好的认识耶稣基督的福音。

当然，圣灵本身带着极大的能力，但这些能力都是为了见证基督的福音。所以，随着保罗在传福音的过程中，他也彰显出福音的能力，就是那些病人因此得到医治。而这个能力的本身也带来了一个试探，那就是人们渴望获得能力，却并不一定渴望领受福音。所以当神藉着保罗的手行了些非常的奇事（11节）。这就引起了一些人也想获得这种能力，所以，接着圣经就记载了士基瓦的七个儿子所作的事情。他们擅自向那些被恶鬼所附的人称主耶稣的名（13b），而最后的结果是他们反而被恶鬼所制服（16）。但这件事情体现了神的道是轻慢不得的，也使得许多人都惧怕，主耶稣的名也因此就尊大了（17）。许多信的人更是悔改（18），主的道大大兴旺，而且得胜（20）。

这对于我们是一个极大的提醒，事奉的动机不是为了自己的欲望，乃是因为神的爱和恩典的激励，忠心于神在福音里的托付。当一个人把敬虔当作得利的途径的时候，那么也是他远离神救恩福音的时候。一个人如果把事奉神当作是为了获得自己想要的利益的途径的时候，其实这个人根本并不是认识神，神也不认识他们。就像这些士基瓦的儿子们，他们最终的结局是可怜的。

对于真正领受福音的人，对于真正因福音的缘故去遵行神旨意的人。他生命的目的就是为了完成神多托付的使命。正如使徒行传二十章那里，当保罗要离开以弗所的时候，对以弗所教会的长老们所说的话：“我却不以性命为念，也不看为宝贵，只要行完我的路程，成就我从主耶稣所领受的职事，证明神恩惠的福音”（二十24）。

保罗在这一段的经文中（17~35节），让我们认识到，作为一个事奉神的人，他所具有的几个特质：

第一，忠心的传讲神的道。“你们也知道，凡与你们有益的，我没有一样避讳不说的，或在众人面前，或在各人家里，我都教导你们”（20）；

第二，勇敢的面对未知的患难。“但知道圣灵在各城里向我指证，说有捆锁与患难等待我。我却不以性命为念，也不看为宝贵，只要行完我的路程”（23~24）。

第三，不看人的面子，只在意神的旨意是否被全备的传讲。“因为神的旨意，我并没有一样避讳不传给你们的”（27节）。

第四，不贪图钱财，圣洁的服侍。“我未曾贪图一个人的金、银、衣服。”（33节） 第五，在生命上成为众人的榜样。“我凡事给你们作榜样，叫你们知道应当这样劳苦，扶助软弱的人”（35）。

总的来说，一个服侍神的人，是一个以神的心意为中心的人，我们既然领受了这极其伟大的救恩，我们既然领受了神那丰富的恩典与慈爱，就应当把从神所领受的白白的分享出去，为的是使神的名得荣耀。

灵修分享7月31日 徒22-23章 徐惠婷

虽然耶路撒冷教会想要保护保罗免受割礼派者的逼迫，保罗也照着他们的建议带四个犹太人行拿细耳人的洁净之礼，让犹太人看见他并不是反对律法。但是亚细亚系的犹太人还是耸动了耶路撒冷城的犹太人起来攻击保罗，按照路加的描述，若不是罗马的千夫长干预，保罗将会被他们打死。我们从保罗面对这次逼迫时的反应看到，一位基督的门徒当如何正确地回应逼迫。

1. 主动争取申辩的机会

保罗被千夫长解救出来以后，他没有慌乱，并且他积极地申请到申辩的机会。他谦卑地向千夫长提出请求，结果得到千夫长的允准。基督徒并不是在面对逼迫和不公审讯时默默无声，我们需要为福音的缘故申辩。

2. 充分理解逼迫者的动机

保罗用希伯来话对会众申辩，犹太人一下子就安静了下来。他称呼这些要打死的犹太人为“诸位父兄”，说明他对他们并无怨恨，而是视他们为他的骨肉同胞。他向他们介绍自己的法利赛人背景，使听者明白他对律法的态度。并且在申辩的一开始就充分认同了逼迫他的这些犹太人的动机，就是他们如今这么激烈地攻击保罗，乃是像他之前逼迫基督徒一样，是为热心事奉神的缘故，因他们以为保罗违背了律法。

3. 讲述以基督为中心的个人见证

接着保罗就向众人叙述了他如何从一个逼迫者转变成一个基督的跟随者。保罗的见证是以耶稣基督为中心的，他的转变不是他比别人更有智慧，或对律法更有热心，而是来自天上的异象，是复活的基督亲自向他显现，让他看见大光，听见主的声音。

14节 他又说：“我们祖宗的神拣选了你，叫你明白他的旨意，又得见那义者，听他口中所出的声音。因为你要将所看见的、所听见的对着万人为他作见证。”

这节经文同样适用于今天的我们。首先，我们得救，是出于神的拣选，不是因为我们自己的功劳，也不是因为我们祖宗所积的德。第二，我们得救以后，是要明白神的旨意，并且照着神的旨意而活，使我们的光阴不至虚度。第三，我们需要时常用信心的眼睛注视耶稣基督，聆听他的话语，这样我们的生命就被改变，就可以向万人作见证，引领他们来认识主耶稣基督。

4. 使用法律赋予的权利保护自己

当保罗讲到他从神那里领受的呼召是向外邦人传福音时，犹太人就又失去了理智，疯狂地攻击保罗。因他们认为惟独犹太人才是与神立约的民族，所以他们认为保罗向外邦人传福音是对神的亵渎。在即将又引起骚乱的光景下，千夫长就把保罗带进营楼，准备先鞭打保罗，以此方式逼保罗认罪。这其实就是严刑逼供。

保罗此时才使用自己罗马公民的身份来保护自己免受非法的鞭打。在保罗的宣教团队中，也有一位律师与他同工。保罗在接下来的审讯中也引用犹太人的律法指责大祭司未经定罪就吩咐人打保罗。之后保罗也使用罗马公民的身份申请到凯撒面前申诉的机会。

5. 保罗的能力来自天上

当我们读到保罗智慧地使公会起了争论，我们会以为保罗一直都是很刚强、很冷静、充满智慧地，但是真实的情况是保罗在这次申辩之后却很软弱，所以主向他显现，坚固他的信心。

23:11 当夜，主站在保罗旁边，说：“放心吧！你怎样在耶路撒冷为我作见证，也必怎样在罗马为我作见证。”

有了主这样清楚的应许，保罗就无所畏惧了，在接下去的许多危险处境中，他都冷静地应对，及时化解了各样的危机，并且充满力量地在各样人士面前为主作见证。

并非每个人都有机会遇到像保罗这样的逼迫，虽然从初代教会到现今，在世界不同的地方，我们都会听到基督徒受到各种各样的逼迫，就像希伯来书11 章末尾所讲到的那样。但是，我们这些生活在和平处境的基督徒，我们同样需要带着殉道的心志，为主舍弃今生的富贵、利益，而能够如此行的能力不是来自我们的立志，而是在于那天上的能力，在于那使我们从死里复活的圣灵的大能。同时，让我们时常记念所有为主被囚的弟兄姐妹，求天上的能力使他们刚强壮胆，无论何处，总是忠心作主的见证。

路得记在希伯来文正典中是放在著作（希伯来圣经正典包括：妥拉、先知书和著作）中，而路得记的排列顺序是接箴言后面。箴言中最后一篇是讲才德的妇人，第一句是“才德的妇人谁能得着呢？”歌颂一个充满智慧、敬畏神的女性形象。而路得记紧随其后，更接续了前面的主题，尤其是路得记3:11中波阿斯讲到“我本城的人都知道你是个贤德的女子”更为明显。因此，路得记和箴言的连接是有其特殊作用的。“这样的连接在将路得记与整个智慧文学结合在一起的过程中起了重要作用。”因此，路得记同时可以说又具有智慧文学的意义。

路得记作为一个完整且跌宕起伏的故事，其中有几次重要的转折。第一次转折出现在拿俄米要回犹大地，本来拿俄米应该会一个人孤独凄惨的回去，因为从常理说，儿子死去，儿妇已经没有义务再和婆婆在一起了。然而路得却作出了出人意料的决定，使得故事发生了第一次转折。路得作为一个寡妇，靠拾麦穗为生，生活本是不会有什么变化的。但正好波阿斯是路得家的亲属，于是拿俄米给路得出了一个向波阿斯示爱的主意，再次打破了故事的平静，成为第二次转折。在路得对波阿斯示爱之后，波阿斯却想到另一个人比他更适合娶路得，因此波阿斯和路得能够成婚又成了悬念。但是，那个人却不愿娶路得，成为了故事再一次的转折。最终路得可以和波阿斯成婚，其过程一波三折。

路得记不仅仅只是记载了路得等人的故事，更重要的是，它还是整个救赎史中关键的一环。如果我们仅仅看前面是不容易看出的，然而，最后一章中却带出了很多神学信息。

路得记4章中提到：“愿耶和华从这少年女子赐你后裔，使你的家像她玛从犹大所生的法勒斯的家一般。”（得4:12）正好呼应在创世记38章犹大和她玛的故事。创世记38章从上下文来看是非常突兀的一章，因为37章讲的是约瑟被卖到埃及，39章讲的是约瑟在波提乏家里的故事，37和39章明显是连接在一起的，那么38章突然夹在其中必有其特殊的用意。38章末尾讲到了法勒斯的出生，而路得记最后的家谱从法勒斯开始，一直写到大卫，就使得创世记中那个突兀的故事接续到了路得记这里，并在这里延续到了君王大卫身上。在新约中，这段家谱又直接被引用在新约中耶稣的家谱。因此，路得记就在著作中成了一个桥梁，将摩西五经中犹大、她玛的故事和新约马太福音中耶稣的家谱连接起来，而它所连接的故事，正是君王的后裔这个救赎史线索的重要一环。由此我们看到了，路得作为一个外邦女子，她本来平凡的故事却是弥赛亚血脉中的一部分，直到出现在马太福音君王的家谱中，更加确定了她的重要地位。尤为有趣的是，在马太福音君王的家谱中，她玛也出现了，这正和前面妇女们的话相呼应。

路得记的前两章主要是讲述路得跟随她的婆婆拿俄米回到伯利恒，回到神的应许之地。在第一章中，路得要跟随拿俄米回到伯利恒的告白可以说是路得的信仰告白。“不要催我回去不跟随你。你往哪里去，我也往那里去；你在哪里住宿，我也在那里住宿；你的国就是我的国，你的神就是我的神。你在哪里死，我也在那里死，也葬在那里。除非死能使你我相离！不然，愿耶和华重重地降罚与我”（得一16~17节）。从某个角度来讲，呼召亚伯拉罕的那个“离开本地本族父家，前往应许之地”的呼召同样临到了路得。 但是，对于路得和拿俄米这两个寡妇来说，她们的生活仍然是处于一个绝望的处境之中，因为没有任何可以保障的东西。所以，在路得记第二章提到了一个概念，那就是“至近的亲属（”得二20节）。在希伯来文中，至近的亲属这个名词的动词形式是“救赎”的意思。也就是说，神在以色列人的律法中设立了一条关于对于贫穷缺乏之人的拯救方式，那就是至近的亲属有义务去赎回亲属所失去的一切，并且为其留下后裔，使神的应许祝福不至于断绝。而在整个救赎的历史中，耶稣基督也成为我们至近的亲属，透过自己的受死来赎回我们所欠的罪债。

灵修分享

许秋诚 2020年10月15日

经文：路得记3～4章

路得的救赎

经文的结构：

一、路得顺服婆婆的吩咐（3:1～9）

二、波阿斯按着公义而行（3:10～4:12）

三、路得得着救赎的恩典（4:13～22）

路得记让我们看到一个因着不信，而离开上帝应许之地的家庭，他们在外邦之地，经历了家庭的破碎。而一个外邦女子——路得，因着信和顺服而在神的应许之地，经历了家庭的重建，并得着神的应许和救赎。

路得作为一个外邦的摩押女子，本应面对神的咒诅。经上论到：“亚扪人或是摩押人不可入耶和华的会；他们的子孙，虽过十代，也永不可入耶和华的会”。（申23:3）然而出于神的恩典和怜悯，也因着路得的信靠和顺服，神将救赎的恩典临到她，也使得她成为选民的祝福。

经文3:1～9节，让我们看到路得的顺服。当婆婆让她做一件似乎不太合乎常理的事情，就是让她在夜间去会见波阿斯，并且躺卧在他的脚下。透过这样的方式来向波阿斯来陈明自己的心意，要让波阿斯娶自己为妻。而这样的方式一旦被其他人知道后，后果会不堪设想。虽然婆婆拿俄米是为着路得的益处，也为着使自己的产业能够得以被赎回。但对于路得来说这也是极大的挑战，也是路得得以向波阿斯表明自己心意的机会。这或许也是在当时的环境和条件下，比较合适的方式。因为在过去拾取麦穗的日子中，她都没有办法很好的向波阿斯来表白。当婆婆给波阿斯提议时，路得的回答是：“凡你所吩咐的，我必遵行。路得就下到场上，照她婆婆所吩咐她的而行。”也显出路得对神的信靠。

在经文3:10～4:12节中，让我们看到波阿斯公义的一面，当他得知路得躺在自己的脚下，也明白路得的心意时。他并没有失去理智去做一些不道德的事情，而是为路得祝福，同时也向路得承诺他会按照律法的要求来尽自己的本分。并且也非常有智慧的让路得在天还微亮的时候就离开，也给拿俄米送去礼物，因为路得不能空手回去见婆婆。这也是波阿斯会拿俄米的回应。

波阿斯来到城门口，这里就相当于现在的法庭，他要为着路得的事情在众长老的和出入城门的人面前来见证。波阿斯愿意按照律法的要求，来正当的迎娶路得为妻。他也愿意为着路得而付上当有的代价。因为当这位比波阿斯还至近的亲属得知，不单是要赎买拿俄米的地，还要娶路得为妻，并且还要在死人的产业上存留他的名时，他知道这有碍于自己的产业。因为自己卖回的地还要归在别人的名下。但波阿斯愿意为着路得而付上这样的代价，这对于路得而言是极大的恩典。

这不得不让我们去思想，耶稣基督为了救赎我们，他为我们所付上的代价就是自己的生命，也唯有耶稣基督是全然正直和公义者，他亲自为我们满足一切律法的义。这是何等大的救赎恩典。

经文4:13～22节，让我看到路得因着婚姻而得着的救赎恩典。也使得拿俄米有孩子，一个失去丈夫和儿子的寡妇，因着极大的恩典临到，如今成为有孩子的妇人。以至于妇人都称赞拿俄米说：“耶和华是应当称颂的！因为今日没有撇下你，使你无至近的亲属。愿这孩子在以色列中得名声。他必提起你的精神，奉养你的老，因为是爱慕你的那儿妇所生的。有这儿妇比有七个儿子还好！”

因着这样的恩典临到路得，路得的名字被列入到王的家谱中，君王从她而出，大国因她而立。如今我们作为属神的儿女，我们已经被耶稣基督所聘，祂将要来迎娶我们。我们的名字也因着这场婚姻关系，我们的名字被记载在王的谱系中，我们的名字被记载在羔羊的生命册上，这是何等大的救赎恩典临到我们。

灵修笔记2⽉16⽇拉1-2章杨恩霖

拉1章

神实现预⾔，以⾊列⼈回归

以⾊列⺠饱尝七⼗年被掳巴⽐伦的苦楚，受压制、被束缚、被捆锁，深深地经历了奴⾪⽣活，现因着神格外的怜悯与眷顾，得以同归耶路撒冷，重建家园与圣殿，着实令⼈兴奋⽆⽐。作者就将神怎样动了善⼯记载下来，让我们领会神的全能与怜悯。

1.神记念祂的话语（1节）:

神曾对先知耶利⽶说被掳到巴⽐伦70年后将回归，这事记载在耶利⽶书的29章⾥⾯。神是信实的，就是到天地废去了，祂的话也不能废去，都要成全。

2.神激动⼈的⼼灵（1-6节）：

1)激动君王的⼼（2-4节）：

要使以⾊列⼈（被掳掠的身份）能够⾃由的离开，回到⾃⼰的家乡重新开始，这事只能神来开路。神是在旷野开道路的神，祂眷顾⾃⼰的⼦⺠和⾃⼰的话语，就从君王开始。祂开导君王的⼼，如同开导陇沟的⽔（箴⼆⼗⼀1）。当时居鲁⼠王虽不认识神，但他的⼼却是被神掌握，所以被激动后，就⽢⼼顺服神的旨意，下诏释放以⾊列⺠回归故⾥。

2)激动选⺠的⼼（5节）：

神感动了⼀班领袖、家⻓、祭司和利未⼈的⼼，使他们渴望返回耶路撒冷和重建圣殿。神能扭转我们的态度，改变我们的信念和理想。重⼤改变源⾃⼈内⼼的转变，⼈⼼被神改变，才有忠勇的⾏动。被掳70年后，⾃⾼⾃⼤的犹太⼈变得谦卑，态度和⼼愿都改变了，神便不再惩罚他们，给他们机会回国重新开始。保罗曾提醒我们：“因为你们⽴志⾏事，都是神在你们⼼⾥运⾏，为要成就他的美意。”（腓2:13）要遵⾏神的旨意，需要从内⼼的意愿着⼿。

3.激动四围居⺠的⼼（6节）：

不回归的百姓就以⾦银财物来⽀持，⽽居鲁⼠王也将以⾊列⼈被掳时所掠夺的器⽫全数送回耶路撒冷，这些可以安放在重建的圣殿⾥，以备献祭使⽤。

拉2章

这章圣经乍看之下很不起眼的，然⽽，它是以⾊列⼈活⽣⽣的写照，忠实记录了神对祂⼦⺠的照顾。这些回归的⼈不是⼀群乌合之众，相反我们却看到了他们⼀起构成了⼀个有机的社会群体，每个⼈都有⾃⼰的定位。

作者详述了回国之⼈数、各族、各家之登记，其中意义深⻓：

1.是表示各⼈皆被重视，皆为神所记念，如信徒之名被记在⽣命册上⼀般。

2.是有产权的表征，得着耶路撒冷⼟地的产业。

3.是可享有宗教的利益，谱系是⽤来鉴别以⾊列⺠的身分。

我们从这章记录，看到了三点：

1）被掳得释放（1-2节）：作者由“从前被掳”到“从被掳之地回耶路撒冷和犹⼤”，描绘神的⼦⺠在身份上的改变，从前是被掳者，但今天是⾃由⺠。可以想象他们在回归的路上必是踊踊跃跃的，⾃由⾃在的，且是欢声载道。

2）回归之名册（3-57节）：我们在这⾥看到了各家之数⽬（3～35）、祭司之数⽬（36～39）、利未⼈之数⽬（40～42）、殿役与所罗⻔仆役之数⽬（43～58）、谱系不清者之数⽬（59～63）、及会众的仆役（65），都⻬列在这段经⽂。

这些详尽的记录让我们看到了以⾊列⼈并没有因为⻓期⽣活在外邦之地，就忘记了被掳之前曾有的定位。说明他们即使在外邦之地⽣活，被掳了两代之后，仍不愿让他们的过去与未来之间有任何的断裂。

3）凯旋归回（69-70节）：以⾊列⺠众到达⽬的地后，并未因城垣倒塌，⽥园荒芜，满⽬凄凉的景

4

况⽽⽓馁，相反却是⽢⼼尽⼒捐输，为重建圣殿⼤发热⼼。

以斯拉记第三章⼀开始就描述了被掳归回的⼈开始在耶路撒冷聚集敬拜神。经⽂在描述以⾊列的敬拜的时候，字⾥⾏间还表现出另外⼀个重要的神学主题——合⼀。从⼀开始，我们就看到百姓“如同⼀⼈，聚集在耶路撒冷”，为要敬拜神（三1）。在过去漫⻓的被掳岁⽉中，有各种异教势⼒都可能引导百姓误⼊歧途，但这些百姓⾄终得以回到应许之地同⼼歌颂神，宣扬他们的合⼀。犹⼤⼈渴望在耶路撒冷⾃⼰的祭坛上敬拜神，百姓因此团结合⼀。当时有五万名百姓在场，可能他们不会在每⼀件事上都达成共识，但是他们很快就将⽆关紧要的分歧放在⼀边，以便达成当初返回耶路撒冷时的主要⽬标。争议和分裂会阻碍他们将荣耀归给神，向神敬拜的同⼀⼼志能带来团结，使他们灵⾥最深处的渴望得尝。他们以⾮常实际的⽅式表现合⼀，“⼀切被掳归回耶路撒冷的⼈，都兴⼯建造”（三8）；不是⼀个⽀派或⼀座城的百姓在建造。这不是百姓争议谁要作什么⼯、该唱什么诗歌或合唱曲、该如何安排座位的时候，⼤家都因能敬拜他们伟⼤的神⽽欣喜若狂。

⽽建造的每⼀件事都必须要照着“摩⻄律法书上所写的”（三2，4）或是“⼤卫王所定的例”（三10）去⾏。他们选当⽤的⽯头建造祭坛，按合宜的程序守住棚节，挑适当的⼈在圣殿中歌唱，派合适的⼈监管⼯程。这些献祭、圣节以及献殿礼上的敬拜，都是因神向这些不配之⺠显明了他恩慈的性情。这些百姓本不配得现在所享有的，所以他们⽴刻把赞美、尊荣的话语都归给神。以斯拉记第四章开始，我们就看到了以⾊列⼈重建圣殿遭到了拦阻。犹⼤⼈不与该地居⺠合作，是具有神学意义的。这个决定设⽴了圣洁敬拜与离绝世俗的标准，以斯拉⽇后将以此标准来要求当时的百姓；因为在以斯拉的时代，百姓经常与外邦⼈往来合作，也相互通婚（九1~3）。这个决定挑起了两个⽅⾯的较⼒：⼀⾯要维护⾼的神学标准，承受逼迫，⼀⾯欲在道德上作出妥协，得到⽅便。为了坚守真理和公义的缘故，⼈们时常需要在灰⾊地带的议题上作出艰难抉择。

就好像在今天中国的处境中，教会应当如何的建造，应该全然单单的倚靠神的恩典，透过⽢⼼乐意奉献的弟兄姊妹同⼼合意的建造呢，还是可以透过世俗的⼒量，透过政治的⼿段来建造。基督徒同⼼的建造势必会遭受这个世界的抵挡，如果选择与世界联合，我们或者可以⾛⼀条康庄⼤道，但却失去了神的圣洁。我想这也是家庭教会坚决不加⼊三⾃，为要维护神的圣洁真理⽽做出的抉择吧！

是否保守圣洁，是否离绝偶像崇拜，⽆论在过去还是现在都是确定⼀个⼈是否全⼼爱神的基本标志。每个⼈都必须回答：我们服事的对象是谁？神是超乎万有的神，也是掌管我⽣命的主吗？有⼈会谈论耶稣的名，也知道福⾳书⾥的各样⽐喻和出埃及的救赎故事，但拥有这些圣经知识还不是神所要的。神不会与任何其他的神祗或⼈物分享祂的荣耀，⼈若存专⼀的⼼志荣耀神，就必须由着⼼志发出⾏动，在与⼈合作⽅⾯也要有限度。当我们谈到⼈对神的忠⼼时，其中并⽆回旋的空间。⼈要么接受神，要么拒绝神。接受神的⼈会全⼼全意地爱神，也遵⾏祂的命令。耶稣曾经警告说，世⼈会恨我们，因为恨我们以先已经恨他了（约⼗五18）。凡真信徒都难免受逼迫。因此，⼈必须有所选择：我们是要拒绝这个恨恶神的世界⽽遭受逼迫，还是要妥协⾃⼰的信仰⽽与恨恶神的⼈和平共处呢？

以斯拉记四章6~23节是⼏段插叙，讲到在古列和⼤利乌⼀世时代过去很久以后，犹⼤⼈在试图重建国家时所遭遇到的拦阻。这些经⽂并未依照年代顺序排列，因为在这部分插叙之后，叙述⼜重新回到了⼤利乌⼀世时代。这表示以斯拉是按主题⽽被年代顺序来编排⼿边资料的。

我们从这个段落中了解到，拦阻神⼦⺠、反对神圣所、阻碍敬拜神的势⼒会以多种形式出现。逼迫形式可能包括威吓神的⼦⺠使其灰⼼丧志，或是狡猾的使⽤政治权⼒打击信徒，致使有些⼈最后不再遵循神的计划。那些⼈逼迫信徒，可能是为了掌握更多的政治权⼒，也可能是出于强烈的骄傲或报复⼼态。圣经也指明凡信靠基督的⼈总会⾯临世界的仇恨。耶稣⿎励跟随者说，为义受逼迫的有福了；彼得则劝勉读者要预计到逼迫的事，因为基督也曾为他没有做过的事受苦（彼前三13~18）。

灵修分享

许秋诚2021年2⽉18⽇经⽂：以斯拉记5～6章

继续重建圣殿

经⽂的结构：

⼀、再兴圣殿之⼯（5:1～17）

⼆、经历神的保守（6:1～12）

三、圣殿顺利完竣（6:13～22）

圣殿的重建是被掳之⺠的盼望，圣殿的重建是在神的计划和⼼意之中，因为这是神亲⾃给以⾊列⺠的应许。按着神的时侯临到，神必要亲⾃成就祂⾃⼰的⼯作。虽然圣殿的重建会经历到拦阻和暂时的停⼯，但没有⼈可以改变神的计划，在神所定的“时侯”，神必亲⾃兴起祂的⼯作。

可以说圣殿的重建，成为了被掳之⺠暂时的盼望。他们期盼透过圣殿的重建⽽回归神的⾯前。但地上有形的圣殿，不可能使他们永远活在真实的敬拜之中，也不能成为他们真正的盼望。虽然圣殿的重建带来了暂时的复兴，但他们还是会很快活在悖逆之中。然⽽神要为被掳之⺠所重建的圣殿，是可以存到永恒，是可以翻转⼈的⽣命，是可以将⼈真实的带到神的⾯前的。就是耶稣基督的死来成就，祂要⽤⾃⼰的身体来重建神的殿。

“耶稣回答说：“你们拆毁这殿，我三⽇内要再建⽴起来。”犹太⼈便说：“这殿是四⼗六年才造成的，你三⽇内就再建⽴起来吗？”但耶稣这话是以他的身体为殿。（约2:19～21）

经⽂以斯拉记5章，让我们看到神透过先知来兴起圣殿之⼯的重建。虽然重建圣殿之⼯在前⾯受到阻拦⽽停⼯了⼀段时间，但神仍然在掌权，神按着⾃⼰的时侯为以⾊列来成就神的计划。当撒拉铁的⼉⼦所罗巴伯和约萨达的⼉⼦耶书亚，带领百姓起来动⼿建造神的殿时。我们看到恶者的⼿再⼀次起来要拦阻神的⼯作，他们想尽办法要达成⾃⼰的⽬的。然⽽他们的诡计在神的⼿中，却成为建造圣殿的帮助。他们想透过奏告⼤利乌王来阻⽌圣殿的重建，⽽神却透过这样的⽅式，使得⼤利乌王更是加倍⽀持神殿的建造。

在经⽂6章1～12节，当⼤利乌王得知这件事情时，他亲⾃降旨，要寻察典籍，查看事情的缘由。⽽事实正如犹⼤⼈所论述的。经⽂让我们看到这是神施恩的⼿在⼯作，神亲⾃籍着⼤利乌王来成就圣殿重建的⼯作。⼤利乌王亲⾃降旨：“不要拦阻神殿的⼯作，任凭犹⼤⼈的省⻓和犹⼤⼈的⻓⽼在原处建造神的这殿。我⼜降旨，吩咐你们向犹⼤⼈的⻓⽼为建造神的殿当怎样⾏，就是从河⻄的款项中，急速拨取贡银作他们的经费，免得耽误⼯作。他们与天上的神献燔祭所需⽤的公⽜犊、公绵⽺、绵⽺羔，并所⽤的⻨⼦、盐、酒、油，都要照耶路撒冷祭司的话，每⽇供给他们，不得有误；好叫他们献馨⾹的祭给天上的神，⼜为王和王众⼦的寿命祈

祷”。

这是神何等⼤的恩典临到犹⼤，⼀群恶者起来阻⽌神的⼯作。神却使他们成为圣殿重建的帮助者，他们需要供给圣殿需要的款项。在神的⼿中，王如同垄沟的⽔，任意扭转。

如今教会在建⽴的过程中，同样会⾯对各样的逼迫和挑战。甚⾄逼迫⼤到⼀个地步，⼀间地⽅教会可能会停⽌公共崇拜⼀段时间，或是被暂时的冲散，福⾳事⼯也会停滞。但神必亲⾃保守祂⾃⼰的教会，作为属神的⼉⼦，我们只需要预备好⾃⼰，带着信⼼和勇⽓来等待神做⼯的时侯临到。因为神必按着⾃⼰的时侯来兴起祂的教会。

经⽂13～22节，在神的保守和恩典之下，圣殿的重建很快就竣⼯，在⼤利乌王六年，圣殿的重建得以完⼯。百姓开始为圣殿献上感恩的礼物，以及在圣殿中透过献祭来敬拜神。

从被掳后，到圣殿重建，以⾊列⼈得以在神的⾯前守逾越节。这是历史中何等重要的时刻。第⼀次的逾越节是为着记念以⾊列⺠出埃及；这⼀次的逾越节同样是为着记念上帝将他们从被掳之地拯救出来。

“从掳到之地归回的以⾊列⼈和⼀切除掉所染外邦⼈污秽、归附他们、要寻求耶和华以⾊列神的⼈都吃这⽺羔，欢欢喜喜地守除酵节七⽇；因为耶和华使他们欢喜，⼜使亚述王的⼼转向他们，坚固他们的⼿，作以⾊列神殿的⼯程”。

这是何等荣耀的时刻，这样的时刻更是指向将来羔⽺的宴席，我们要在神的⾯前来敬拜的时刻。因为那时我们将永远脱离被掳，我们要真正的进⼊到神的荣耀中，这是教会在地上真正的盼望。

2021年2月19日以斯拉记7-8章 徐惠婷

距以色列人第一次归回并建好圣殿之后58年，以斯拉带领了第二次归回。不仅如此，以斯拉还召集利未人归回履行圣殿服侍的职责、领导了恢复摩西律法、禁止与异族通婚等信仰复兴运动。

以斯拉是大祭司亚伦的后裔，其先祖西莱雅是西底家时代的大祭司，希勒家是约西亚王时期的大祭司，撒督则是大卫王时期的大祭司。神的选召是不后悔的，他既拣选亚伦和他的后裔担任大祭司，就没有因为以色列的被掳而改变。照着先知耶利米的预言，被掳七十年后百姓得以归回，并且神预备了亚伦的后裔来重建百姓的信仰生活。

以斯拉不仅根正也苗红。他是文士，且是敏捷的文士，通达耶和华神所赐摩西的律法书，定志考究遵行耶和华的律法，又将律例典章教训以色列人。以斯拉之所以通达神的律法，能以教导以色列人，是因为他自己定志考究遵行神的律法。他并不是好为人师，他乃是非常认真地研究律法，并且首先遵行他所明白的，然后他不单自己遵行，也渴望他人一同来遵行，因为律法上明明写着，遵行律法的人是有福的。圣殿的建筑已经完工，献祭的制度在形式上已经恢复，但是百姓迫切需要教导和牧养，事实上百姓已经偏离神的律法了（比如与异族通婚）。

因此，比外在建筑更重要的是灵命的建造，外在建筑也是服务于灵命塑造，因为神看重的是，祂要人与祂有正确的关系、活出敬虔的生命。

以斯拉不仅注重律法，还很切实的祷告，他组织百姓一起禁食祷告，结果他们一路蒙神保守，平安到达耶路撒冷。这是一次长达四个月的旅程，而且带着妇人孩子，旅途中也有仇敌抵挡他们；但是神垂听了他们的祷告！以斯拉相信神一定保守他们，所以他没有倚靠君王；但他并没有因此啥都不做，他谦卑地来到神面前寻求帮助，并且组织百姓一起禁食祈求。

我们的信仰不是只有理性的知识，更是与神真实的连结！记得雅各书提醒到，你们得不着，是因为你们不求。并且，祷告并不是控制神，或者与神进行功利性的交换；祷告乃是寻求神的怜悯和帮助，信赖神的主权性护理与介入，并将荣耀归给神。百姓在这次经历中感受到神真实的帮助与保护，就更有信心跟随神。

归回本是信心的道路，充满冒险；留在寄居地是更安逸的选择，但却远离神的祝福。我们是更愿意选择世俗的安逸，还是天国的福分呢？在第一次的归回中，利未人就比较少；以斯拉带领的这次归回，一开始竟然一个利未人都没有！后来，在以斯拉的推动下，才有两个家庭加入。利未人没有响应以斯拉的邀请，大概就是因为他们不愿离开已有的安舒环境。然而我们的大祭司却愿意为我们离开天上的宝座成为我们的拯救！以斯拉带领了百姓恢复敬拜，甚至执行了律法的审判，但是我们的大祭司却代替我们承受了审判，使石心换成肉心，使百姓甘心遵行律法。 所以倘若我们能付出什么，乃是因为主为我们付上了所有。求主帮助我们愿意像以斯拉那样，远离世界的安逸，奔跑在属天的道路上，虽然有艰难，但是主必保护、主必引领！

灵修分享 11月15日 约拿书1-4章 杨希伯

==== 拿1-4 ====

第1章

壹．先知不肯遵命（一）

一．约拿的传道呼召 （一1,2）

神差遣约拿往尼尼微城传道，尼尼微是以色列的死敌亚述的首都。我们可以理解先知何以万分不愿到那里去，这是很自然的反应。

二．约拿逃往他施 （一3）

约拿不遵从神的吩咐，登上一只往他施（可能在西班牙南岸）的船离去。伍德荣对于先知抗命作出这样评论：神要他往尼尼微城，即巴勒斯坦东北面五百英里之地。约拿本应往东走，但他却往西走了二千英里。神希望约拿从陆路穿越新月沃地而扺目的地，但约拿却选了令人厌恶的海上行程（犹太人讨厌大海）。神差他往那时最繁盛的大都会，但约拿却走往文明世界边缘一个偏僻的贸易站。耶和华希望与祂的先知结伴同行，但约拿却企图逃离神的同在和祂的大能。

三．海上的大风暴 （一4～10）

然而，耶和华使（直译为猛投）海中起大风，海就狂风大作，甚至使船下沉，危及乘客。那些信奉异教的水手可能是腓尼基人，他们用掣签的方法来找出罪魁祸首。结果显示希伯来人约拿是问题的所在；他正在躲避耶和华。

四．约拿从船上被抛下海，继而被大鱼吞下 （一11～17）

一11～16 “我们当向你怎样行，使海浪平静呢？”这问题显露出人类的典型心态，只管自己利益，那管他人死活。不过，那些信奉异教的老水手却展现人情味的一面。约拿劝他们把他抛在海里，但他们不愿这样做，宁愿竭力荡桨，要把船拢岸。可是，最终他们也迫于跟着做，因为海浪越发向他们翻腾。上帝透过这些异教徒教导约拿祷告、怜悯、顺服神。

一17 耶和华安排了一条大鱼吞下约拿，把他囚禁了三日三夜（这神迹所显示的不是鱼能把人吞下，而是那人竟不被鱼消化）。

第2章

贰．先知得拯救（二）

一．约拿的祷告 （二1～9）

约拿在鱼的胃里向神祷告，赞美主拯救他不致溺毙，却没有要求主救他脱离鱼口。他祷告后便获得释放。他的祷告很值得留意，因为当中包含了诗篇的片段。巴斯德这样分析他的祷告：约拿的祷告中没有半句请求，只有感恩（2～6节）、悔罪（7,8节）和重新立志（9节）。这祷告真是一首赞美诗，一首赞美颂，一首荣耀颂。我知道有一个人曾伸头进入空空如也的面粉桶里，然后唱出荣耀颂赞美神，以表示他对神的信心，深信祂必赐他面粉！然而不单是头，而是整个人身陷汪洋大海的鱼腹里，而能够唱出荣耀颂。这事迹实在是无可比拟的。

约拿的祷告预示以色列将来的悔改。当以色列民承认弥赛亚为救主，他们便在祂祝福之地上得着复兴。

由于第2节提及阴间（Sheol）的深处，所以有人相信约拿事实上已在鱼腹中死去，然后复活过来。不过，希伯来文Sheol可指坟墓、来世和其它事物。这里可能是表达“深处”的诗歌修饰写法，或者如现代谚语所指的“深渊”和“绝境”。纵然约拿并没有实在地死去，又再复活，但我们的主耶稣却使用这位先知来描述自己受死，被埋三日三夜，和光荣地复活（太一二41）。顺带一提的是，这表示基督接纳约拿是历史上的人物，而并不如一些现代传道者所主张，说约拿只是一个比喻中的虚构人物。

二．神的回答（二10）

约拿既承认救恩是从耶和华而来的，大鱼就把约拿吐在旱地上。

第3章

叁．神借先知宣告的信息（三）

一．审判的警告 （三1～4）

耶和华再次命约拿往尼尼微去，这次他遵从了。他进了那大城后，便宣告四十天后这城要被倾覆。

二．全城悔改 （三5～9）

约拿没有想到暴虐的尼尼微人，从上到下全城的人都悔改，从最大的到至小的都信服神，并且宣告无论人或牲畜，从君王到牛只，都要披上麻布禁食。

三．审判撤消了 （三10）

结果，尼尼微获赦免，得脱灾祸。然而，我们从历史中得知，亚述人后来又走回邪恶的旧路，而在神恩典下六十多年之后，他们的首都就被摧毁了。 但是显明上帝的怜悯，只要人有一些悔改，上帝就会延长人的年日，推迟他的审判。

第4章

肆．先知不悦（四）

一．约拿任性的祷告 （四1～3）

对以色列的外邦敌人得到赦免一事，约拿感到十分忿怒。在沮丧泄气之下，他向神求死，可能他害怕亚述再次威胁以色列的安全。

以色列大部分的敌人都受到神严厉的打击，以色列民是期望他们的敌人被毁灭，而不是得拯救。约拿作为传道人，纵使他深明神是有恩典、有怜悯的神，但他也知道象亚述这样的国家，总是注定被神歼灭的。神向亚述（在旧约社会中是以色列人最可怕的敌人）施怜悯，在一般的以色列民眼中看来是极不妥当的事。

二．神锐利的问题 （四4）

耶和华点破先知的良知，问了这样一针见血的问题：“你这样发怒合乎理吗？”约拿本人的悖逆，上帝一直给他恩典，他好像全忘光了。

三．约拿在城外愠怒 （四5）

约拿没有回答，却是走出尼尼微城，坐在城的东边，要看这城究竟如何。

四．有关神主权怜悯的实例教训 （四6～11）

四6～8 耶和华神安排一棵大蓖麻为他遮挡阳光。约拿因此感到舒畅。谁知次日，神竟安排一条虫子把蓖麻咬至枯萎。耶和华又安排灼热的东风和猛烈的日头，令先知发昏，只想求死。

四9～11 然后神提醒祂的先知，如果他为那棵大蓖麻而觉得爱惜，耶和华就更有理由为这城感到爱惜，因这城的人中，单是儿童就超过十二万，牲畜的数目且不用说。

这卷短书的教训是，神爱世人──不单爱犹太人，也爱外邦人。

小结：

约拿可能是因为害怕失败。上帝差遣一个孤单的希伯来先知，要他去全世界最强大的都市，呼召他们在他的上帝面前屈膝下拜。他这样做的唯一可能反应，似乎就是遭受嘲笑，甚至老命不保。传道人都会想去那些人心柔软可塑的地方。

但是他也可能害怕使命会成功，即使成功的机率很小。亚述是个残暴的帝国，它已经向以色列索取贡银，就是一种国际性的保护费，因此如果约拿去警告尼尼微城的人，他们就有机会不必接受上帝忿怒的惩罚而能继续存活，继续威胁着以色列。身为一个爱国的以色列人，约拿可不想和这种使命沾上边。

他对个人失败的恐惧，他对自己宗教的骄傲，以及他对国家的热爱，三者结合成致命的偶像复合体，让他灵里盲目，看不见上帝的恩典，以至于他不愿那需要恩典的整个城市得着恩典；他希望全城的人都灭亡。

太 12:38-41

当时，有几个文士和法利赛人对耶稣说：夫子，我们愿意你显个神迹给我们看。耶稣回答说：一个邪恶淫乱的世代求看神迹，除了先知约拿的神迹以外，再没有神迹给他们看。约拿三日三夜在大鱼肚腹中，人子也要这样三日三夜在地里头。当审判的时候，尼尼微人要起来定这世代的罪，因为尼尼微人听了约拿所传的就悔改了。看哪，在这里有一人比约拿更大！

——让我们从另一个角度来思想耶稣是最终极的约拿。我们在马可福音第4章中看到一件发生在耶稣身上的事，使得我们不禁想起这个旧约圣经中的故事。那时吹起一阵可怕的暴风，而耶稣就像约拿一样，仍在船上安稳睡觉，但耶稣的门徒也如约拿时的水手一般被吓环了，他们叫醒耶稣说他们就要灭亡了。这两件事的结局都是风暴神迹般地止息了，而船上的人也都被上帝的能力所拯救。

但这两件事之间却有一个很大的差别：约拿是被丢到风暴中的海里，而耶稣则是上了十字架——最终极的风暴——就是我们因一切过犯所该遭受到之上帝公义的审判和刑罚。当我与自己的偶像挣扎时，我就思想耶稣，思想祂是如何地为了我而迎面承受这终极的风暴，无助地低下头来交付自己的生命。因祂沉陷在可怕的暴风中，所以我才能无惧于生命中其他任何的风暴；如果祂是为了我而做这一切，那我就知道自己要信靠祂而得到生命的价值、自信以及人生的使命。世上的风暴可能会夺去许多事物，甚至是我今生的性命，但绝不能夺去我永恒的生命。

上帝暗示约拿，祂会用一种约拿不愿意的方式，去爱这个世上强大却失落的城市；在耶稣基督的福音里，藉着这位真正的约拿，成就了这样爱的委身。

整个故事起先约拿没有去，后来他虽然去了，但却完全没有感情。上帝对他的回应是：“你对这个城市没有感情，但是我有。”祂向约拿暗示祂会爱这个邪恶与暴力的城市，但约拿却拒绝去爱。对比约拿的愤怒，上帝却疼爱尼尼微城的十二万不能分辨左右手的，与其中的牲畜。上帝的真爱与约拿的愤怒让我们知道上帝爱所有的外邦人，终有一天他要将这爱进行到底，完全的成就。

这个故事的结局也是非常的特别，因为没有写到上帝责备和解释后，约拿回应的态度是如何。但是这样的结局也是提醒我们每个人，上帝同样问我们这些问题。我们都是偶像的奴隶，以至于我们不在乎那些与我们不同的、很难去爱的人，不论他们是住在大城市或是住在同一个家庭里。我们是否愿意像约拿一样地改变？

灵修分享 11月08日 阿摩司书1-2章 杨希伯

第1章

壹．快要临到八国的审判（一～二）

一．序言 （一1,2）

在首两章里，阿摩司宣告临到八个国家的审判。每段有关审判的宣告都以这些话来作开场白：“三番四次的犯罪”。巴斯德解释这句希伯来的谚语说：这句话不是直指三和四这两个数字，而是指很多了，多得不能再多；那些人的罪恶已多至没顶；说白一点，他们已偏离得太远，完全倾向罪恶。 二．大马色 （一3～5）

首个预言是针对大马色的，大马色是亚兰（叙利亚）的主要城邦。亚兰人与约但河东（基列）的两个半支派打仗，且显然是极其野蛮和残酷（从打粮食的铁器一句看见）。亚兰人的惩罚是被掳到吉珥。

三．迦萨 （一6～8）

第二个预言是针对迦萨，非利士人在这里将掳回来的以色列人交给残酷的以东人。其它被惩罚的非利士中心地为亚实突、亚实基伦和以革伦。结果非利士的余民全被消灭。

四．推罗 （一9,10）

第三个预言是针对推罗。推罗人也曾把掳来的人交给以东，破坏了与以色列所立的弟兄之约。先知也预言推罗宫殿要遭火毁灭。

五．以东（一11,12）

第四个预言是针对以东。以东人是自己兄弟（以扫是雅各的兄弟）的世仇，也是残酷的敌人。因为他们处事毫无怜悯，充满仇恨，他们的城邑提幔和波斯拉将受到应得的报应。 六．亚扪 （一13～15）

第五个预言是针对亚扪。亚扪人征服基列部分土地时作过恐怖的暴行。他们血腥暴力，甚至于剖开基列孕妇的肚皮。他们的君王和首领必定要被掳去，城邑被火烧，经历一场像风暴的战役。

第2章

七．摩押（二1～3）

第六个审判是针对摩押，因为他们将以东王的骸骨焚烧成灰（参看王下三26,27，文中“王的长子”大概指以东王的长子，不是摩押王。）

八．犹大 （二4,5）

这时耶和华感到很不自在，因为祂要审判家里的人：随后两个受审判的就是以色列和犹大！真令人吓了一跳，他们竟与其余六个外邦国家同列。对阿摩司时代的犹太人来说，这是何其羞辱的事！但神借此指出，因着他们的罪，犹大和以色列已失去所有耶和华所赐的特别位分。犹大将被惩罚，因为他们已厌弃耶和华的训诲，他们不遵守他的律例，他们随从虚假的偶像。

九．以色列 （二6～16）

二6～8 至此，以色列民要为阿摩司的斥责而鼓掌。但轮到他们了，他们的欢呼顿成羞辱！以色列被惩罚，因为他们欺压义人和穷人，他们行极度荒淫的事，他们把别人所当的衣服留过夜，又在殿中喝醉，他们买酒的钱，是从勒索和受贿而取得的。

二9～12 随后，神覆述从前对以色列的恩慈──祂除灭了阿摩利人，这些人象香柏树和橡树在迦南地居住。祂拯救以色列人出埃及地，又兴起拿细耳人，向他们显示分别为圣的生活。但以色列人竟使拿细耳人变坏，又嘱咐先知不要说预言。

二13～16 结果，神将要粉碎他们，不让他们逃脱，并以亚述人来击败他们。即使最有能力的人也不能拯救自己，腿快的不能逃脱。

w

小结：

1）耶和华神是全地的主，不只是以色列的主。他审判全地，万事万物都在他都不能逃脱他的审判。他的眼目鉴查全地，唯有他才有资格进行最终的审判。

2）阿摩司是犹大的先知奉召前往北国以色列宣讲。当耶和华神的审判最终指向了犹大和以色列。当审判临到犹大时，以色列一定很高兴，以为上帝是为他们伸冤，审判了列国又审判了犹大。但是这些审判竟然只是引言，接下来的经文和后面所有的章节的经文主要就是严厉的审判以色列，前面审判列国和犹大只不过是引言。

上帝的审判不是让人觉得自己的公义得到伸张，而是让人觉得自己完全的不公义，如果面对圣洁的神，上帝要伸张他自己的公义，人只有面临审判的份。所有的政治思想，哲学思想都要先定罪错误的他者，然后使得自己站立在义人的位置上。如希腊哲学定罪情欲肉体物质的败坏，才能赋予人的纯洁思想、精神领域的圣洁地位，才有禁欲崇尚精神的解放。马克思主义要定罪资本家，定罪掌权者的罪，然后树立无产阶级的义人地位，他的革命才有正义的基础。弗洛伊德需要定罪传统的道德与宗教的束缚，给予人无约束自由的义人地位，才有性的解放救赎。一切的宗教同样是定义别人的罪，抬高自己的义，使得自己的行为成为救赎者。

福音里却是有着深刻审判信息的内涵，福音和世人不一样，福音不是定义别人的罪，而是深刻的定义人自己的完全堕落，人的罪的深刻性，人心比万物都诡诈，坏到极处。这样神的义才能临到认罪的人。在福音里的人不妖魔化任何的人和事，而是深刻的知道自己的罪，不偶像化自己或别的人或物，而是只尊崇上帝。福音里的人认罪就等于接受耶和华严厉的审判，不逃避最深的定罪。因为只有如此我们才能对自己彻底的绝望，转向上帝，转向唯一的救主耶稣基督。

灵修分享 11月09日 阿摩司书3-4章 杨恩霖

3章：阿摩司的第一篇讲道宣告了

①神惩戒以色列的理由;

②不得不宣告以色列灭亡的先知使命;

③撒玛利亚的灭亡和余剩者的拯救;

④偶像崇拜和世俗的享乐所带来的灭亡。

*******************

1-2节：神的话攻击以色列，要追讨他们一切的罪孽，因为他们与耶和华神之间的生命关系非常独特，是神的子民，因此他们的罪行就显得更加严重，他们将受的惩罚会更加严厉。

3-8节：先知宣告神审判的理由，任何事情都有因由。阿摩司连问了七个因果关系的问题， 最後一条问题乃是高潮所在：灾祸若临到一城，岂非耶和华所降的麽？这事并不出奇， 因为神事先已借祂的众先知把这些事揭示了。

9-12节：亚实突（非利士）和埃及获邀去见证在撒玛利亚发生的各种欺压、不公、强暴和抢夺财物等事。这些罪行导致亚述人攻击以色列地。只有一小撮余民能生存下来，这生动地形容他们为被狮子吞噬之羊的剩余部分。

13-15节：当神审判以色列的那天，神将连根拔掉耶罗波安之后一直信奉的伯特利的偶像宗教。在此处宣告他们所信赖和依靠的偶像将被破坏,而且还宣告将要破坏君王和贵族腐败的巢穴,即宫殿,从而惩罚痴迷于偶像崇拜的宗教堕落和沉浸在奢侈和享乐的政治罪恶。

4章：阿摩司的第二篇讲道：

宣告：

①奢侈的以色列富有阶层的审判;

②越陷越深的偶像崇拜罪行;

③叹息听到了神的警告,却仍不回头;

④神的更严厉的审判将要降临的警告等。

****************************

1-3节：对撒玛利亚有钱人的审判言词：

巴珊的母牛，可以说是指过着奢华生活的贵夫人。但是根据下一句来看，就没有必要一定把“母牛”限定在女人身上。“母牛”也许是表明肥美的一种描写。

作者用巴珊母牛讽刺称呼撒马利亚有钱人的奢华，以及他们富贵生活的声色犬马。他们自私自利，为满足一己穷奢极侈的生活，就去欺压那些无依无靠的贫寒人，因此他们必定会受到严厉审判。

他们要被掳往亚述，作者形容她们被鱼钩钩去，指侵略者对待她们好像对待一群倔强的牛一样，他们失去自由，任人左右的悲催结局。

4-13节：

神相当讽刺地邀请他们继续敬拜偶像，将祭物带往伯特利；那里没有东西是献给祂的。

因此，他们遭到

1）粮食缺乏（6 节）、

2）旱灾（7,8节）、

3）旱风、霉烂和蝗祸（9节）、

4）瘟疫、战争、屠杀（10节）

5）大灾祸（11节）。

这些事的打击，百姓仍没有归向神，也没有寻求万军之耶和华。

提醒和警戒以色列人必须要准备好与神争战，同时也是一种呼吁百姓要敬拜神，如果他们能全然尊崇耶和华奇妙的名，还是可以悔改，活下去的。

灵修分享 11月10日 阿摩司书5-7章 石伟

阿摩司书第五章至第六章是阿摩司的第三篇讲道。阿摩司是以“当听”来作为这篇讲章的开始：“以色列家啊，要听我为你们所作的哀歌”。在这篇讲道中阿摩司不仅劝告堕落的以色列悔改，还发出叹息的警告，提到以色列将要临到的审判。因此，这两章可以分为两个部分。第一部分是从五章1~17节，讲到关于悔改的呼吁。而第二部分从五章17~六14节，这部分是讲到将要来到的审判。

关于悔改的呼吁这一部分（五1~17），阿摩司是以为沦陷的以色列哀哭来作为开始，而以将要来的哀歌作为结束。这部分在文学上刚好呈交叉对称结构：

a 为沦陷的以色列哀哭（五1~3）

b 悔改的呼吁：寻求我就必存活（五4~6a）

c 谴责以色列的不公（五6b~7）

d 中心点：有关耶和华能力的颂歌（五8~9）

c’ 谴责以色列的不公（五10~13）

b’ 悔改的呼吁：你们要求善，不要求恶，就必存活（五14~15）

a’ 将要来的哀歌（五16~17）

这个结构一开始为以色列的败亡所作的哀歌马上抓住读者的注意力；在必定会发生的审判和指责之间是两次悔改的呼吁。中心部分是赞叹耶和华令人敬畏的能力：祂是大能的，祂是轻慢不得的！中间的部分阿摩司赞美神是：1、创造天上星星的创造主；2、使昼夜更替变化的宇宙的掌权者；3、使海水变为雨的神；4、与以色列立约的耶和华；5、掌管世上强者的大能的神。

而这样的结构也带出非常重要的信息：耶和华计划要毁灭悖逆的以色列；但如果百姓悔改的话，祂就会赦免他们。悔改的呼吁一再出现，形式配对，突显其重要性。

而到了第五章的18节开始，阿摩司从哀歌转到“有祸”这个字开始，这个通常是先知书用来开始祸哉神谕的叹词。从哀歌和悔改呼吁的体裁突然转变为祸哉神谕，这标识着这是一个新的单元开始。

而这一段关乎将要来的审判（五18~六14）在文学结构上也是称对称形式：

a 将要来的灾害（五18~20）

b 耶和华厌恶和鄙视的（五21~24）

c 被掳的警告（五25~27）

d 中心点：七重的灾祸（六1~6）

c’ 被掳的警告（六7）

b’ 耶和华厌恶和鄙视的（六8~10）

a’ 将要来的灾害（六11~14）

在这个关于将要来的审判的信息的中心（六1~6节）让我们看到什么是真正有祸的生命，这个其实和耶稣在马太福音二十三章那边对法利赛人和文士的指责形成对比。那些谋取自己利益的人，不过是在照顾自己的身体所需；然而，他们的舒适，却要成为他们的祸患。这里描述了那些轻狂自高、自觉安稳、纵情声色、骄奢淫逸的人，必被神讨罪、惩罚。满不在乎、轻忽的罪人，无论在哪里，都是身处危险之中；而那些身处锡安，但却愚蠢虚妄、空浮自信、滥用惠利的人，则更是身处极大的危险境地。许多人幻想着，以为自己是神的百姓；但是却生活在罪中，效法着世人的罪孽。我们在其他人毁灭的结局上，要警醒，不可自觉安稳。那些只知道追逐自己的属世欢愉之事的人，对别人的患难满不在乎；这样的人，是对神的极大冒犯。人若把自己的幸福寄托于感官的欢愉之上，把自己的心系于其中，那么，他们的欢愉就会被公义地夺去。那些掩耳盗铃、以为祸患还远的人，会发现，祸患就在眼前。

而第七章是讲到先知所见的异象。第一个异象是关于蝗虫的异象（1~3）。蝗虫常代表灾难，它使出产毁坏，田地荒芜，无以为生，幸有先知代求，得以免去。神降灾常是不得已的，对待罪唯一的办法就是惩罚，宽容罪就仍然存在，神赦免的目的也是叫人不再犯罪。

第二个异象是关于火灾的异象（4~6）。这灾如第一章所说的以降火烧灭一切，但先知又求神止息，因雅各微弱、担当不起，神就后悔将灾免去，表明神是何等的慈爱怜悯。

第三个异象是关于准绳的异象（7~9）。准绳是造墙的依据和标准，而律法应当是以色列建立的准则，但以色列违背律法，不合神的要求，被衡量显出亏欠来，而将被拆毁。两次赦免、免灾之后，神不再宽恕，吊起准绳就是要施行刑罚了。 10~17节是一段历史插曲。这事件的发生是一名偶像敬拜的祭司控诉先知言论的可恶。这段经文使我们领会忠于神的人招受攻击，而先知所面对的，乃是有权势的人的反对，甚至有生命之危险。但阿摩司并未退缩躲避，反而更将神的判语一一道出，可见“顺从神不顺从人”是理所当然的。在信仰的争辩上，让我们同有为道不屈的精神和心志。

灵修分享 2021年11月11日 阿摩司书8～9章 许秋诚

审判与复兴

经文的结构：

一、以夏天的果子晓谕审判（8章）

二、主必审判恶人无一得脱（9：1～10节）

三、出于恩典神复兴以色列（9:11～15节）

在以色列的历史中，不断贯穿的一个大主题就是——审判与复兴。审判是因着以色列的偶像崇拜，因他们离弃了曾经用大能的双手，将他们从埃及为奴之地领出来的耶和华。因着神公义的审判，他们的结局就是被抛在万国中，重新成为列邦的奴隶。然而因着神与他们立恩典之约，出于神的拣选和恩典，神必再用大能的双手，将他们从被掳之地招聚回来，使他们重新活在对神的敬畏之中；使他们离弃偶像崇拜，单单的敬拜侍奉神。

阿摩司书也同样以这样一个大主题展开。尤其在最后8～9章中，在经文8章一开始，先知就得到主耶和华的启示，指示他一件事情。神透过一筐夏天的果子，让先知认识到，以色列的结局已经到了。“主耶和华说：“那日，殿中的诗歌变为哀号；必有许多尸首在各处抛弃，无人作声。”夏天也是一个收获的季节，当农夫将果子收进筐子里时，本应该是一个喜悦的日子，本应该本庆祝。然而经文描述这一筐的果子虽然收在筐子里，但果子的内部已经腐败了，这是筐内里已经坏透的果子，虽然果子的外表看起来是好的。但他们已经没有任何的使用价值，他们的结局就是被抛弃。

神用这样一个形像的比喻，来描述以色列现今的光景，正是一筐内里坏透了的夏天果子。因此在经文8:4～6节指出他们罪来，他们欺压穷乏和困苦之人，他们活在宗教虚假的外壳之下，他们盼望月朔赶紧过去，好使他们可以作生意。在生意场上他们“卖出用小升斗，收银用大戥子，用诡诈的天平欺哄人，将坏的麦子卖给人”。他们不怜悯贫寒人，也不顾念贫乏人，甚至将他们当作奴隶来买卖，用很低的价格来交易他们。因此整个以色列充斥着宗教的堕落、道德的沦丧，人性的扭曲之中。在面对以色列如此的罪恶之下，神容忍他们的时候到了。

经文11～14节是对以色列面对审判原因的总结。“主耶和华说：“日子将到，我必命饥荒降在地上。人饥饿非因无饼，干渴非因无水，乃因不听耶和华的话”。

这给我们现今的教会是一个极大的提醒。以色列作为旧约中属神的子民，他们的历史，也必然成我们今天教会的借鉴，因为现今的教会也正处在这样的光景之下。教会很容易因着外在建筑的辉煌，人数的众多，治理的次序及证道的恩赐而忽略了我们内在生命与神的关系。使我们远离外在虚假的生命，而活出基督荣耀的见证。

经文9：1～10节，论到因着以色列的罪恶，神必审判恶人。神让先知看见以色列偶像崇拜的结局。主站在祭坛旁，祂要亲自拆毁以色列的偶像。神的审判也要从以色列的偶像开始。祭坛原本是一个献祭赎罪的地方，是单单敬拜神的所在。然而他们在这里敬拜金牛犊，他们的信仰全然落在抵挡神之中。金牛犊的敬拜所导致的结果就是神的愤怒和咒诅。神要敲碎他们的柱像，拆毁他们的假神。并使这群偶像崇拜者无容身之地。经文用一种夸张的手法，来描述神审判的可怕，就是无论以色列人是上天还是下地，还是躲入海中，都无一人能逃脱。甚至“虽被仇敌掳去，我必命刀剑杀戮他们；我必向他们定住眼目，降祸不降福。”

这样的审判是何等可怕，神要将以色列从应许之地全然的赶除。这是让人感到震惊的，曾经神用大能和神迹将以色列从埃及为奴之地领出来。然而现今却要将以色列灭绝在应许之地，要将他们全然赶出。难道神在做无用功吗？难道神不是信实和慈爱的吗？难道神忘记了神与亚伯拉罕之约了吗？ 阿摩司书的经文9：11～15节，最后给了我们答案。神不是要将以色列人带出埃及，然后将他们杀死在旷野。而是要使他们得着全然的救赎，就是要让他们彻底的离弃偶像崇拜，而活在单单敬拜侍奉神之中。神要使以色列人被掳归回，神要使他们籍着被掳来管教他们，最终的目的，就是使以色列能够真正成为君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民。 感谢神！神最终的应许在基督里完全的成就，神的儿子、真正的大祭司，真正的君王，来到这个世界，为我们成就了救赎之恩，使我们今天得于真正的出离埃及的奴役，要叫我们宣扬那召我们出黑暗、入奇妙光明者的美德。

【撒上2:5】素来饱足的，反作佣人求食；

饥饿的，再不饥饿；不生育的，生了七个儿子；多有儿女的，反倒衰微。

【撒上2:6】耶和华使人死，也使人活；使人下阴间，也使人往上升。

哈拿的祷告实际上是一首预言诗，一方面指向以利家的结局，原本是祭司，享受上帝的供应而服侍神，以利有两个儿子，此时以利的儿媳妇也怀孕（【撒上4:19】以利的儿妇、非尼哈的妻怀孕将到产期，她听见 神的约柜被掳去，公公和丈夫都死了，就猛然疼痛，曲身生产。），相比于哈拿，可谓是丰盛无比，然而以利却无法活出那丰盛供应所应有的生命，既无法作为一位士师，引导以色列人的属灵生活，也无法作为一位好的父亲，严格教导孩子，遵行上帝的律法，所以往后看我们便会知道以利家的结局到底如何；而这首诗更加长远的也预言了那真正的受膏者耶稣基督。在这个世上，什么是真正的丰盛呢？我们应该去思考这个问题，对于非基督徒而言，可能这个问题因人而异，也不好回答，然而对于基督徒而言，与基督联合，便是丰盛，生命与神相连，必是丰盛，因此对于哈拿而言，她虽无子，但是藉着所信靠的，她便有了，哈拿非常聪明，她并不是以孩子来作为与神的交易，有了孩子，就淡忘了神的恩典，而是履行了诺言，将孩子献给神，让他在上帝面前侍奉，神才是那赐予以及我们所渴慕的唯一，除此之外，别无其它，我们应当警醒，莫把所求之物放在我们内心更高的位置，以至于超过了赐予的上帝，那便是我们的愚笨了。

12-17叙述了以利的两个儿子作为祭司的肆意妄为，违背神的律法；22-26记载了以利对他孩子的教导以及那种无力与纵容，中间则是叙述撒母耳的成长，这种三明治的叙述结构，虽前后的内容令我们瞠目结舌，看见当时人属灵的昏暗，但仍然突出中间那一段，便是撒母耳的成长如何合神心意，并且哈拿也因为顺服上帝而蒙受极大的祝福

（1）神的律法并非禁止祭司不能够吃祭物，只是需要按照上帝所吩咐的方式来吃，也就是说，吃祭物，【利7:5】祭司要在坛上焚烧，为献给耶和华的火祭，是赎愆祭。【利7:6】祭司中的男丁都可以吃这祭物，要在圣处吃，是至圣的。

【撒上2:15】又在未烧脂油以前，祭司的仆人就来对献祭的人说：“将肉给祭司，叫他烤吧！他不要煮过的，要生的。”他们随意更改律法当中对献祭礼仪的规定，本质上是不敬畏神，并且看重肚腹的满足。

（2）以利对自己孩子的教导是有的，但是程度远远不够，他已经知道他儿子所犯下的过犯，样样都可致死，虽警告而不迫切，在后面，有神人来向以利发预言，说的不错，他说：以利尊重二字过于尊重神，这是以利最大的问题。

（3）我们要思考撒母耳从小被放在这样的处境中怎么会好呢？

在中国古代有孟母三迁的故事，意思就是环境对一个孩子的塑造，我们也都承认，孩子的教育受到环境极大的影响，因此我们理所应当带领孩子远离不好的环境，在这里我们甚至可以略微延伸思考公立教育与C教育的问题，撒母耳的老师以利，两眼昏花，属灵昏暗，两个大哥哥为所欲为，实际上，撒母耳没有很好的环境，随时都有可能被带歪，但很重要的一点是，撒母耳是被真正献给神！环境影响人这点固然不错，但是在一个属灵环境普遍昏暗的一代，哈拿如此清楚的将唯一的儿子献在神的面前，不是为了交换，就证明上帝在一个无论多么黑暗的世界都在掌管，都会兴起忠于祂的人，撒母耳也是如此，环境如此糟糕，但神依然有能力在这个环境当中去塑造一个忠于祂心意的仆人。这对于我们现在有两方面的应用：a.我们要相信，这个时代无论多么黑暗，上帝在塑造和他心意的人，即便这样的人很少，但是上帝必定兴起他们！上帝在昏暗的时代掌权，我们对上帝要有信心；b.我们真正把孩子带到上帝的面前了吗？还是带到竞争面前，带到兴趣班面前，带到追名逐利的训练场面前，我们是否每天向孩子传讲神的话语，我们是否每天活出那忠于上帝的生命，我们是否每天在孩子面前，在上帝面前悔改，承认自己是罪人，我们是否不断的引导孩子来认识这位我们所信靠的上帝，如果没有的话，那么我们要悔改，不管我们选择的是公立教育，还是C教育！

灵修分享 2020年10月18日 撒上3-4聂彤

《撒母耳记上》第3章，讲到上帝向撒母耳显现，或者说是对撒母耳的“呼召”。无论有多少书论及“神的呼召”这题目，对每一个接受呼召的人而言，那呼召仍旧是个奥秘：这真的是从神而来的信息吗？若是，我们如何能够得知呢？撒母耳透过可听见的声音接受呼召，但他最初并未准确辨识它的来源。他接受的信息，具有一切真理最直接的力量，但只有在后来才终于能证实，他的确听见神的声音──当事情证明神的话语是正确的时候。撒母耳是这样被带进先知的呼召。其实他早就已经委身于祭司的服事（1），现在，他的服事又进入一个新层次，因为他领受了耶和华的话语，在他的祭司职务上，又结合了先知的工作。在人需要知道“耶和华对他们所说的话语”的时代，这使他成为这地上非常突出的角色，因为“当那些日子，耶和华的言语稀少”，并且，他们正面对着强大的敌人——非利士。撒母耳已经知道：无论是对那要传讲的信息，或是要

领受的听众，祂的话并不都是那么轻易入耳的，但他仍要继续传讲神的信息，无惧于后果究竟如何，以致能在这地上确立神的法则。撒母耳长大成人后，突显出这一点的，乃是群众持续看出耶和华与他同在，撒母耳所说的都经证明为对，这事实更确认了他的服事。所以，从但到别是巴所有的以色列人（也就是从北方的边界到南方的边界），都一致承认撒母耳具有神所赐的权威。事实上，他就是耶和华的先知，是继续领受祂话语启示的。一位 nābîʾ（先知），蒙神呼召承担特别职责──传扬祂的话语；nābîʾ 这希伯来词语的字源与意义，曾经有过非常多争议，但 最 有 可 能 的 一 个 来 源 是 亚 喀 得 文 动词 nabû（ “呼召来尽职”，尤其是指一个人蒙诸神呼召）。撒母耳在这一章中，以及他一生中的经历，完全支持这样的字源，因为整个着重点都在于“耶和华的主动”。耶和华说话，祂的仆人就倾听、顺服。撒母耳自己的意志是降服于神的命令。在耶和华这一面，祂尊荣祂的话语与祂的仆人；仆人可以在神里面稳妥无虞，所以能够坦然无惧

地站立在世上“大人物”的面前。撒母耳的角色完全不同于一个想要诱使神只顺应他欲望的宗教家；事实上，恰好反向：撒母耳毫不含糊地代表了耶和华对祂百姓的命令。结果一定是悔改与革新，不然就是某种刑罚（3:19-21）。

从《士师记》的记载看，在士师时期，非利士人就已经数度入侵以色列领土，并且成功地占领其一些地方，甚至但支派的人都被迫迁移到北方去（士十八），这其中大部分的原因是以色列人的违背神。而耶和华反复藉士师的口，对以色列人发出的警告，并未受到注意。第4章，以色列人与邻邦非利士人的关系，又变得紧张起来，并且在对战中以色列人败北。而受到挫败显然是难以想象的，与部队在一起的长老立刻就质问其缘由。如果他们曾经留心听过撒母耳的话，就不会如此吃惊了。他们假定耶和华应该要为他们的挫败负责任，这是正确的；但以为把约柜抬出来游行，就足以弥补他们轻忽“神的律例、典章” 之罪，那可就错了。「柜」

或「箱」包含着神的律法，以色列人在耶和华主动订立的约下，乃是委身于这律法的。认为有约柜与他们同在（而以色列人领袖的内心毋须改变），就能翻转命运，正表现出他们对属灵事物的迟钝。何弗尼与非尼哈这两人的名字出现在故事的这个地方，在先知两度发言宣告他们灭亡的噩运之后，更显出了不祥之兆（2:34；3:13-14）。

第3章的主题为“同在”，正与第4章“离开”的主题相对。神与顺服祂，敬畏祂的撒母耳同在，并呼召他进一步事奉；神藉一连串的“死亡”，表明祂离开悖逆之家！

撒⺟⽿记上5-6章

1）以⾊列⼈为失去约柜⽽悲哀哭泣，但是他们

却没有勇⽓去夺回来。他们就这样轻易地失去以

⾊列的荣耀；因此，神要以他⾃⼰的⼤能膀臂兴起

奇妙作为。神要以此显明，当神与⼈的约被离弃和

毁坏的时候，约柜本身就不值什么。神圣的记号本

身，并不能约束神，也不应是我们舍本逐末⽽信靠

的对象。

他们把约柜放在⼤衮庙，是当作战利品，来荣耀

他们的⼤衮神。就像他们当初对待参孙⼀样，洋洋

得意，⾃吹⾃擂。⼤衮神像两次仆倒在约柜前，脸

伏于地。并使得亚实突⼈和迦特⼈、以⾰伦⼈，

凡约柜送到的地⽅的⼈都⽣了痔疮。

说明了撒旦的国度，也必将这样仆倒在基督的国

度前；谎⾔必败于真理；亵渎神的⼈，必在属神的

⼈⾯前溃败；在那信⼼之⼈的⼼中，败坏的情欲与

罪恶，也必要被除去、让位于恩典。即使是当我们

的信仰的环境跌⼊低⾕的时候，我们也能够确知，

胜利的⽇⼦⼀定即将来到。

2）七个⽉之久，⾮利⼠⼈因他们中间的约柜的缘故，在神的惩罚和所降灾祸之下。他们说，⼀定要把约柜送回，不可像埃及⼈和法⽼那样。这话也可以告诉今⽇顽梗的罪⼈；神从前的审判与惩罚，应当成为对今⽇罪⼈的警告。

他们还献上赔罪的礼物，按他们所设想的赔罪⽅式，是要造痔疮的像和⽼⿏的像，以此表明他们承认⾃⼰所受的神的惩罚；这些像，要⽤⾦⼦制造，表明他们愿意以昂贵代价来赎买与神的和平。这些像，各要有五个，是照⾮利⼠⼈⾸领的数⽬。他们完全不知道，按着摩⻄律法所启示的，灵魂的赎罪，只能借着⾎，⽽不是⾦⼦。⾮利⼠⼈不但不敢要赎⾦，还要⾃⼰倒贴财富，献上⾦⼦；正如埃及⼈放以⾊列⼈⾛的时候，要被迫送给以⾊列⼈许多许多⾦银财宝。显明上帝的救赎再⼀次的显现，神的作为⼈抵挡不住。

将两只未曾负轭有乳的⺟⽜套在⻋上。他们要以此试验看⽜⻋是不是能⾃⼰⾛到以⾊列地去。神再次忍耐这些未受割礼的⾮利⼠⼈，忍耐他们的试探。神的意旨安排使愚鲁的牲畜也要听命，成就神的旨意。这些⾮利⼠⼈的⾸领跟在⽜⻋后⾯，惊奇于这神迹；那些以为⾃⼰能胜过约柜的⼈，现

在不过是如家仆⼀样，乖乖地跟在后⾯。

3）伯示⻨⼈的罪。他们擅观神的约柜。约柜本

应是在神的会幕中，幔⼦内的⾄圣所中，代表上帝

的同在和荣耀，即使是⼤祭司也只能每年看⻅⼀

次。伯示⻨⼈出于要满⾜⾃⼰不当、罪恶的好奇⼼，

擅观约柜的⾥⾯等等。⼈探究那些不属于⼈、属于

神的隐秘事情，这是对神的冒犯与得罪，更是出于

⼼中对约柜的轻看、蔑视和不敬。轻看与蔑视神的

律法典章，是极⼤的冒犯神的罪。他们为此罪所受

的惩罚：因为擅观约柜之罪，神击杀了他们。神多

么地看重约柜的荣耀！他决不让它被⼈亵渎。不要

愚妄，因为神是欺哄不得的。那些不敬畏神的良善

与恩典的⼈，必要感受到神的公义审判与惩罚。

伯示⻨⼈说，谁能在耶和华这圣洁的神⾯前侍

⽴呢？圣经也发出这个问题？谁能来到那⼈所不能

靠近的光⾥呢？谁能在神的审判⾯前站⽴呢？主耶

和华阿，你若究察罪孽，谁能站得住呢？你不要审

问仆⼈。因为在你⾯前，凡活着的⼈，没有⼀个是

义的。惟独你是可畏的。你怒⽓⼀发，谁能在你⾯

前站得住呢？

这话，也是蕴含着指向那后的、完全的审判----谁能在约柜之神⾯前，站⽴得住呢？然⽽，我们知道，在神⾯前敬拜，并⾮是不可能；借着基督，我们被呼召、被⿎励，我们能够前来站在神的⾯前敬拜他。唯有基督成了我们在上帝⾯前敬拜的遮盖，上帝的圣洁公义的荣耀今天没有击杀我们，完全是因为基督宝⾎的遮盖，基督义的替代。求主借着这两章经⽂让我们认识到上帝的荣耀，不是⼈可以去利⽤的⼯具，正如以⾊列⼈利⽤了，却打了败仗。上帝亲⾃维护⾃⼰的荣耀，不是我们凭着⾎⽓去扶助和参与的。上帝完全的荣耀是⼈不能领受，除⾮借着耶稣基督的义，没有⼈可以与圣洁的神同在。

求主让我们常有敬畏之⼼，使得世⼈看⻅我们的敬畏，就认识上帝的圣洁。求主也使我们有感恩之⼼，使得世⼈知道上帝的恩典借着耶稣基督可以全然的释放我们，使我们每天因为在基督⾥的敬拜⽽欢呼。

灵修笔记 10月20日 撒上7章 杨恩霖 1-2节：约柜最终回到了离示罗相近的基列耶

琳。据记录约柜在此地的亚比拿达家中存放了20年。在2节后半部说20年后，以色列全家都倾向耶和华。

约柜，代表神的同在。约柜的回归，表示神回来了，要与以色列人在一起。这是好的开始，“倾向耶和华”，百姓的心归顺耶和华，过去他们的内心充满了各种偶像，金钱，成就，物质，财产和名誉等等，但如今这些偶像被赶离，耶和华上帝成为他们心中的首位。

其实，2节的后半部是对3-17节的总结，3-17节是在说明以色列人的心是怎样倾向耶和华的，这与撒母耳的事奉是离不开的。

撒母耳有三个职份，分别是先知，祭司和士师。

3-4节是撒母耳作为先知教导百姓上帝的律法，引导百姓走向悔改和更新的道路。巴力和亚斯他录是以色列人敬拜的主要的外邦神，因此以色列人的生活方式与迦南人无异，充满了淫乱，战争和暴力。撒母耳作为神的代言人，向以色列人尽他作为先知的职事，呼吁百姓除掉偶像，归向真神。

5-6节，9节是撒母耳作为祭司，他藉着祈祷和献祭，重新确立了神与以色列之间的立约关系。

米斯巴圣会是以色列历史上具有里程碑性质的会议，是以色列人回归神的转折点。

以色列人打水浇在耶和华的面前，象征着洗净群体的罪孽，撒母耳就为此而祷告。“打水浇在耶和华面前”这个可见的记号强化了神对认罪的回应。

撒母耳在米斯巴审判以色列人，他这时的角色乃是一位祭司，显出了他作为牧者对百姓的关怀，特别是指出背道的百姓与他们圣洁的神之间的盟约的关系。

7-14节是撒母耳作为士师，率领军队打败非利士军队，拯救陷入困境的以色列人。

当以色列人要转向真神时，仇敌总是不甘愿的，它藉着非利士人来破坏这个历史性的神圣的时刻。7节当非利士人看到以色列在撒母耳的领导下凝聚成为一体时，他们感到巨大的威胁，所以想先发制人入侵以色列。起先以色列人还是很惧怕非利士人的，求撒母耳要不住地为他们呼求耶和华。

献上一只还在吃奶的羊羔作为燔祭，向神表明绝对的委身，愿意与世俗完全决裂，从此要作被神使用的贵重的器皿。

当以色列人完全归属神时，神就为他们争战，非利士人完败在以色列人面前。这场的胜利也导致了非利士人从此被制伏，在撒母耳执政的时候，非利士人都不能压迫以色列人。

这场战争胜利后，撒母耳立了一块石头，称为“以便以谢”石，记念神的大能的帮助和拯救。这是以色列人对神的回应。这样的方式帮助人回忆神在过去的胜利，会使后来的人得着信心与力量。就如我姑姑写了《夜间的歌》，常使我想起神是怎样帮助我姑姑的，会促使我走投无路的时候可以转向神。

撒母耳被神呼召成为以色列的士师，他的一生没有违背神给的托付，忠心于督促以色列人与耶和华神建立正确的立约的关系。

撒⺟⽿记上第⼋章开启了撒⺟⽿记上崭新的篇章。1~7章为建⽴以⾊列君主制做了铺垫。8~12章讲述了以⾊列第⼀位王上任的相关事件以及此事给这个神治国家带来的基本变化。1~7章有两个重点。初的关注点是撒⺟⽿的出⽣及他成⻓为先知和⼠师。然后经⽂清晰描绘了国家的安全如何与忠于圣约密不可分。因此撒⺟⽿就成了神为以⾊列从⼠师时代过渡到君主时代⽽提前预备的⼈。他膏⽴了初的两位王扫罗和⼤卫，并在这⼀神治国家结构重组的关键过程中维持了圣约的连续性。

神原本就有意要为祂的⼦⺠⽴王，神曾经对亚伯拉罕说，将有君王从他的后裔⽽出。雅各预⾔了将有⼀位君王从犹⼤⽀派出来。虽然神有意为他⼦⺠⽴王，但这件事却没有按⼈所预料的⽅式实现。当以⾊列⻓⽼来请撒⺟⽿给他们⼀个王是，撒⺟⽿回答，他们⽴王是罪恶之事（12:17，19）。然⽽神吩咐撒⺟⽿依从他们所求的（8:7，9，22）。事实证明，以⾊列第⼀位王扫罗的统治堪称祸害。扫罗登上王位后，很快就显示出他不愿恪守真正圣约君王的职责。他终死在对⾮利⼠的战场上，⽽他死时，以⾊列的国家安全受到了⽐起初更加严峻的威胁。扫罗两次违背耶和华借撒⺟⽿对他说的话（13，15章），神就指示撒⺟⽿膏⽴⼤卫来替代扫罗（16章）。后来的历史表明⼤卫也有重⼤的缺陷，但跟扫罗不同，他证明了⾃⼰是合神⼼意的⼈（13:14）。第⼋章和第七章描述的奇妙拯救相隔了很⻓时间。撒⺟⽿在第七章⾥⾸次被称为⼠师，但他在第⼋章就已经年纪⽼迈了（8:1）。因为年纪⽼迈，撒⺟⽿指派他的两个⼉⼦协助他判决法律纠纷，可他们不⾏⽗亲的道，为收受贿赂⽽屈枉正直（⼋2~3）。以⾊列的⾸领借此机会就要求撒⺟⽿为百姓“⽴⼀个王治理我们，像列国⼀样”（⼋5）。看上去撒⺟⽿⼉⼦的败坏很可能只是⼀个顺⼿的借⼝，为要使他们⽴王的欲求显得合理。这些⾸领想要的远⽐惩戒撒⺟⽿的⼉⼦来得深远。他们想要建⽴⼀种全新的社会秩序，就是重组这个神治国家。从他们所描绘的君王职责可知，他们此举根本的动机不只是因为撒⺟⽿的⼉⼦败坏，更是因为他们对耶和华缺乏信⼼。他们的请求让撒⺟⽿烦乱（⼋6），⼀⽅⾯他从个⼈⻆度视之为⼀种影射，即表明他不再有⾜够的能⼒作这个国家的⼈间⾸领；另⼀⽅⾯也表明，直接的神治国家已不再适合以⾊列。这个请求其实是说，以⾊列⽐不上四围的国家，其原因就是他们没有⼈间的君王在前⾯出征，带领他们打仗（⼋20），尤其是⾯对⾮利⼠⼈⼈和亚扪⼈的威胁时。从本质上讲，这样的态度就是弃绝耶和华作王，也是背弃圣约。他们实际上弃绝了使以⾊列与所有列国有所分别之事。

百姓的要求其实是想要以⼈间的制度来取代耶和华的统治。他们认为那样更实在，更靠得住，也更能确保国家的安全。

尽管如此，耶和华仍吩咐撒⺟⽿依从以⾊列⾸领的要求。祂对撒⺟⽿说，其实他们不是厌弃撒⺟⽿，乃是厌弃耶和华神，不要祂“作他们的王”（⼋7）。所以，祂既指示撒⺟⽿依从他们的要求，也要撒⺟⽿警戒他们⽴⼀个“像列国⼀样的王”意味着什么。对11~18节好的理解是，它描绘了当时迦南城邦⼀般君王的例⾏之事。描写这些王明显特征的词是“取”。撒⺟⽿对以⾊列⾸领说，像四围列国那样的王必取他们的⼉⼦（⼋11）、取他们的⼥⼉（⼋13）、取他们好的⽥地和葡萄园（⼋14）、取粮⻝的⼗分之⼀（⼋15）、取仆⼈婢⼥、取好的⽜驴（⼋16），并取⽺群的⼗分之⼀（⼋17）。结果，以⾊列百姓沦为奴仆，很像他们在埃及的遭遇（⼋17）。

但⾸领对撒⺟⽿的警戒充⽿不闻。他们听完撒⺟⽿的话，反⽽更强烈地坚持先前的要求，声称想要⼀个王“治理我们”，“统领我们争战”（⼋20）。他们出于错误的动机，要⽴⼀个缺乏正确样式的王。但神在本章三次叫撒⺟⽿“只管依从他们的话”（⼋7，9，20）。这⾥，耶和华答应了百姓罪恶的要求，但将他们的恶欲转变成终对以⾊列国有益的事。撒⺟⽿后在⽶斯巴和吉甲为百姓建⽴的君主制度，与百姓所求的并不相同。如撒⺟⽿所规定的，以⾊列的君主制度是圣约君主制度——以⾊列君王的职责和四围列王的完全不同。以⾊列的君主制度将⼈间的君主制度融⼊到圣约的管理之中。故此，本章开启了神救赎计划⾥⼗分重要的新⽅案。君主制度现在要包含在神对他百姓的救赎⼤计中。随着以⾊列历史进⼀步展开，我们看到，正因以⾊列的⼈间君王⼀再失败，才终使⼈盼望将来⼤卫家兼具神⼈身份的弥赛亚君王。后，⼤卫的根和后裔耶稣要完全实现真正圣约君王的理想范式。保罗告诉我们，当所有历史终完满成就之时，耶稣“即将⼀切执政的、掌权的、有能的、都毁灭了，就把国交与⽗神”（林前15:24）。

灵修分享

许秋诚 2020年10月22日

经文：撒母耳记上9～10章

以色列王选立

经文的结构：

一、撒母耳为以色列选王（9:1～27）

二、撒母耳膏立扫罗为王（10:1～16）

三、神亲自应证扫罗为王（10:17～27）

国之所以为国，有四个很重要的部分组

成：“首先国有国王；其次国有国民；再次国有国法；最后国有国土。”而在这四个部分中，最重要的是国王。国王会决定和影响其他三个部分。以色列是属神的选民，谁才是以色列的国王呢？谁才能真正的治理好以色列国呢？

在撒上的第八中，以色列民因着厌弃耶和华成为他们的王，他们不明白耶和华作他们的王意味着什么。他们反而要求神为他们立一个王来治理他们，像外邦的列国一样。他们常常不知道他们所求的是什么？当撒母耳已经将立王的后果告诉他们时，他们仍然硬着颈项，要求神给他们立一个王来治理他们。

在申命记中，神也曾经应允以色列民，给他们立一个王来治理他们。只是对于王有明确的要求。这个要求就是：“到了耶和华你 神所赐你的地，得了那地居住的时候，若说：‘我要立王治理我，像四围的国一样。’你总要立耶和华你 神所拣选的人为王。必从你弟兄中立一人；不可立你弟兄以外的人为王。只是王不可为自己加添马匹，也不可使百姓回埃及去，为要加添他的马匹，因耶和华曾吩咐你们说：‘不可再回那条路去。’他也不可为自己多立妃嫔，恐怕他的心偏邪；也不可为自己多积金银。他登了国位，就要将祭司利未人面前的这律法书，为自己抄录一本，存在他那里，要平生诵读，好学习敬畏耶和华他的 神，谨守遵行这律法书上的一切言语和这些律例，免得他向弟兄心高气傲，偏左偏右，离了这诫命。这样，他和他的子孙便可在以色列中，在国位上年长日久。”（申17:14～20）

经文对于地上王的要求是：“地上的王必须服在天上大君王的话语和权柄之下，以至于王才能够按照神的心意来治理属神的百姓。”

经文9章让我们看到，地上君的选立标准。扫罗成为以色列历史上的第一位君王。他出身名门，来至勇士和财主的家；他健壮又俊美，在以色列中没有一个人能比他的，并且身体比众民高过一头，他英勇善战、足智多谋。这就是这个世界选立王的标准，这也是以色列民想要的王。神之所以应许给以色列民这样的一位王，这是因为以色列民正是如此向神所求的。

当这样的一位王被选立出来站在他们当中时， 撒母耳对众民说：“你们看耶和华所拣选的人，众民中有可比他的吗？”众民就大声欢呼说：“愿王万岁！”当扫罗被选立出来，我们从民众的反应可以看出，这样的王正合乎他们的心意。

但从后面的经文看，我们知道扫罗并不是真正合神心意的王，虽然这样的王合乎民意。很快扫罗就违背神的命令，开始活在抵挡神的当中，以至于耶和华神厌弃扫罗作王。神也要透过扫罗作王，让以色列民认识到他们所选立的王，会使他们落在愁苦之中。也让他们认识到唯有耶和华才是他们真正的王。

在经文10:17～19节中：“当撒母耳将百姓招聚到米斯巴耶和华那里，对他们说：“耶和华以色列的 神如此说：‘我领你们以色列人出埃及，救你们脱离埃及人的手，又救你们脱离欺压你们各国之人的手。’你们今日却厌弃了救你们脱离一切灾难的 神，说：‘求你立一个王治理我们。”

撒母耳让以色列民认识到，谁才是真正拯救他们的王。撒母耳让以色列民明白神的恩典，同时也指出他们的罪来，让他们知道地上的君王都是不完全的。更重要的是，神让以色列民认识到，神所要建立的国度，是属神的国度。神的国度是属天的国度，是超越的，唯有神是这个国度的真正君王。而以色列民却想建立地上人的国度，以至于他们想选立地上的君王来治理他们。

圣经让我们看到，唯有一位真正的君王，就是我们的救主耶稣基督。祂道成肉身，进入这个罪恶的世界。祂带来属神的国度，也建立属神的国度。祂才是那位完美的君王，祂用世人可见的方式进入世界，让这个罪恶的世界看到，一位真正的王是如何来建立和治理祂的国度的。福音必须颠覆我们对这个世界王的认识，同时也让我们去认识真正的君王。我们会选择谁成为我们生命中的王呢？

灵修分享10⽉23⽇撒上11-12章徐惠婷

11章

扫罗当选为王之后，却没有⻢上⾏使君王的权柄，⽽是回家继续在⽥⾥⼯作。这可能是因为以⾊列⼈其实还没有真正接纳扫罗为王，⽽扫罗这时也还是谦虚顺服的。11章记载的拯救基列雅⽐⼈脱离亚扪威胁的战役就是确⽴扫罗王权的决定性战役。扫罗听到亚扪⼈对基列雅⽐⼈（其实是对全以⾊列⼈）的羞辱和挑衅之后，⼤⼤地愤怒，并且开始召集以⾊列⼈⼀同向亚扪开战。6节记载到，扫罗如此的反应是被圣灵⼤⼤感动的结果。扫罗号召以⾊列⼈出来参战能够得到积极响应，也是耶和华动⼯的结果。最终，以⾊列⼈⼤获全胜，也是如扫罗所说的“今⽇耶和华在以⾊列中施⾏拯救”。这次战役的得胜模式很像⼠师时代的故事。借着这次战役，也是让求⽴王的百姓看到，使他们得胜的不是⼈间的君王，⽽是天上的君王，是万军之耶和华。⽣活在迦南⼈中间，⼜受到多⽅外敌威胁的以⾊列⼈，很容量受试探去效法外邦⼈的宗教、军事、政治的制度。尽管他们知道他们的先祖如何蒙受神的恩典，但是他们仍然相信⾃⼰眼睛所看⻅的，认定要像外邦国家那样⽴国，有⾃⼰的君王统领他们，使他们的⼒量不⾄分散，⽽是联合在⼀起，以有效地抵御外敌。⽣活在周围不信者居多的时代，我们也很容易受试探去效法世⼈的⻛俗、潮流，求主帮助我们有清晰的属灵眼光，倚靠神，并将荣耀归给神。

12章

12章是撒⺟⽿的告别讲道。基列雅⽐战役之后，撒⺟⽿在吉甲主持了⽴国仪式，这篇讲道就是撒⺟⽿在⽴国仪式完成之后向以⾊列⼈所讲的。这篇讲道可以分成三个部分：（1）撒⺟⽿要求以⾊列⼈证实他在任期间的清洁、公义（1-5节）；（2）再次指出以⾊列⼈⽴王的恶（6-18节）；（3）安慰、劝勉、警诫表示愿意悔改的以⾊列⼈（19-25节）。

“耶和华既喜悦选你们作他的⼦⺠，就必因他的⼤名不撇弃你们。”（22节）

以⾊列⼈在经历⽴国的仪式时，⾮常地欢喜；⽽在听到撒⺟⽿引证历史，指出他们⽴王的恶，并且神从天上⼜彰显神迹确认撒⺟⽿的这番话之后，⾮常地惧怕，承认了⽴王的罪。就在这时，撒⺟⽿向他们宣讲了福⾳，宣讲了恩典与真理。那就是不要惧怕，虽然你们⾏了这恶，但是耶和华的拣选不⾄后悔，他的怜悯不⾄断绝，他必不撇弃他所选召的⼦⺠。所以你们要尽⼼事奉耶和华神，不去敬拜那虚⽆的神。这⾥有⼀个隐藏的张⼒，那就是我们知道以⾊列⼈之后仍然是不断地悖逆神，拜偶像，⾏各种不义的事，因此照着耶和华神的公义，他们是要被灭绝的。那么神凭借什么不撇弃他们呢？这就是神的奥秘。神得以赦免、接纳罪⼈，是透过他爱⼦担当了我们罪的刑罚；并且因着他的怜悯，他为以⾊列⼈存留了余种，实现了他的应许。我们可以想像当时以⾊列⼈听到这样的恩⾔，是何等受安慰。

同样地，我们蒙恩成为基督徒以后，也常常受试探以⾄犯罪，这时候我们常常会陷⼊深深的⾃责、后悔之中，甚⾄拒绝任何改变的努⼒，决定与罪共存。什么能够使忧伤的灵重新获得喜乐和⼒量呢？就是来⾃神的恩⾔。他既喜悦选我们作他的⼦⺠，就必因他的⼤名不撇弃我们。我们只要悔改，专⼼事奉他。

“⾄于我，断不停⽌为你们祷告，以致得罪耶和华。我必以善道正路指教你们……”（23节）

撒⺟⽿虽然从⼠师的职位上退休，但是他没有就此不管以⾊列⼈。相反，虽然他不能再像⼒壮时那样带领以⾊列⼈出⼊，他却愿意成为忠⼼的代祷者，持续为以⾊列⼈守望。并且他仍然会教导以⾊列⼈律法，敦促他们遵⾏神的旨意。撒⺟⽿说，若他没有做到这两点，就是得罪耶和华了。撒⺟⽿⾃幼年时到年⽼时“尽⼼事奉”的⽣命给我们今天愿意服侍神的⼈⼀个⾮常美好的榜样。愿我们也能够操练这样的忠⼼服侍，使⽺群得到及时有效的牧养。

【撒上13:5】⾮利⼠⼈聚集要与以⾊列⼈争战，有⻋三万辆，⻢兵六千，步兵像海边的沙那样多，就上来在伯亚⽂东边的密抹安营。

【撒上13:6】以⾊列百姓⻅⾃⼰危急窘迫，就藏在⼭洞、丛林、⽯⽳、隐密处，和坑中。

关于战场的描述，当时的以⾊列⼈与⾮利⼠⼈的兵⼒差距⽐较远，所以导致⼀开始，以⾊列⼈对于⾯对⾮利⼠⼈的军队是⽐较没有信⼼的，这原本是⼀个考验扫罗以及以⾊列百姓是否依靠神的时候，其实就在之前，我们看⻅，当撒⺟⽿带领以⾊列⼈在⼭上敬拜神，向神献祭的时候（7:8），⾮利⼠⼈要来攻击以⾊列⼈，却⽆法成功，可⻅，以⾊列⼈有先⻅可循，可如今，他们却仍旧惧怕。

扫罗原本与撒⺟⽿约好7⽇后相⻅在吉甲，撒⺟⽿要在此献祭，可是扫罗眼看战况危机，便“勉强”献上藩祭，从扫罗的勉强⼀词，既可以看到他对于“属灵知识”的麻⽊⽆知，也可以看出他对神的不敬畏，因为他只是以之为⼀种换得胜利的⽅式，⽽并⾮出于敬畏。所以这样的境况，使得主题线索的思考：

是否敬畏神带来截然不同的结果

在前章结尾，我们看⻅以⾊列的仓皇状态；他们没有智慧，没有⼒量，没有良善；这些情况，使⼈觉得他们⻢上就要被⾮利⼠的军兵剪除。然⽽在本章，我们看⻅，神的⽆限⼤能施展作为；神⽆尽的良善施予恩慈；以⾊列的战事⼜有转机；⽽这些，正印证了撒⺟⽿的话：神为了他⾃⼰的名的缘故，没有离弃他的百姓（撒上12：22耶和华既喜悦选你们作他的⼦⺠，就必因他的⼤名不撇弃你们。）

应⽤：从去年到今年，许多教会被“取缔”，但是我们仍然在⼀起聚会，⼩组查经，主⽇敬拜，上帝昔⽇如何恩待怜悯以⾊列⼈，如今也是这样恩待怜悯我们，因此我们不要惧怕

1节：如何看待约拿单擅⾃⾏动但是却不告

诉他的⽗亲，也没有告诉其他百姓，他为

什么这么做？

答：扫罗⼀定会阻⽌他；众⼈也⼀定会说

⼀些泄⽓的话，说反对的声⾳；

引导的点：（1）这点不能直接照搬应⽤到

现在的处境；（2）约拿单⾄少有⼀个很清

楚的看⻅，就是⽗亲属灵的软弱，⽽他更

看重神在他⽣命中的带领，这是唯⼀合理

的理由；

【撒上14:6】约拿单对拿兵器的少年⼈说：

“我们不如过到未受割礼⼈的防营那⾥去，

或者耶和华为我们施展能⼒，因为耶和华

使⼈得胜，不在乎⼈多⼈少。”

1.未受割礼的⼈：我们有没有思想过我们基

督徒的地位，这是很提醒我们的⼀句话，很多时候我们在很多⽅⾯表现的害怕不

信主的⼈，他们好像更有势⼒，他们好

他们好像更引领潮流，可是我们⼼⾥应该有这样的确信，在救赎的位份上，我们总⾼过他们

2.耶和华的⼤能：【代下14:11】亚撒呼求耶和华他的上帝，说：“耶和华啊，惟有你能帮助软弱的，胜过强盛的。耶和华我们的上帝啊，求你帮助我们，因为我们仰赖你，奉你的名来攻击这⼤军。耶和华啊，你是我们的上帝，不要容⼈胜过你。”

思考：真正让我们得胜的，⾯对困难的⼒量究竟是什么？我们应该仰望神的⼤能。

1.谁知道神会如何施展⼤能？我们可以设想，约拿单在这⾥清楚地感到神的灵在感动他、激励他，并且他也得到拿兵器少年⼈的⿎励；否则，约拿单的勇敢与冒险，就要变成试探神，⽽不是信靠神了。在【书23:10】你们⼀⼈必追赶千⼈，因耶和华你们的上帝照他所应许的，为你们【申32:30】若不是他们的磐⽯卖了他们，若不是耶和华交出他们，⼀⼈焉能追赶

他们千⼈，⼆⼈焉能使万⼈逃跑呢？

都说到，若以⾊列⼈信靠神，他们会⼀

⼈追赶千⼈。此时约拿单的⼼中，也被

这些话所激励、感动着

反思：我们是否⽤⾃⼰的理性代替了上

帝的⼤能，⽤⼈的办法来定义和局限神

的作为？我们应该悔改，仰望神的⼤能

4-5节：

⾮利⼠⼈的防营是个易守难攻的军事要塞。

“约拿单要从隘⼝过到⾮利⼠防营那⾥去。

这隘⼝两边各有⼀个⼭峰”（4），他必须要

通过这两个⼭峰中间的狭窄的通道才可以

接近⾮利⼠⼈的营地。圣经也想通过这个

险情展示约拿单使不可能变为可能的百折

不挠的信仰。但是，在此，我们不可将信⼼

的勇猛和有勇⽆谋的蛮⼲混为⼀谈。这⼀

点通过约拿单的⾏动举⽌可以看出来。

8-12节：

约拿单的求问体现了他的慎重谦卑，我们在这段当中应当把约拿单的慎重谦卑、勇敢、信⼼放在⼀起思考，否则应⽤起来就会偏重⼀头⽽忽略其他。

来，我们让敌⼈看⻅我们（表明我们的勇敢以及不畏惧）。

在此，约拿单坚定地相信，神会指引他的脚步，神也掌管着环境中的⼀切；他愿倾尽⾃⼰的⼼⼒，来跟随神的意旨安排。有时，我们在神的意旨安排中，在我们⾃⼰预料不到的事情上，常常能得到⼤的安慰

⾮利⼠防兵：讥诮他们是懦弱的以⾊列⼈，把他们看成是来偷窥的胆⼩⻤：希伯来⼈从所藏的洞⽳⾥出来了。

6节和12节结合起来读的话，我们就奇妙的看⻅，约拿单原本所信靠的神超乎他们想象的预备，如今真真实实的发⽣了，他们有神带领是⽆⽐确定的！

思考：基督徒的慎重谦卑、勇敢和信⼼，你

觉得你的⽣命当中⽐较缺少哪⼀样，试着

分享⼀下？

14-15节

这战兢不仅是因为约拿单杀了（14）多如海

边之沙的⾮利⼠⼈中的区区⼆⼗⼈，⽂中

说“战兢之势甚⼤”，这完全是神的作为。神

这样做的⽬的在于要求扫罗和百姓⼼怀对

神的信靠之⼼。因为，在⼗三章我们看到

了，扫罗即便是受膏为王，但他却没有信

⼼。所以神才与有信⼼的约拿单同⼯，掀

起了⾮利⼠⼈的⼤战兢。

16节：

【⼠7:22】三百⼈就吹⻆，耶和华使全营的

⼈⽤⼑互相击杀，逃到⻄利拉的伯哈示他，

直逃到靠近他巴的亚伯⽶何拉。

【代下20:23】因为亚扪⼈和摩押⼈起来，

击杀住⻄珥⼭的⼈，将他们灭尽。灭尽住

神的作为在历史当中有着惊⼈的相似，如此还不能提醒我们现在对神的信⼼吗？在患难当中仰望神，⽐其他⼀切依靠更稳固！

18-19:

许多⼈求问神，都是这样：他们关⼼⾃⼰的安全，却从不询问⾃⼰的职分应是什么。但是，当听⻅⾮利⼠军营中喧嚷、混乱、⾃相残杀的噪⾳越来越⼤的时候，扫罗就匆匆地吩咐祭司不要在求问神、祈求神了：扫罗就对祭司说，停⼿吧。扫罗的⼼⾥，急匆匆地准备要出去，已经等不及向神表示敬虔，聆听神的旨意了。在⼀个虚浮、属⾁体的⼼中，⼀件⼩⼩的⼲扰，就能使他分⼼，离开敬虔的信仰以及敬拜的活动。信靠的⼈必不着急；信实的⼈⾯对紧急的情况，不会这样惊慌，甚⾄于没有时间祷告神、求靠神。

反思⾃⼰：

1.⼿机的使⽤是否常常分散你的注意⼒；

2.查经敬拜的时候是否常常因为⼀些⼩事⽽

分⼼？

24：百姓本应该在胜利的喜悦当中，可是因

着⼀位糟糕的王，使⼈明明应该喜悦，却

忍受饥饿的痛苦

扫罗禁⽌百姓在那⽇吃任何⻝物（24节）。

他的这个严厉命令，是不明智、不慎重的；

就算因为不吃饭，使他们节省了战场上的

时间，但却失去了⼒量。这对百姓是不公

的，就像对待⻨场上踹⾕的⽜，拢住它的

嘴。如果是禁⽌百姓在此时⼤摆宴席、暴

饮暴⻝，还说得过去；但是禁⽌百姓吃任

何⻝物，不论他们多饿也不能吃饭，这是

极其荒谬的。更有甚者，扫罗还发誓赌咒。

难道扫罗在军中就没有别的惩罚措施了吗

？对不听这个荒谬命令的百姓，死亡的惩

罚已经太过严厉；扫罗还要在之上添加咒

诅

31-32节：百姓因为饥饿，饥不择⻝，虽然犯罪，但实际上这完全是由于扫罗的错误决定所导致的，扫罗好像充当⼀位敬虔的⼈，想要惩治犯罪，但实际上，在这⾥我们没有看到上帝有追究百姓责任的事情发⽣（不像对待旷野当中的以⾊列⼈，犯罪就击杀那样击杀百姓）

35节：扫罗筑了⼀座坛；或是以此感谢胜利，或是要赎罪。扫罗在内⼼⾥离开神，然⽽在外表形式上却表现出很⼤的热诚，尽管他的⼼底看不⻅神的⼤能。

列举扫罗宗教上的愚昧和虚伪：

（1）18-19，企图⽤外表搬运约柜来显示敬虔，实际上只看重输赢；

（2）33节，得知百姓吃⾎，不仅不悔改⾃⼰决策上的失误，还责怪百姓有罪，并⽤⾏为遮盖⾃⼰的过错

（3）35节，为耶和华筑坛，但实际并没有

敬拜的内⼼，这从36节，他⽴刻⼜很想追

击⾮利⼠⼈可以看得出来

（4）38节，死不悔改，与神失去连接，却

从不从⾃⼰身上去反思错谬，⽽总是企图

借助外表的宗教⾏为来表达⾃⼰的⽆辜

（5）寻找祭司，仿佛是为了防⽌13章的那

种盲⽬献祭的错谬，实际上本质没有改变

问题：从扫罗寻找祭司这件事情，对我们

有什么启示？

答：扫罗⾃⼰冒然献祭（撒上13：9），在

神的⾯前悖逆；现在，他决定不再犯上次

的错误，于是为⾃⼰找来⼀个祭司，希望

在这件具体的事情上向神妥协。许多内⼼

并没有真正谦卑下来、没有真正更新的罪

⼈也是如此；他们只是在某件事情上向神

妥协，但是在⼼底深处却没有真正归向神。

撒⺟⽿，神的先知，责备、弃绝了扫罗；但

是扫罗以为他可以通过祭司亚希亚来弥补

罗也把约柜搬来，似乎希望以此弥补他们的不⾜；上⼀次约柜在战场上的时候，约柜不但没有拯救他们出⾮利⼠⼈的⼿，反⽽还落⼊敌⼈之⼿。那些内⼼没有真正信仰实质的⼈，总是这样仅仅喜欢信仰的外表形式，喜欢那实物的影⼦。

反思：我们所谓的悔改是不是也像扫罗那样，只是某⼀件事情上⾯对上帝的妥协，但是实际上并没有真正的全⼈全⼼归向主？

灵修分享 2020年10月25日 撒上15聂彤 《撒母耳记上》除了记载“撒母耳”以外，还有两个重要人物：扫罗王与大卫王。扫罗是以色列的第一任国王，而大卫是以色列最为著名的国王。《撒上》15章，是记述扫罗王“由盛转衰”一章。

从10章扫罗被膏立为王开始，一直到14章，他一路带领以色列人抗击外族的攻击和欺压，14章到达顶峰。15章的败落，始于“不听话”——不停神的吩咐。

15章一开始，撒母耳忽然出现在扫罗面前，是要向他指出：他之所以是君王，主要不是由于民众的欢呼拥戴，而是由于耶和华的指定。所以，他的职责是要遵行神的命令，尤其是这命令：去击打亚玛力人，灭尽他们所有的！“灭尽”在这事中用了七次，这是以重复的方式强调这个分别为圣、归给万军之耶和华的特殊举动，是祂引导并赐以色列军队得胜的。亚玛力人习于游击战，住在犹大南方边界、别是巴南方与埃及之间的沙漠上，但也向南延伸进入西乃半岛。他们就曾

经在这个地区，试图要在以色列人神迹式地渡过红海后，拦阻他们抵达西乃，由于他们这样反对神的拯救计划，亚玛力人就注定要遭受毁灭（出十七14～16；参：民二十四20；申二十五17～19）。“扫罗是为了复仇而奉差来的”，是自古以来即有的误解。

不过，施行神判决的任务确实落在扫罗身上，使这件事与扫罗其他一切战役变得截然不同，他是在从事一场“圣战”，与侵略战或防卫战都不同；这是根据神的命令所进行的战争，作战乃是祂的审判，也是代表祂而战。得胜是耶和华的，所以军队没有物质的利益，战争的所有掳物都属于耶和华，所以都是圣洁的。为了这缘故，人与财物同样都禁止留下，没有一个人可以占有。百姓的观点不难解释：谁会愿意自己冒险犯难，结果却从战役中得不着任何好处呢（9）。然而“圣战”的原则更加的重要，因为在攻打耶利哥与艾城时已经运用了，并且成为征服迦南地的基础。那些是曾经献给其他神祗的城市，耶和华为祂的百姓宣告：「将它们交

在他们手中」，但耶利哥城（举例来说）──居民、财产──却必须「尽行毁灭，归于耶和华」（书六17），惟一的例外只有喇合，她隐藏了以色列人的探子，证明她是在耶和华这一边的。

于是，有罪的以色列国成了耶和华打败另一个有罪国家的代理人。在神一直前进的旨意中，有一个必要的阶段，就是完成拯救人类的工作，我们需要从这角度理解，不可忘记：以色列人的不忠，也在亚述人与巴比伦人手中遭到了类似的毁灭（然而神还是出于祂的信实和怜悯而为他们留有“余种”）。这些事提醒我们：反对永生神真是件可怕的事。

然而，对于“圣战”的原则没有彻底执行，成了扫罗衰败的开始。扫罗由于打了胜仗而神采飞扬，热切地向撒母耳问安，错误地深信自己已经达到所有要求了。撒母耳问说，哪来围栏牲畜的吵杂声，扫罗回答时仍然漫不经心的：百姓……他们爱惜上好的牛羊，要献与耶和华你的神。 “你的神”这不重要的字眼充分证明了扫罗的光景，他不说 “我的神”。令人怀疑的是，当他们决定要留下上好的牲畜不杀时，可能不只是出于献祭的愿望，而是打着比较自私的念头；但扫罗懂得如何开脱，使情势变得对他有利。“其余的我们都灭尽了”，这句话泄露出他全然没有了解 “灭尽”这字的所有含义──将每一样东西归给耶和华，包括从战争中得来的 “赏”，和敌人的国王在内。

所以，扫罗企图将罪咎推到百姓身上，现在却自食其果。他岂不是国王吗？那么他就该负责。他的王权是由于耶和华的拣选，耶和华也曾赐给他一个使命去完成，他怎么能不照着遵行呢？但扫罗继续以他对事件的解释来坚持立场。于是，撒母耳在一段有名的先知言论中，宣告了（22-23）：“听命胜于献祭；顺从胜于公羊的脂油”——在需要顺服的时候，企图依赖礼仪上的献祭永远是枉然的，没有任何仪式可以弥补悖逆神与祂命令的过犯，因为顽固地抗拒神，会将自己的任性高举到权威的位置，但那个位置本来是，也单单属于神的；这正是为什么它与（靠邪灵）行邪术一样糟，又与拜虚神和偶像相同，因为另一个神──自己──已经篡夺了祂的位置。最后两行的平行陈述说明了定罪的公平，“你既厌弃耶和华的命令，耶和华也厌弃你作王”。扫罗剥夺了自己在以色列作王的资格，已经拒绝顺服神的王权了。

扫罗的认罪并不彻底，这从之后的经文可以看出。有人问：扫罗会不会得救？某之观点：得救不得救不可知，但确定的是，他不可再为国王，因此，之后在王位上的日子，神并不纪念！

大卫被撒母耳膏立为王（16章）

1）16：1～5 在撒母耳仍为扫罗哀伤的时候，耶和华告诉他，他已拣选了另一个人来统治他的百姓。撒母耳要到伯利恒去膏立耶西众子中的一个作王。为了防止扫罗知悉此事后追杀撒母耳，耶和华吩咐撒母耳以献祭的名义过去，秘密的膏立。他也的确应当如此献祭，在立王之前，应当行献祭之事，就如之前膏立扫罗也献祭一样。撒母耳要邀请耶西与家人来吃祭肉的筵席；在筵席上，神将会指示撒母耳所当行的事。撒母耳虽然也担心扫罗会疯狂到杀他的地步，但是还是遵行上帝的指示勇敢的过去了。服事神、走在神道路上的人，应当一步一步地跟随神；在方向不明的时候，更应警醒、寻求神的带领。

2）16：6～13 当撒母耳来到伯利恒时，那里的长老战战兢兢，以为撒母耳来审判他们，撒母耳说为平安而来。撒母耳邀请耶西和他众子同来祭祀筵席，逐一察看耶西的儿子。撒母耳想找一个如扫罗般高大俊美的人作下任的君王，但是神告诉撒母耳，不要单单以貌取人，神察看人的内心（7节）。耶西有八个儿子，当日出席的是前七个，虽然这七个都仪表堂堂，但神都说不是。最小的儿子大卫在外放羊，本应被带来到席上。他在父亲耶西眼中不重要，耶西认为先知不会对他有兴趣。撒母耳却从神得到确据认定大卫，撒母耳便服从神的话，便膏立了大卫。

神按着人的内心审断人。人心灵之中的良善情感，圣洁，与纯真，是神所喜悦我们、在他眼中看为宝贵的（彼前3：4）；而不在乎我们是否有堂堂的外表、高大的身材。因此，我们也当珍视人内在的美丽；并且，尽可能地按着人的内心评判人，而不是看重人的外表。

自从大卫受膏以后，神的灵就大大地感动他（13节）。大卫受膏，这并不是一个空空的仪式，而是神的大能与之相随；从那日起，他的里面就有智慧、勇气、心志、才能开始加给他。这是使他确知的凭据----对他的拣选，是来自于神。我们属于神荣耀国度的最好证据，就是神应许的灵充满我们心间；就是在我们的心中，经历神的恩典的作为。

3）大卫服侍扫罗（16：14～23）

这时候，扫罗被邪灵弄得精神错乱。“有恶魔从耶和华那里来”意思是神允准的。扫罗的臣仆建议王找一个善于弹琴的人来纾缓他的情绪，并提议了大卫，说他不仅琴弹得好，而且大有勇敢，说话合宜，更重要的是，神与他同在。虽然别人并不知道大卫已经被神所膏，然而神的灵在大卫身上的工作，使他在卑微中闪出光亮，以致于众人都能看见。大卫虽然只是一个牧羊人，然而他的名声已经被人注意。当神的灵临到一个人的身上，他的生命会发出光来。

卑微的大卫被拣选为王，卑微的大卫却有上帝的同在，卑微的大卫有胜过魔鬼的能力，不免让我们想起了一位更伟大的大卫，就是基督，因为基督也是被人轻视，是匠人所弃的石头，然而他的名在万名之上，他被膏立为宇宙的君王，是被上帝圣灵所充满，能胜过属世和属灵届的一切仇敌。我们要来尊崇这位真正的君王，并效法他活出祂谦卑、圣洁、属灵的样式。

灵修笔记 10月27日 撒上17章 杨恩霖

本章记载大卫战胜歌利亚的事迹。

从救赎历史的角度来看这章经文的记载，其实是神具体地成就离弃犯罪的扫罗,而立大卫作新领袖的计划。大卫在扫罗和他的军队所不能战胜的以弗大悯战役中取胜。从而名正言顺地登上以色列的历史舞台。因此本章的焦点不是与非利士人的战役,而是通过战斗强调与神同在的大卫必然会成为以色列真正的救赎者。

1-11节 歌利亚向以色列的军队挑战。

根据记载，非利士人挑起这场战争的原因是他们想要洗刷密抹战斗中惨败的耻辱，这事记载在14:1-46 ;当然本章的作者也是要让我们看到扫罗因为失去神的同在，就常常受到恶魔折磨的扰乱,他统治以色列的能力就逐渐减弱(16:14)。

以色列尽管以前战胜过非利士人,但现在面对非利士的挑衅,士气却极其低落,在恐惧中战兢(11节),这种恐惧或许是因敌人兵多势重,更是因他们不信全能之神。当然，另一方面也是领袖扫罗已丧失了信心,旗下聚集的也是没有信心的士兵。

神若没有与军队同在,他们也就是一群乌合之众。若神住在人心中在什么光景之下,人都不会失去希望和勇气。

本段描述了歌利亚全副武装的姿态，可以说歌利亚是武力和权利及各种力量的象征，给人的感受是不可战胜。对我们这些信徒来说，我们是不能轻看撒旦外显的力量，但是我们却不用惧怕它。

12-23节 大卫来到了扫罗的营中

当扫罗和他的军队在惧怕恐慌不安的时候，圣经作者让我们的目光转向了一个不被注目的“小人物”身上，那时候这个“小人物”就是大卫太年轻了，无法跟着自己的哥哥上战场（13-14节）。正当两军对峙的时候，大卫被自己的父亲差派来到战场探望自己的三个哥哥，目的是带粮食给自己的哥哥并要回复父亲的问候，大卫一点都没有想到他将会迎战歌利亚。其实，是神的计划和安排要把大卫引到战场上。

24-40节 大卫要参战

是什么导致大卫要上战场呢？

1）他看到以色列的军队在敌人面前极其害怕和逃跑。大卫认为这是以色列人的耻辱，神的军队怎能惧怕仇敌呢？这是大卫不能忍受的。

2）仇敌向永生神的军队咒骂，虽是对以色列人的羞辱，其实是对永生神的羞辱，这也是大卫无法忍受的。

大卫从小的时候就认识神，也经历神。在牧羊的时候就经历过许多危险的时刻，从他自己对扫罗的讲述中可以看到他有很多“惊心动魄”的经历，每一次与猛兽的争战中都看到神与他的同在。也是这些拯救羊群脱离猛兽的口的经历，预备了大卫可以为国家，为神的名争战。

41-54节 大卫击杀歌利亚

大卫的武器，虽是机弦甩石，但实际上是依靠神。

而歌利亚则是依靠刀枪和铜戟，依靠自己的身高马大。

正如大卫对非利士人说：“你来攻击我，是靠着刀枪和铜戟；我来攻击你，是靠着万军之耶和华的名，就是你所怒骂带领以色列军队的 神。（45节）

这不是普通的战争，而是以神的尊荣为赌注的战争，大卫在这场战争中冒险犯难，使神的尊荣更能为人认识；如果大卫明显可与这非利士人匹敌，就不能如此有效的尊荣神。大卫满有把握地期待得胜的结局，但他却没有任何条件可以使人相信他会得胜。然而大卫借着甩石机弦，却在歌利亚兵器可及的范围之外，也能发动攻击。

歌利亚几乎还没有时间朝大卫移动，就已经被大卫的一颗石子击倒了；大卫甩出的这颗石子无比准确，正好就贯穿歌利亚精心设计的军装上惟一的弱点。这块小石头把巨人歌利亚打晕了，大卫就用歌利亚的刀杀了歌利亚。讽刺的是，歌利亚要依靠自己手中的武器，却是死在自己的刀下。

大卫赢得了这场战争，非利士众人全速撤退，以色列的军队跟在大卫的身后，大卫得胜，以色列人也得胜了。以色列军队追赶非利士人，将他们赶回城镇去，随后就掳掠了他们的营盘，享受战利品。

55-58节 大卫的名字被记住

很奇怪扫罗和押尼珥都不知道这位战胜歌利亚的斗士是谁？但是在这件事之后，伯利恒人耶西的家再也不会被人轻易地遗忘了。

照着神的救赎计划，大卫进入了以色列的历史舞台。

撒⺟⽿记上⼗七章推进了扫罗和⼤卫的对⽐，原因在于⼗六章所说的，神的灵降在⼤卫身上却离开了扫罗，同样，⼗⼋章也⽐较了扫罗和他⼉⼦约拿单⾯对⼗七章⼤卫令⼈惊叹的胜利时，所作出的不同反应。撒⺟⽿记上⼗⼋1~4节说，约拿单的回应是与⼤卫建⽴坦诚⽆私的情谊，⽽⼗⼋5~30节说，扫罗起了很⼤的疑⼼，不愿报偿⼤卫的胜利。

为何扫罗与约拿单的反应差别如此之⼤。如果说有⼈要因⼤卫得胜⽽感到威胁，那也应该是约拿单⽽不是扫罗。约拿单是太⼦，他应该是有资格继承他⽗亲扫罗作王的⼈。可王位对约拿单来说⼀点都不重要。相⽐与个⼈的晋升和利益，约拿单更关⼼神百姓的福祉。他对⼤卫怀着情谊和爱，正是因为他关⼼神百姓的福祉。约拿单在⼤卫身上看到他在神国度的⼯作中活出了信⼼。在⾯对⾮利⼠⼈的战⽃中，⼤卫和他彼此相通，是真正性情相投的⼈。要知道，约拿单也曾单枪匹⻢地战胜过⾮利⼠⼈（⼗四章），那时他对拿他兵器的⼈说“因为耶和华使⼈得胜，不在乎⼈多⼈少”（⼗四6）。就像⼤卫⾯对歌利亚时说，“耶和华使⼈得胜，不是⽤⼑⽤枪，因为争战的胜败全在乎耶和华。他必将你们交在我们⼿⾥”（⼗七47），约拿单的告⽩也源于同样的信⼼。因此，约拿单与⼤卫的情谊深植于共同的信仰。他们在神国度的⼯作中很快就成为亲密的同伴。

从⼤卫得胜歌利亚后扫罗将他留在宫中的那⽇起，扫罗就疑⼼⼤卫是耶和华拣选的替代他作王的⼈。所以，漫⻓严酷的考验就要开始，⼗⼋章的后也明确告诉我们，扫罗是⼤卫⼀⽣的仇敌（⼗⼋29）。从某种意义上来说，⼗⼋章开始向我们描述了扫罗如何成为“反对弥赛亚的⼈”（弥赛亚就是受膏者），因为他不愿将⾃⼰的王位交给已成为耶和华合法“受膏者”的那⼈。扫罗企图保住⾃⼰受膏者的位置，要替代⼤卫，⽽⼤卫才是神真正的受膏者，因此扫罗就成了反对弥赛亚的⼈。

这是扫罗的悲剧，他曾领受耶和华的呼召坐在⾼位，后来却⽤⾃⼰的⾼位和能⼒抵挡迫害耶和华的受膏者。从救赎历史向前发展的⻆度来看，我们发现，抵挡神救赎计划的不只是神圣约百姓之外的⼈，也来⾃内部，是神百姓中的⼀员。

由此开始，撒⺟⽿记上⾥有了两位“受膏者”。⼀位是⼤卫，他是真正的受膏者，⼀个是扫罗，他因悖逆⽽遭耶和华厌弃。扫罗代表与神国度⼯作敌对的⼤阵营，他们常伪装成神百姓合法的领袖。⽽⼤卫虽不完全，却是圣约君王理想典范的真正代笔。⼤卫⼀⽣所发⽣的事预表了后来基督⽣命中的某些⽅⾯。耶和华真正的受膏者必然会常遇敌挡。诗篇第⼆篇就讲到有⼈图谋反对耶和华和他的受膏者。使徒⾏传四27说“希律和本丢彼拉多，外邦⼈和以⾊列⺠，果然在这城⾥聚集，要攻打你所膏的圣仆耶稣”。⼤卫的⼀⽣在某些⽅⾯预表了基督的⼀⽣，同时，⼤卫也代表了神⼀切忠信的百姓。纵使⼤卫遭遇强烈的敌对，耶和华仍在他⽣命中作王，为要成就祂的旨意，因此我们对⾃⼰推进神国度时所⾯对的挣扎也能有更多的认知。

在撒上⼗⼋章⾥，扫罗似乎为他对⼤卫的憎恨之情感到羞耻，尽⼒向他身边的⼈隐藏内⼼的情绪。⼗⼋17说：扫罗⼼⾥说：“我不好亲⼿还他，要借⾮利⼠⼈的⼿害他。”那⾥的经⽂没有说扫罗要把⾃⼰的想法告诉身边的⼈。但在⼗九章⼀开始，对于憎恨⼤卫⼀事，扫罗似乎已经感受不到丝毫的羞耻。我们不知道扫罗的侍从如何看待他要谋杀⼤卫的激进计划，但是，圣经让我们看到，约拿单因喜爱⼤卫，就告诉⼤卫⾃⼰⽗亲的计谋，并试图劝阻他的⽗亲（⼗九1~5）。扫罗竟出⼈意料地听从了约拿单的话，并“指着永⽣的耶和华起誓说：‘我必不杀他’”（⼗九6）。扫罗看似与⼤卫和解（⼗九7），可是当⼤卫再次击败⾮利⼠⼈时，扫罗对他的憎恨之情很快就⼜涌上⼼头。扫罗再次向⼤卫投枪，要取⼤卫的性命（⼗九9~10）。这次和之前⼀样，“从神那⾥来的扰乱之灵”降在扫罗身上，⼤卫就弹琴舒缓他的情绪。

这是我们第三次读到“从耶和华那⾥来的扰乱的邪灵”降在扫罗身上。这种表达会让⼈不安。对于“邪灵”从耶和华那⾥来，后的解释是，神从扫罗收回⾃⼰的灵后，允许这个邪灵作⽤在扫罗身上。神的允许其实是对扫罗悖逆的审判。在第⼀次提及“从耶和华那⾥来的邪灵”，是在扫罗两次不顺从耶和华之后（⼗三，⼗五章），⽽且他两次都⽤看似敬虔的话为⾃⼰和⾃⼰的⾏为辩解。扫罗反复作出悖逆之举后，才被厌弃作王，然后，我们才读到“从耶和华那⾥来的邪灵”降在他身上。

⼤卫逃命后，就去拉玛投靠撒⺟⽿。撒⺟⽿带他来到拉玛的⼀个地⽅，扫罗得知⼤卫去了拉玛的拿约，就打发⼈去捉拿⼤卫。可是扫罗的⼈⼀进⼊拉玛的那块区域，⻅撒⺟⽿和那群先知说预⾔，神的灵就降在他们身上，他们也开始说预⾔，我们不清楚这⾥的说预⾔究竟是指什么，很可能是他们在热切的赞美神。不管怎样，扫罗的⼈被神的灵⼤⼤充满，以⾄于他们没法执⾏任务。扫罗⼜第⼆次和第三次打发⼈去完成第⼀批⼈未能完成的，同样的事情也发⽣在那些⼈身上。于是扫罗决定亲⾃前往拿约。途中，神的灵也降在他身上，他就已经⽆法控制⾃⼰的⾏为，⾚裸躺在地上，⼀昼⼀夜说预⾔。神的灵⾃⼰作⼯，因此他⽆能为⼒，没法捉拿⼤卫（⼗九24）。

扫罗此次不寻常的经历中似乎有⼏点值得注意。扫罗有了这样⾮凡的经历，他却仍定意要杀⼤卫，接下来的叙述就清楚表明了这⼀点。扫罗敌对⼤卫就是违抗耶和华，因此他执意不肯降服在神的旨意之下，显出他刚硬的态度愈发变本加厉。不过扫罗在拿约所⾏的不仅有属灵涵义，似乎也含有政治意味。扫罗早前与⼀班先知说预⾔，标志他作王的职分得到确认（⼗1~13），这⼀次他脱了⾐服说预⾔，则标志着他的王权已经被剥夺。

所以，在这⼀章中，我们看到⼤卫四次躲过扫罗发起的索命之举。⼀次因约拿单帮助（⼗九1~7），⼀次因⽶甲帮助（⼗九11~13），两次因神旨意的保护（⼗九20，20~24）。结果，扫罗愈发刚硬地悖逆耶和华，⼤卫则⼀步步被推上登上王位之路。

灵修分享

许秋诚 2020年10月29日 经文：撒母耳记上20章 约拿单与大卫立约

经文的结构：

一、大卫向约拿单求助（1～11）

二、约拿单与大卫结盟（12～29）

三、约拿单对大卫守约（30～42）

真正的兄弟，是患难见真情，猪朋狗友则逃之夭夭。而主内的弟兄更是需要彰显出耶稣基督的爱。撒母耳记上20章，向我们展现出弟兄相爱撼山河。

经文1～11节，当大卫面对扫罗的追杀，而大卫却求助与扫罗的儿子约拿单，这是让我们感到不可思议的事情。因为扫罗想要杀死大卫，正是因为他知道大卫会危及到他的王位，而约拿单却是将来扫罗王位的继承人。可以说大卫和约拿单其中只有一个人会登上王位，但这个时候，大卫却寻求约拿单的帮助。就意味着着约拿单需要扶持大卫登上王位。可见大卫与约拿单之间的兄弟关系非同一般。

当大卫将实情告诉约拿单时，约拿单完全站在大卫的角度替大卫来着想。并且和大卫一同出谋划策来解决当下遇到的问题。他虽然不太相信自己父亲的所作所为，但他愿意为着大卫去弄明白实情的真相。约拿单反而更愿意相信大卫所说的是真实的。这也让我们去思想大卫平时的行事为人，以至于约拿单愿意为大卫付上各样的代价。约拿单对大卫的回应是：“断无此事！我若知道我父亲决意害你，我岂不告诉你呢？”

圣经不断的在提醒我们，“你们要彼此相爱”。当弟兄姊妹有困难向我们来求助时，我们的态度和反应是怎样的呢？我们真的是愿意付上爱的代价来帮助在苦难中的肢体吗？

经文12～29节，让我们看到约拿单是出于真心的想要帮助大卫。约拿单为着此事，他愿意在上帝的面前来立约，表明他在神面前的心志。约拿单甚至愿意付上违背自己父亲的意愿来帮助大卫：“我父亲若有意害你，我不告诉你使你平平安安地走，愿耶和华重重地降罚与我。愿耶和华与你同在，如同从前与我父亲同在一样。”

约拿单与大卫的立约中，同时也认识到将来要作王的是谁？不要忘记了，约拿单现在正是王子的身份。但他却放下了王子的身份，来成就大卫的王权。约拿单愿意将主权交在神的手中，他愿意顺服神的安排。他没有因为大卫要抢夺自己的王位而厌弃大卫。反而因着明白神的心意，更是为大卫祝福和立约。“你要照耶和华的慈爱恩待我，不但我活着的时候免我死亡，就是我死后，耶和华从地上剪除你仇敌的时候，你也永不可向我家绝了恩惠。”于是约拿单与大卫家结盟，说：“愿耶和华藉大卫的仇敌追讨背约的罪。” 约拿单因爱大卫如同爱自己的性命，就使他再起誓。”

这是一种何等牺牲的爱，而这样的爱在耶稣基督的身上被完全的彰显出来。神的儿子，这位真正的王子，为着救赎本该灭亡的罪人，他甘愿放下王子的身份，成为奴仆的样式。他更是全然顺服神的旨意，以至于为罪人死在十字架上。耶稣基督也在神的面前立约，他用自己的性命来担保，就是用祂的生命来替代我们的生命，使得原本灭亡的罪人，如今可以成为神的儿子，这是何等大的救赎恩典。

经文30～42节，让我们看到约拿单对大卫的守约与行动的回应。当约拿单得知自己的父亲要杀害大卫时，当约拿单得知自己的父亲想杀大卫的实情——“耶西的儿子若在世间活着，你和你的国位必站立不住。现在你要打发人去，将他捉拿交给我；他是该死的。”约拿单反而起来抵挡自己的父亲，并且为着大卫而愁烦。

约拿单开始履行他在神面前所立的约，他按照最初所约定的去行。大卫也为着约拿单为他所付上的一切而感恩，这也是考验他们兄弟之情的时刻。约拿单出于对大卫的爱，他再一次起誓，让大卫平平安安的去。感谢神！基督在父神的面前按着祂在神面前所立的约而行，祂甘愿为我们走过苦路，为我们喝下苦杯。唯有基督才是那一位全然按照神的心意而行的王子。祂为我们所立的约，使我们可以平平安安的来到父神的面前。求神使我们带着感恩的心，不断的仰望和依靠基督的救恩。

灵修分享10⽉30⽇撒上21-22章徐惠婷

现在⼤卫开始了正式的逃亡⽣涯，⻓达⼗年的流浪对于⼤卫来说是⼀段⾮常漫⻓的患难时期，但是神却借着这段时期给⼤卫极为宝贵的训练，塑造他成为⼀名合神⼼意的君王。

⼤卫逃离扫罗时⾮常窘迫，没有⻝物，没有武器。他⾸先来到挪伯祭司亚希⽶勒那⾥寻求⻝物和武器，并请祭司为他求问神。⼤卫⾯对亚希⽶勒的疑问选择了撒谎。圣经的记载⾮常地真实，丝毫不修饰伟⼈曾犯的错误。⼤卫⾃⼩就认识神，并且多次经历神，但是在⾯对危机时仍有软弱。⼤卫的另⼀个软弱就是他运⽤理性的智慧逃往⾮利⼠的迦特王亚吉那⾥，以为到了扫罗的敌⼈那⾥可以得到保全。但是没有想到那⾥的⼈认出他就是那个杀死歌利亚的⼤卫，并且他们把他当作“以⾊列的国王”。⼤卫没有求问神，⽽是急中⽣智地装疯卖傻，才得以离开迦特。

⼤卫的信⼼是随着他回到以⾊列地以后，有许多⼈跟随他⽽逐渐恢复的。他逃到亚杜兰洞以后，先是他的弟兄和他⽗的全家去到他那⾥，接着凡受窘迫的（在扫罗的恶政底下渴望公义的⼈）、⽋债的（因扫罗错误的经济政策⽽受⾼利贷业主压迫的⼈）、⼼⾥苦恼的（因着扫罗与神的旨意背道⽽驰⽽灵性痛苦的⼈），都聚集到他那⾥，总共有四百⼈，其中包括很多勇⼠（代上12:1-18）和先知（5节）。⼤卫接纳这些来投靠他的⼈，并且作他们的⾸领。这些⼈投奔⼤卫显明他们相信⼤卫才是真正的受膏者，如同约拿单与⼤卫⽴约⼀样。他们不愿意在扫罗的统治下保持沉默安然度⽇，⽽愿意与真正的受膏者⼤卫⼀同受苦。可以说这个集体是后来⼤卫王国的开始。从这些⼈愿意跟随⼤卫，⼤卫获得了确据，重拾了信⼼，晓得神必定引领他，因神的选召是不会后悔的。后来先知迦得指示他离开⼭寨，回到犹⼤地，⼤卫就顺从了。按照⼈的理性判断，这时候回到犹⼤地是离扫罗更近，也就是离危险更近；事实上也是⾃那以后，⼤卫就开始了惊⼼动魄的直⾯扫罗追击的⽇⼦。但是⼤卫仍然顺从，是因为他晓得顺从神的带领才是智慧的选择。服事神的⼈⾸先要学习和操练的就是对神的倚靠，就是在任何处境下都坚定地倚靠神。但是如何能够像⼤卫那样坚定地信靠神呢？⼤卫在数次的软弱中重建信⼼的经历使我们看到，是神使他恢复了信⼼，是神向⼤卫印证了他的呼召。⽽⼤卫所做的就是回应他所领受的。⼤卫并不完全，他有着和我们⼀样的⼈性；使他成为合神⼼意的君王的，就是呼召他成为君王的那位。

受苦难的⼤卫吸引了受苦的⼈，如同主耶稣出来传道、医病、赶⻤的时候，也吸引了许多的⼈跟随他。⼤卫是基督⾁身的祖先，但是⼤卫却称他为主；⼤卫的经历在许多⽅⾯是预表了那位真正的受膏者。⼤卫建⽴的是以⾊列国，是暂时的，是局部的；基督建⽴的国度是永恒的，是全地的。跟随⼤卫的⼈因着渴望公义，⽽拥戴⼤卫为王；我们这些蒙召进⼊属神国度的⼦⺠，也是蒙召来拥戴基督，效法他，像他那样完全顺服天⽗的旨意，为荣耀天⽗⽽活。我们虽然不完全，但是神看我们却是宝贵的，并且他能使我们越来越完全。

或许你正在灵性的低⾕，那么⼤卫的经历可以成为你的安慰。⼤卫并不是⼀直都处在属灵的⾼峰，他也时常落在低⾕中，但是那位听祷告的主垂听了他的呼求，多次从⾼天之上救拔他，使他重拾信⼼。拯救⼤卫的主也同样是你的主，他定意爱你，永不撇弃你，即或你觉得⾃⼰糟糕透顶、不值得他如此爱你。

22章的另⼀个段落让我们看到了扫罗屠杀挪伯城祭司家族的事件。扫罗带着极⼤的愤怒屠城，关于屠城的描述“将祭司城挪伯中的男⼥、孩童、吃奶的，和⽜、⽺、驴尽都杀灭”，本是扫罗应该在执⾏神要灭绝亚玛⼒⼈的命令时要做到的。这是⾮常讽刺的对⽐。扫罗⾃⼰的⾏为证明了他不是合神⼼意的君王。他⼀意孤⾏，在杀⼤卫这件事上，从⼀开始的⾃觉羞愧，到为⾃⼰不义的⾏为编造合理的理由，使得他在灭亡的道路上越⾛越远。扫罗的悲剧是他⾃⼰酿成的。他知道⼤卫就是替代他的那位新的受膏者，但是他抗拒神的旨意，想要⽤神给他的权⼒除掉⼤卫，以保全他⾃⼰的地位。他的悖逆也显露出他的不信，他的狂妄，他的愚昧。也因此，扫罗被废是理所应当的，他并不能胜任带领以⾊列⼈建⽴属神国度的君王的⻆⾊，因他⾃⼰就不是这样⼀位敬畏神、顺服神的⼈。扫罗的恶⾏也让我们看到，在亚当⾥，我们只能是罪的奴仆。谁能改变我们呢？谁能除掉我们刚硬、不信的恶⼼呢？

我们每个⼈⼼⾥都有⼀个扫罗，私欲常常占据我们的⼼，撒但随时等候把我们引向扫罗的道路；但是我们若是在基督⾥，就如同⼤卫那样领受了神的灵，有神的同在。我们需要与⾃⼰⾥⾯的扫罗争战，并且是不断地倚靠圣灵才能打赢这场仗。我们像⼤卫⼀样虽不完全，但是有⼀天，我们就要进⼊完全的安息。带着这样的盼望，我们就更有信⼼在争战⾯前不退缩。愿基督的宝⾎洗净我们，赐给我们信⼼⾛完这⼀⽣的路程，使神得着喜悦和荣耀。

第23章的主要内容是：⾮利⼠⼈攻击基伊拉⼈，⼤卫打败⾮利⼠⼈拯救了基伊拉⼈，但是他们忘恩负义出卖了⼤卫，⻄弗⼈向扫罗告密，使⼤卫再次陷⼊了危机。那么本章的重点词⾃然是有告密之意的“告诉”⼀词了。“有⼈告诉扫罗说：‘⼤卫到了基伊拉。’”（7），“有⼈告诉扫罗，⼤卫离开基伊拉逃⾛”（13），“⻄弗⼈上到基⽐亚⻅扫罗，说......”（19）。

问题是哪⾥来的这些事呢？⽽且⼤卫遇到这些事的地点不是别的地⽅，恰恰就是先知迦得对⼤卫说“你不要住在⼭寨，要往犹⼤地去”的犹⼤地。这真是“他到⾃⼰的地⽅来，⾃⼰的⼈倒不接待他”约1：11了。所以第23章的主题就是“他到⾃⼰的地⽅来，却⽆⼈接待”。

问题1:23章当中出现多次⼤卫向耶和华的求告，与21章⼤卫刚逃离扫罗那个时候的状态相⽐，有什么不同？

回答：与⼤卫刚刚逃离扫罗的时候不同的是，那时候的⼤卫⽤谎⾔，⽤装疯卖傻，⽤⾃⼰的⽅式来保护⾃⼰，⼈在危难的时候，才能够知道⾃⼰的信仰状况是如何。在本章中，⼤卫转⽽投靠神，向神祷告，祈求上帝的带领，那出⼈意外的危难中保守⼤卫度过的平安就临到他，如我们在经⽂当中所⻅的那样！

问题2:在⼤卫被围困的时候，约拿单来坚固⼤卫，上帝也让⾮利⼠⼈的战事将扫罗⽀开，在你的⽣活当中，是否有经历那种“逢凶化吉”的经历？回答：我们可以按着圣经当中所看到的上帝对⼤卫奇妙的保守来看到实际上我们的⼈⽣当中也常常经历这样的保守。当我们思考经⽂的时候，不妨也思考⾃⼰在信仰⽣活当中的经历，很多我们所淡忘的，恰恰是上帝留在我们⽣命当中的印记。

阅读诗篇54，诗篇54是⼤卫在⻄弗⼈和扫罗告密后所写下的诗歌，⼤卫在危难当中求告神，并且也在危难当中坚⽴了上帝必然拯救他的信⼼，这是我们所应当学习的。

⼤卫救了基伊拉⼈，⽽他们却背叛，不接待他，如同犹太⼈不接待耶稣⼀样，可以通过这点思考主耶稣基督，他从天上来到地上，来到属⾃⼰的⼦⺠当中，却不被接待，⼤卫后在上帝的保守下得以逃脱，⽽基督却进⼊那受苦受难的环境当中！

⼤卫脱离险境（23：26）后，离开玛云旷野来到了隐基底旷野，躲藏在那⼉的⼀个洞⾥（3）。扫罗追赶⾮利⼠⼈回来，有⼈告诉他说：“⼤卫在隐基底的旷野。”扫罗就从以⾊列⼈中挑选三千精兵，率领他们继续寻索⼤卫和跟随他的⼈。⼤卫有两篇诗（诗篇57篇和142篇）是在这个洞中所作。

我发声哀告耶和华，

发声恳求耶和华。

我在他⾯前吐露我的苦情，

陈说我的患难。

我的灵在我⾥⾯发昏的时候，

你知道我的道路。

在我⾏的路上，敌⼈为我暗设⽹罗。

求你向我右边观看，

因为没有⼈认识我。

我⽆处避难，

也没有⼈眷顾我。

诗142：1-4

第⼆⼗四章可以说是对⼤卫这⼀哀求的应答。因为神将扫罗交在⼤卫的⼿⾥（10）了。但是，⼤卫却说：“我的主乃是耶和华的受膏者，我在耶和华⾯前万不敢伸⼿害他，因他是耶和华的受膏者”（6），始终没有害扫罗的性命。⼤卫在满⼼“痛恨”的情况下，仍旧做到了把⼀切完全交给神，他说：“愿耶和华在你我中间判断是⾮，在你身上为我伸冤，我却不亲⼿加害于你。”（12）这并⾮是件容易的事。“⼈若遇⻅仇敌，岂肯放他平安⽆事地去呢？”（19）但是⼤卫放弃了这个千载难逢的好机会，放扫罗平安地离去了。

我们可以联想到使徒保罗在写给提摩太的书信当中这样讲到他在监牢当中的遭遇：

提后4:14铜匠亚历⼭⼤多多地害我，主必照他所⾏的报应他。

提后4:15你也要防备他，因为他极⼒敌挡了我们的话。

提后4:16我初次申诉，没有⼈前来帮助，竟都离弃我，但愿这罪不归与他们。

对于铜匠亚历⼭⼤，保罗⾮常坚定的说，主必照他所⾏的报应他，⽽对于其他的⼈，保罗则是说“但愿这罪不归于他们”，这⼀定也包括了前⾯所说的铜匠亚历⼭⼤。那我们应该如何⾯对这个世上那些不公义的事情以及不公义的⼈呢？是饶恕或者是追责，是寻求公义的报应还是不了了之。联系到⼤卫，我们如何才能够像⼤卫那样信⼼仰望上帝的公义与良善，应⽤在我们的处境当中？现在我们要知道的⾄关重要的⼀点是：神在成就他的救赎圣⼯的过程中，不仅仅体现了他的爱。还体现了他的公义，就是只有使他⽆罪的⼉⼦作我们的代赎才能赦免我们的罪，祂赐下爱⼦，这体现了上帝的爱，⽽爱⼦为了拯救我们，还必须替我们承担那罪所带来的公义审判，这体现了上帝的公义。⽽⼤卫的回应是完全将这样公义、良善、报应，都完全交托在上帝的⼿中，这不是⼀种对罪、邪恶、不公义之事的姑息，⽽是完全的交托于顺服！

那么我们在福⾳当中应该如何去表达呢：在不公义的环境⾯前，依然可以喜乐、顺服，这些⽆法⽴刻改变，但是却相信这些都在那位终极公义的上帝⼿⾥，祂要掌权；同时，在不公义的环境⾯前，可以刚强耿直的发声，指出不公义者的错误，因为相信那真正公义的上帝必定掌权；如果没有前者，是对上帝的不信靠，如果没有后者的话，也是如此。

灵修分享 2020年11月01日 撒上25聂彤 《撒母耳记上》25章的故事发生在玛云附近，《撒上》23：24～26那里称之为“旷野”。大卫与跟随他的人需要饱餐一顿，但除非能够用好言“诱使”一个富有的农庄主人拿一些出产与他们分享，否则希望就很渺茫。表面看来，这故事是告诉我们：大卫如何不只得到食物，还得到一个妻子！因为讲述者并未说明用意，所以，读此故事的世俗人，觉得大卫“既狡诈有虚伪”就不足为奇了。

讲述者在说出故事的“大反派”名字，或告诉我们他是哪种人之前，先巧妙地吸引我们注意这个非常富有之农庄主人与他所养的羊群。剪羊毛传统上是为了要在节期时享用，而且绰绰有余……那人名叫拿八，是「愚顽人」的意思，做母亲的不大可能给儿子取这种名字，可能是一般曲解了他的真名。拿八不折不扣地符合了这字在圣经中的意义（如：诗14：1；箴:18：2、7）：为人刚愎（希伯来：qāšeh，“刚硬”；参：太25：24）、凶恶（直译：行事邪恶）。这名字及

对他的描述形成了一种框架，衬托出他那极吸引人的妻子亚比该的细节，她名字的意义是“我的父亲是喜乐的”，她的美丽绝不只是外表而已。“拿八”虽然是凶恶（希伯来：raʿ）的，“亚比该”却是「智力良好」（希伯来：ṭôḇ）的；对比那么强烈，显出这对夫妻是完全不相称的。

当我们在阅读本章时，就不能是以“世俗心”来阅读，而是需要以“日光之上的心”，或者说以“上帝的眼光”来看待所发生的事……

拿八虽然是开头几节的主词，他在某些方面却可能与扫罗类似，我们或许可以看见这段经文的用意，是要将扫罗投射在拿八身上。并且，由于亚比该的干预，大卫回想起曾委身要凭着对耶和华神的信心而活，而不是凭着自己的冲动，所以他承认：耶和华以色列的神是应当称颂的，因为祂今日使你来迎接我，因为拯救许多人免于死亡，也拦阻大卫亲手报仇、流人的血。这是大卫受训练要作王时一个主要的功课，也是他将来遭遇危机

时必须先想到的。其含义是：冤冤相报，暴力只能产生暴力，而自制却能为和平解决铺路。大卫在头脑里知道这点，但可能会在震怒之下遗忘了。亚比该这次挽救了整个局面，“你可以平平安安的回家罢”！这不只是个惯用的问候语，因为亚比该说服了大卫，改变了事情的演进方向。

“阴谋论者”会开脑洞：亚比该曾否凭着美貌与聪明来为着嫁给大卫而筹谋呢？而大卫既然是个出色的战略家，曾否从一开始就已经想到，他与拿八的争执至终会使他拥有拿八的一切资产，包括他的妻子在内呢？当然不会！就如大卫的见证：耶和华以色列人之神的手掌管着这件事（撒上25：32），包括由人引起的事在内。若不是像大卫那样伟大的人，一定会蔑视亚比该的辩解，固执地进行自己预先计画好的行动。大卫从她的话语中看出神所赐的智慧，从未后悔照着她的劝告去作。在这里不只是政治的冲突，经文强烈地指出：是永生神耶和华在保护大卫（尽管他有许多失败），将他包在“活人的

包裹”中（29节），拦阻他采取杀害人的报复行动，预备他坐上以色列的王座。

在神的计划中，在高位的，如大卫王者；普通如亚比该者，真正认识神并愿意顺服神的，都被神恰当地使用，也都是神所看重的！

撒母耳记上26-27章

一、 第二次不害扫罗的命（26章）

1）26：1～4 西弗人再次把大卫的行踪告知扫罗（参二三19）。扫罗马上召集比大卫多五倍的兵力3000人，下到西弗的旷野。圣经没有交代扫罗如何改变心意，不过依照扫罗的嫉恨的本性，他会反悔忘记誓言，继续追杀大卫（其实我们也是如扫罗，常常同一个罪被神赦免，却一犯再犯）。

2）26：5～12 大卫夜探扫岁的营地，晚上他和亲戚亚比筛潜入扫罗就寝的营房里。主令扫罗和他的军队熟睡了。亚比筛想快速地杀死扫罗王，但是大卫阻止了；因为即使扫罗是个邪恶的人，但他是耶和华的受膏者。大亚只拿了扫罗的枪和水瓶，就走了。

3）26：13～25 大卫安全在军营外，提声叫唤押尼珥，责备他没有小心地保护王。这样的疏忽是该死的。大卫取到手的水瓶和枪，说明扫罗再次在大卫手下逃过一死。大卫仍不明白为何扫罗王从不疲惫地追赶他，大卫已证明他对扫罗并设任何加害之意。扫罗看来认错了，因为知道大卫再次饶过他的性命。他承认大卫比他更公义。大卫向耶和华作最后的申诉，记念他的公义。扫罗回答大卫，祝福他并预言他必将作大事。扫罗就回他的本城去了。

二、逃到非利士地（27章）

1）27：1～4 大卫再次逃往非利士地，投奔迦特王亚吉。大卫的信心软弱了，他因为惧怕扫罗，也可能厌倦了逃跑的生活。这是大卫第二次逃入非利士人境内躲避扫罗（第一次记载于21：10～15）亚吉看他为精锐的战士，可与他结盟对抗以色列。

2）27：5～7大卫自己也知道这样住在非利士人境内总有一天会与以色列为敌。所以他故意显示谦恭，便拒绝住在京城里，却要求赐他一个城。于是他获得洗革拉这在以色列边界附近的城，原属犹大的地方。

3）27：8～12 大卫在居于非利士地一年零四个月，侵夺基述人、基色人、亚玛力人。这些人都是迦南地的外邦居民，神曾吩咐要把他们毁灭（出一七14 ；书一三13；撒上一五2～3），当然这也是这三个部族应受的审判，因为他们是以奇袭和残酷对待无辜居民著称。当亚吉王询问他近况，大卫就撒谎去打了犹大的南部，其实他没有攻击以色列人，而是攻击以上三个外邦部族。 大卫在苦难中软弱了，把他陷于可能与以色列为敌的地步，要不是后面上帝特别的保守，大卫差点成为耶和华的敌人。

三、大卫预表的基督

1）大卫两次有杀扫罗的机会，但是大卫却是不愿意，这是一个无法理解的决定。因为对于很多人来讲，这是上帝赐给他机会，让他可以正式登基为王，这种机会太偶然了，而且是两次。大卫不这样做，是因为他不是一个顺服环境的人，他有更高的原则胜过环境的指引。大卫更高的原则就是扫罗是耶和华的受膏者（24：6；26：9）。因为这个王权是出于上帝的，不是出于人的，大卫更尊重上帝的主权，而不是看重自己的得失。在大卫与扫罗的对话中，他两次呼求耶和华作审判者。他宁愿把他的处境交给神，而不以世人的观念看待。彼得曾这样提及主：“他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那公义审判人的主。（彼前二23）大卫因为尊重上帝的主权，而保留扫罗的性命，知道扫罗被击打，死期到了，或是阵亡，这样的死才是出于上帝（参26：10），他不想决定扫罗的死亡。这和扫罗正好形成鲜明的对比，在23：7因为大卫在基伊拉困住，扫罗立刻觉得这是上帝把大卫交在他的手里。扫罗非常想杀死大卫，所以环境顺着他的心，就觉得是上帝的带领。这证明大卫更加符合上帝的心意，是神所选立的君王。

2）大卫因着爱上帝而对扫罗有爱，愿意留下扫罗的性命，这样的爱正好体现的是耶稣基督对敌人的爱，耶稣的教导是不要单爱你的邻舍，要爱你的仇敌，为逼迫你的祷告。耶稣在十字架上求上帝赦免钉他十字架的仇敌，因为他们所做的他们不知道。大卫对扫罗的爱是基督对仇敌的爱的预表。证明大卫是合神心意的君王。但是基督更是超越大卫，因为大卫两次提到耶和华是审判者，求神为了他判断谁是正义的，还他清白。但是耶稣基督却是完全承受上帝的审判，反倒求神看在他已经承受惩罚的份上，给有罪的我们有一个圣洁的身份。大卫为自己求正义，而耶稣为我们求正义。大卫只是相对的合神心意，这乃是预表，乃是让我们看见真正合神心意的君王，就是基督。他完全的爱我们这些仇敌，从行动到动机都是如此，以致于他的义可以归算到我们身上没有保留，以致于我们站在上帝的面前是有毫无缺欠的基督的义。

3）圣经中对大卫的记载，突出了他的爱心、灵性和受苦相对当世的人是合神心意的，是神选立的君王。不过圣经也对大卫的软弱没有任何的隐瞒，大卫逃到非利士人那里显明他的信靠神的心并不是完全的。但是耶稣基督却是那位无论环境如何，甚至上帝在客西马尼园拒绝了祂的请求，祂仍然按着上帝的意思不按自己的意思逃离上帝的命定和计划。基督才是完全顺服上帝的君王，只有基督的完全顺服才能代替我们悖逆的生命，使我们在基督得着那属于基督完全顺服而得的义。

4）求主加添我们对上帝的信靠，无论何种仇敌环视的环境，仍然相信上帝的主权的安排，以至于生发爱我们的仇敌的心。求主加添我们饶恕人的爱心，因为我们惟有如此行才算是回应了基督，因为凡不这样行的，就当记念基督所说的那被上帝饶恕千万两却不饶恕人十两的恶人的故事，这样的人也不被上帝饶恕，因为不饶恕的行为算是对不起上帝的行为。求主怜悯我们，使我们因着基督饶恕我们的爱，而去饶恕我们身边得罪我们的人，饶恕我们的仇敌，向人彰显基督的爱。

灵修笔记 11月3日 撒上28-29章 杨恩霖

撒上28章：扫罗询问交鬼妇人

1-2节，大卫被扫罗追到无路可走，只好投奔迦特王亚吉。亚吉想要大卫永远作他的护卫长。大卫是被神膏立为以色列的君王的，责任是要带领以色列人敬拜真神的。但是被扫罗逼到外邦地，被亚吉王要求当王的护卫长。大卫是否要听从吗？还是推辞呢？有句话说：“人在屋檐下不得不低头。经文没有透露大卫的想法，圣经作者却让我们的目光转向了扫罗。

3-25节，扫罗询问交鬼的妇人。为什么呢？

1）因为神离开扫罗，不与他同在。扫罗没有平安，没有真实的依靠。

2）属灵的长辈撒母耳离世了，扫罗再也没有可询问的人了。

扫罗对即将面临的战争感到恐惧害怕。其实，圣经已经讲得很清楚了：“人若立志遵着祂的旨意行，就必晓得这教训或是出于神（约七17）

途穷之际，扫罗就不择手段，甚至违背了神的诫命去交鬼（利十九31）；本来扫罗自己本身是禁止在以色列中有交鬼的（求问死人）和行巫术的事，但是他在窘迫之中，就改了装去见那交鬼的妇人，希望可以把撒母耳找来，帮助他寻求神的旨意。

本段所记扫罗交鬼，最合理的解释是：妇人原希望见到一个假扮撒母耳的鬼魂（邪灵）上来和她说话（11节），但神却允许撒母耳出现，向扫罗宣告咒诅。这时女巫尚未作法，撒母耳已出来，因此她非常惊恐（12-13节），可见撒母耳的出现并非她的能力，而是神所行的一件例外的事，让撒母耳最后一次给扫罗警告（17-19节）。

撒母耳的灵魂给扫罗的答案与他生前所说过的一样，他更加上一句，就是扫罗必定会死去！当扫罗知道自己快要死去的时候，便仆倒地上，毫无气力。虽然那妇人给他吃了小牛犊的肉，可是这并不能补偿他失去神和身心灵的痛苦。

这事让我们看到：

1）我们在寻求神旨意的唯一方法，就是多读神的话而不应找旁门左道之法。在圣经中很清楚地显示我们必须知道的真理和命令；同时，无论我们到哪里，神也会给我们准确的指引。

2）假如我们是属神的，且对祂充满信心的话，那末我们死后便会马上“与主在一起，像保罗说：“我情愿离世与基督同在，因为这是好得无比的。（腓一23）扫罗失去神的同在，因此对死亡产生了恐惧和害怕。

撒上29章：大卫被非利士军队排斥

大卫与跟随的人准备要攻打他们自己的同胞以色列人，因为他们似乎别无他法可以避免卷进亚吉这次毁灭的攻击中。

大卫处于无法解决的困局中，但是神为大卫开路了

来自非利士军队的拒绝，理由是大卫有可能会在战场上改变立场，使非利士人战败。

神藉着非利士首领的反对推翻了亚吉的决定，把大卫从一个不可能面对的处境中拯救出来，因此避免了与自己的同胞争战的局面。

这事让我们看到神的奇妙的保守，总是在不可能的时候为我们开一条可以走的路。神真的是我们的救主！

撒母耳记上三十章里大卫的经历有点像路加福音十五章中浪子的比喻，大卫的愚蠢之举曾使他陷入绝境，现在他醒悟过来，重新与天父相交并倚靠天父。

从前面几章扫罗和大卫的生命轨迹里，我们发现他们各自都走到了生命的危机时刻。扫罗临战非利士人，他深以为这将是他最后一战。他去求问隐多珥灵媒，得知他第二天就要死亡（二十八19），这证实了他的疑虑。与此同时，大卫欺诈迦特王亚吉，与之结盟，因而使自己处于无法自守的立场，被迫要和非利士人一起攻打神的百姓以色列。惟有靠着神满有恩慈的护理，大卫才得以脱离这两难的局面，当时是除亚吉以外的非利士首领不肯让大卫加入他们的战斗（二十九章）。 在非利士首领的坚持下，大卫暂时脱离困境，但他生命中的危机并未随之结束；实际上，他的危机还未达到顶点。大卫和跟随他的人三天后回到他们的家洗格拉城，却发现城被烧毁，他们的妻儿和牲畜都不见了。三十章第1节向读者讲述了大卫和跟从他的人当时还不知道的事。他们的宿敌亚玛力人毁灭洗格拉，显然是为了报复大卫及其众随从最近刚对他们发动的攻击（二十七8）。不难想象跟从大卫的人在回家路上的心情。他们在亚弗身陷困境，神的护理拯救了他们，现在他们一定期盼回到家，与妻儿一同坐席，把前一周的沮丧和焦虑抛诸脑后。想必他们期待的就是这样的场面。但事实却截然不同。所以，跟从大卫的人获悉所发生的事后，大感痛苦震惊。他们发声大哭，直哭得没有力气（三十4）。他们的家被烧毁，成了冒烟的废墟。他们的家人也不见了。这些人就在灰心丧气中发起怒来，而且是直接针对大卫（三十6）。是大卫带他们来到洗格拉，是他表里不一，背地里掳掠周围的领土，包括亚玛力人。因此，跟从大卫的人因所遇的损失把矛头直指大卫，并威胁杀了大卫。

大卫生命里的这个危机几乎堪比二十八章里扫罗的危机。三十6节说大卫危在旦夕。耶和华不再对扫罗说话，他就向隐多珥的灵媒求助，大卫却不像他，而是提起勇气继续信靠耶和华（三十6b）。这就是两人极大的差异。

从大卫身处极大困境这一低谷开始，故事以宏大、弥赛亚式的路径向上进展。自二十七章起，大卫行为背后的弥赛亚意义一直是缺失的，而在三十章里，当大卫得到复兴并靠耶和华坚固，这种玄外之音又再次响起。这一变化在本章余下部分至少体现了五个方面：

第一，大卫再次寻求耶和华的引到（三十7~8）；第二，大卫向困苦之人施怜悯（三十11~15）；第三，耶和华使大卫和跟从他的人决胜他们的宿敌亚玛力人（三十16~19）；第四，大卫平分战争所得的掳物（三十20~25）；第五，大卫再次认同神百姓和他们的利益（三十26~31）。

三十章从大卫生命的低谷起首，像新的弥赛亚高度进展。大卫在险要的危机中醒悟过来，回到耶和华面前。在本章中，大卫重新代表弥赛亚的典范，从大卫到基督之道路再次清晰可见。用弥迦书六8节的话说，大卫竭力“行公义，好怜悯，存谦卑的心，与神同行”。大卫并不完美地彰显了弥赛亚的典范，他指向的是耶稣。在神的审判之下，耶稣承受了最大的危机，好达到弥赛亚的终极高度——这位弥赛亚毫无个人的失败。

大卫和跟从他的人在南部攻打亚玛力人时（三十17），扫罗和他的军队正在北部的基利波山卷入与非利士军队的战争。大卫和亚玛力人争战，最终得胜，大卫和跟从他的人救回了被掳的家人和财物（三十16~20），而扫罗与非利士人之战却是以色列的灾难，最后扫罗和他的三个儿子战死，扫罗全军溃败，以色列领土被得胜的非利士人攻占。以色列两位领袖分别率军打仗，战果对比再明显不过了。

撒上三十一章的叙述令人深感悲痛，这里描述了扫罗的死，战后第二天，非利士人发现了扫罗和他三个儿子的尸体（三十一8）。他们割下扫罗的首级，将他的军装放在亚斯他录庙里，尸身钉在从前属以色列的伯珊城墙上（三十一10）。同时，他们将扫罗死亡以及他们得胜的消息传遍境内（三十一9）。非利士人此次得胜必然使读者想起多前年的亚弗之战，当时非利士人大胜以色列人，双方都没有想到，非利士人居然能掳走约柜（四章）。那次，非利士人的欢庆没有持续太久，因为约柜给他们带来了严重的灾害，他们的身上爆发了毒疮（五章）。所以为了自身的安全，非利士人不得不把约柜还给以色列（六章）。那时非利士人错误地以为掳走象征以色列神的约柜，就表明他们的神大衮强于以色列的神耶和华。但耶和华不会允许这一结论成立。历史似乎重演了。非利士人将扫罗的军装放在亚斯他录庙里（三十一10），把他的首级放在大衮庙里，说明非利士人再次以为他们胜利是因他们的神明胜过以色列的神，在当时的文化处境下，人们通常会这样解读。读到这里，读者不禁好奇耶和华以色列的神将在何时以何种方式纠正他们的观念。过一段时间，最初吩咐扫罗的命令将由大卫来执行。撒母耳记下八1节说到，大卫最终完成了这个任务，他“攻打非利士，把他们治服”。

三十一章末尾三节（三十一11~13）最后一次令人想其过去的事，这三节讲到，基列亚比的居民听见扫罗和他众子的尸体遭到侮辱，就有一些勇士速到伯珊将他们的尸体带回到基列亚比安葬。扫罗在基列亚比的得胜确定了他作王的资格（十一1~13），使得他得以加冕（十一14~十二25）。所以可以说，扫罗统治的开始和结束发生在同一个地方——基列亚比。起初，扫罗因忠于呼召而勇敢对抗基列亚比的亚扪人，最后，扫罗因一味悖逆而被葬在同一个地方。扫罗是一位悲剧人物，他把王位和尊荣放在神的面前，然后螺旋式地循着失败、嫉妒、精神错乱、谋杀、鲁莽和自我毁灭的轨迹自然堕落。

灵修分享

许秋诚 2020年11月5日 经文：撒母耳记下1章 大卫的悲伤

经文的结构：

一、基利波山传来噩耗（1:1～12）

二、报信者的自食其果（1:13～16）

三、大卫作哀歌悼死者（1:17～27）

撒母耳记上与下之间，有很强的连续性。撒母耳记上是以扫罗和约拿单的死亡为结束，而撒母耳记下也是以扫罗的死亡开始。扫罗之死也意味着大卫的王国时代开始。撒母耳记下记录了大卫作王的一段历史，一方面表明在神带领之下的地上王国的荣耀，显示出讨神喜悦的品格。另一方面也看到地上王国的软弱，表明人的罪恶和有限。并预表在不完美国度中，将来有一个真正完美的国度将要来临。

撒母耳记下1章让我们看到，大卫为死者何等的悲伤。而大卫为死者的悲伤却令我们感到震惊。我们常常会因为亲人的离开而感到悲伤，我们的悲伤是来自死者与我们生命有亲密的关系。而大卫却是为着他的仇敌的死而感到悲伤，这是让我们感到不可思议的。想想看，那个曾经想要杀死你的人，当他突然遭遇患难而死，你会为他而感到真心的悲伤吗？我想我们常常会幸灾乐祸，会认为这是罪有应得。

经文1～12节中，当大卫正击败亚玛力人回来，当他听到从基利波上传来的噩耗时，他完全顾不得在胜利中的喜悦，反而转向极大的忧伤和痛苦。大卫刚经历了神极大的恩典和救赎，他击败亚玛力人并保全了家人和财产，同时也得着更多的财富。当从基利波山传来他仇敌死亡的消息时，按常理来说，这原本是一个大好的信息，大卫应该更加的开心和喜悦。但大卫的反应却截然相反，“ 大卫就撕裂衣服，跟随他的人也是如此，而且悲哀哭号，禁食到晚上，是因扫罗和他儿子约拿单，并耶和华的民以色列家的人，倒在刀下。

虽然扫罗一直想要杀害大卫，而大卫也有机会杀了扫罗，但大卫却没有这么做，而是将生命的主权交在神的手中。大卫也清楚的知道，扫罗是耶和华的受膏者。人怎能透过自己的方式，来杀害耶和华的受膏者呢？而当扫罗战死在杀场时，大卫知道这是神的主权。但大卫却为着自己的仇敌的死亡而悲哀，耶稣也教导我们，“ 只是我告诉你们，要爱你们的仇敌，为那逼迫你们的祷告。这样就可以作你们天父的儿子；因为他叫日头照好人，也照歹人；降雨给义人，也给不义的人”。（太5：44～45）

经文13～16节中，让我们看到报信者自食其果。这位报信的少年人，他认为当他把大卫的敌人扫罗死亡的消息报告给大卫，必能从大卫这里得着奖赏，他想在大卫的面前来邀功。而大卫却问了他两个问题，这两个问题都是致命的，首先他是亚玛力人。他不知道大卫正和亚玛力人刚打完仗的消息，大卫对亚玛力人恨之入骨。其次他杀死的是耶和华的受膏者，而不是大卫的敌人。而大卫的回应是：“你流人血的罪归到自己的头上，因为你亲口作见证说：‘我杀了耶和华的受膏者。’”少年人就把他杀了。

经文17～27节，是大卫亲自为扫罗和约拿单所作的哀歌，并且让犹太人知晓这一切。歌中流露出大卫对耶和华受膏者的敬畏，大卫没有否认扫罗的英勇和能力，更是让以色列认识扫罗的伟大。同时对基利波山的咒诅，因为以色列的王死在这地。最后大卫没有忘记他和约拿单的誓言，曾经约拿单是如何帮助和拯救大卫逃离自己父亲的手。他们之间的兄弟之情是很难用言语去描述的。

经文让我们去思想，大卫在这件事情上活出了何等美好的生命品格。大卫成为以色列的王，而大卫生命的品格正指向那一位以色列真正的王。唯有耶稣基督的生命才能够完全彰显出神的荣耀来。

3:2-5很多⼈看到这段经⽂的时候会认为⼤卫怎么娶了那么多的妻⼦，他并没有坚守圣经关于夫妻的原则，的确若从这个⻆度出发去思考的话，⼤卫在这件事情上⾯绝对不是⼀个好的榜样。但是圣经在这⾥会有不同的焦点，去回应3:1所说的，就是⼤卫家⽇渐强盛，⽇渐强盛的⼀个很突出的点便是⼦嗣众多，⽽反观扫罗家，只剩下伊施波设以及瘸腿的⽶⾮波设，从这点来看，强弱之分就已经⽇渐分明了！

6节开始叙述押尼珥，押尼珥霸占扫罗的妻⼦与⼤卫借着与押尼珥⽴约夺回了妻⼦⽶甲也是⼀组对⽐，意在说明⼤卫的强盛以及扫罗王朝的没落。

【撒下3:28】⼤卫听⻅了就说：“流尼珥的⼉⼦押尼珥的⾎，这罪在耶和华⾯前必永不归我和我的国。

为什么⼤卫会因为约押杀了押尼珥⽽如此痛哭呢？⼤卫看重了什么？是杀⼈的不道德，抑或是怜惜像押尼珥这样的将才，或许都有，包括【撒下3:39】我虽然受膏为王，今⽇还是软弱。这洗鲁雅的两个⼉⼦⽐我刚强，愿耶和华照着恶⼈所⾏的恶报应他。”也可以看出当时约押的势⼒⽐较⼤，恐怕对于⼤卫统治的地位带来些许的威胁，但是这些因素对于圣经所要诠释的⽅⾯⽽⾔，也许都是次要的，⼤卫说：这罪在耶和华⾯前永不归我和我的国，其实这句话⼤卫不断的在表达，例如，在撒上24:10“我不敢伸⼿害我的主，因为他是耶和华的受膏者”，【撒上26:9】⼤卫对亚⽐筛说：“不可害死他。有谁伸⼿害耶和华的受膏者⽽⽆罪呢？”以及【撒下1:14】⼤卫说：“你伸⼿杀害耶和华的受膏者，怎么不畏惧呢？”

【撒下1:15】⼤卫叫了⼀个少年⼈来，说：“你去杀他吧！”

【撒下1:16】⼤卫对他说：“你流⼈⾎的罪归到⾃⼰的头上，因为你亲⼝作⻅证说：’我杀了耶和华的受膏者。’”少年⼈就把他杀了。

⼤卫⾮常看重他所⾏在耶和华⾯前的事情，以及他的国家在耶和华⾯前的所为，这是⼀种全然忠⼼与敬畏的表现，包括在此时，他看重他以及他所将要建⽴的国家是否⾏在耶和华⾯前，蒙神喜悦，⽽不太在乎功利性的后果。应⽤到现在我们的信仰⽣活当中便是，我们是否常常⾏在合神⼼意当中，抑或是我们更加看重眼前的利益得失，押尼珥的死实质上的确是让⼤卫离上帝所应许的那个国度的建⽴更进⼀步，然⽽⼤卫却敏锐的看到在这个过程当中不合神⼼意的地⽅，哪怕杀押尼珥的并不是他，也不是出于他的本意，他仍然⾮常在意所发⽣的这样⼀件事会使得他不蒙上帝喜悦，以⾄于他必须要与罪撇清关系！这是否可以成为我们⽣活中的常态，我们敏锐的在意我们周遭所发⽣的事情，不仅看⻅别⼈，也看⻅⾃⼰，不是要得⼈的喜悦，乃是要单单得神的喜悦！

4章

利甲和巴拿以为杀了伊施波设会讨好⼤卫，他们也没有从那报扫罗死讯的⼈的结局身上学到教训，因为他们总是以他们对于这个世界的认知来认识⼤卫，岂不知这与⼤卫的观点是格格不⼊的，因为⼤卫并⾮以⾃我为中⼼（在这些事情的回应上），⽽更多的是以神为中⼼，因此，以⾃我为中⼼的⼈是很难理解以神为中⼼的⼈，正如逼迫教会的⼈总难以理解受逼迫的⼈为何“信教”信得如此之深，抑或是以为我们有利可图。以神为中⼼，很多时候不⼀定像⼤卫那样落⼊到有利的环境当中去（扫罗⼦嗣被杀），⽽是会落⼊到看似“不利”的环境当中来（坚持聚会被逼迫），真正的以神为中⼼必然是谦卑的，因为他需要我们看到⾃⼰的⽆助与败坏，我们才能够完全的承认唯有上帝的⽅式才是唯⼀正确的⽅式，上帝的⼼意得满⾜才是我们⾏事做⼯的标准，真正的以神为中⼼必然是看到唯有基督才是唯⼀能够毫⽆指摘的以神为中⼼，并且基督的救恩才能确保我们⾏在以神为中⼼当中，我们须知我们所效法的榜样并⾮⼤卫，⽽是基督，我们也⽐⼤卫⾛的更远，因为我们如今对救恩的理解⽐⼤卫来的更深，既然知道基督是如此为我们舍⼰，我们就在福⾳带来的那得救的确据当中，仰望那美善的永恒，以⾄于在⾯对今⽣不如意的事情的时候，我们依然可以坚定的看⻅那顺从神⼼意所带来的祝福已然⽽未然的临到我们！

灵修分享 2020年11月08日 撒下5-6

聂彤

《撒母耳记上、下》主线是记述大卫王的生平。阅读圣经的人都有这样的感触：疑惑、看不懂！所以某常常鼓励初信者，看圣经先看《创世纪》的1-11章；然后就去看四福音书；再然后，就可以按圣经经卷顺序开始阅读。若看不懂，确切的说，因为圣经中有许多观点，是处于今日的，华夏的，没有“独一神”背景的我们完全无法理解。就先不要急于下判断：圣经有误。比如《撒母耳记》，距今就有3000多年的时间，且是3000多年前，以色列的先知，用古希伯来文写成的，更重要的是，真正的作者还不是那位叫“撒母耳”的先知，而是自称为“独一真神”的那位神，因此，圣经在记述事件的切入点以及所阐述的观点，必定不是世间普遍流行的观点。

最初读《撒母耳记》时，对于“大卫”这个人物的印象是：一个有能力，颜值高的帅哥；再读，觉得“大卫王”是：心机深沉、隐忍，且狡诈的一代枭雄。等到真的有一天从真正的作者——上帝的视角，再次看圣经中记载和评价的“大卫”：那是一个认识神的、蒙恩典遮盖的罪人！

《撒下》5章是大卫“拨开云雾，终见太阳”的时刻，一直追杀他的扫罗死了，终日悬在头顶的“利剑”消失了。5:1-10短短10节，将他受以色列全族拥戴，建都耶路撒冷作了概括。而其中的波澜壮阔浓缩在一句上：“大卫日见强盛，因为耶和华万军之神与他同在”。而这一句，也成为大卫在外交事务上，无论是对推罗的怀柔，还是对非利士人的刚猛的依据和保障。神看重大卫的，绝对不是吾等俗民所见的或外貌，或才能，而是他愿意与神同行的心——即使要进攻宿敌时，也是要先“求问”神是否许可（5:17-25）。

“神与xx同在”，是圣经中常出现的语句和情形，但这句话和这情形，对今日的华夏人来说（无论华国人抑或华侨），都是不可思议和无法理解的，因为我们推崇的是“儒教”和东西方结合的“无神”之“乱神教”，而这些宗教的中心，是“人不为己，天诛地灭”式的“唯我独尊”。也因此，我们习惯于运用“自我判断”——只要不合“我”的道德、政治之意的，都是有罪的。所以《撒下》6章里，一会“胆小、畏缩”（6:8-11），一会“大喜、狂舞”的大卫（6:12-15、17-18），实在是让吾等“大华族”目瞪口呆，外加嗤之以鼻。当然，也不止吾等，就连背景相同、时代相同，甚至是作了大卫妻子的米甲，也是这样的态度。原因就是那句“神与xx同在”的反义——神不与xx同在。神不与同在，人的判断只能从自己；或者说人更喜欢从自己来判断一切，这样“我”就是凌驾于众生之上的存在，爽！所以说穿了，是人不愿意神的同在。某传福音的经历中，就有人说他之所以不愿意相信耶稣，是怕信了耶稣就会“失去自我”，而这个“自我”是他们的骄傲和生存的意义。大卫恰恰是将这样的“自我”交在上帝的手中，让祂来矫正那个“自我”，因为他知道，只有在神的手中，真正的“自我”才不会丢失，或者说才能够被建立完整，在上帝之外的那个“自我”才是有缺憾的。因此，大卫才能够说：“在耶和华面前……我必更加卑微，自己看为轻贱”。

某的释经老师这样说：“不要把外面的东西读进圣经里，而要把圣经里的真理读出来”！

撒⺟⽿记下7-8章

⼀、神与⼤卫⽴约（7章）

1）7：1～11⼤卫感到住在⾃⼰华美的王宫中，但神的约柜却留在幔⼦⾥⾯，这不合宜的。于是，他向先知拿单表示，有意为约柜建造殿宇。拿单起初赞同，但耶和华的话临到拿单，不许⼤卫为耶和华建造殿宇。

2）7：12～15耶和华向拿单揭示，他要与⼤卫⽴⼀个⽆条件的约。这个约应许：⼤卫的⼀个⼉⼦（所罗⻔）会建造圣殿；他⼉⼦的国位坚⽴到永远；当他犯了罪，神去纠正他，但他的慈爱总不停⽌。

3）7：16～17这个约进⼀步应许：⼤卫的家、他的国和国位必坚定，直到永远；他的后裔也坐在他的国位上。虽然⼤卫在地上的王朝四百年后终结了，被虏到巴⽐伦后，⼤卫王朝便中断了，但是他的直系后裔耶稣基督是这个应许的最后应验。当⼤卫的苗裔——基督，回来统治全地的时候，⼤卫王朝必再度恢复过来。

4）7：18～29神这个恩典之约令⼤卫深受感动，他⾛进那临时的帐幕⾥，向神献上感恩的祷告。⼤卫向神表达他的惊讶：他过去在家中、在⼈群中是默默⽆闻的，但是神却拣选了他。他为⾃⼰的现在表示惊讶：你竟使我到这地步呢！他也为⾃⼰的将来感到惊讶：神应许他的家永远坚定。

5）⼤卫⼀⽣为神所作的⼯，性质是争战⽽⾮建造。战事结束后，所罗⻔利⽤⼤卫预备好的材料来建造圣殿。⼤卫代表基督的受苦，并克胜那敌⼈；所罗⻔却代表受苦、争战后得荣耀的基督。⼤卫预备圣殿的材料，所罗⻔建造圣殿，都是预表基督的⽣平，争战并得荣耀。所有旧约的⼈物，凡指向基督的，都只能体现基督的某⼀个特质，乃是让我们的⼼期待真正完美的基督的来临。

6）⼤卫之约指向了基督，乃是因为神要藉着⼤卫的后裔⽽出的基督，真正统治万国万邦，使基督建⽴属神的国度，就是教会。基督要执掌王权，直到他王者归来，神的国度延伸到永永远远。这就是⼤卫之约的应许，⼤卫的⼦孙要掌权直到永远。⼆、挫败以⾊列的敌⼈（8章）

1）8：1～8神与⼤卫所⽴的约中有这样的应许，就是众仇敌要被打败，不再欺压以⾊列⼈（七10～11）；神要助⼤卫打败敌对的列国，以成全他的应许。⼤卫征服摩押⼈，并⽤量绳来拣出三分之⼆的摩押⼈，杀了他们。⼤卫下⼀个得胜的战场是亚兰（叙利亚）的地⽅。他战败琐巴（位于哈⻢与⼤⻢⾊之间）王哈⼤底谢，俘虏⼀千辆战⻋，七百⻢兵和⼆万步兵。⼤卫⼜砍断所有拉战⻋的⻢的蹄筋⼝的是使之不能打仗），只留下⼀百辆⻋的⻢。⼤⻢⾊的亚兰⼈来帮助哈⼤底谢，⼤卫就杀了亚兰⼈⼆万⼆千，使亚兰⼈⾂服于他。然后，⼤卫带着从哈⼤底谢夺取的⾦盾牌和铜返回耶路撒冷。

2）8：9～12邻国哈⻢王陀以为恭贺⼤卫战胜哈⼤底谢，打发⼉⼦带了⾦、银、铜的器⽫来，作礼物送给⼤卫。⼤卫把这些贵重的器⽫，加上他从战争中夺取的⾦和银，分别为圣献给耶和华；后来，这些东⻄在圣殿中使⽤。

3）8：13-18诗篇第六⼗篇的题写说：“约押（亚⽐筛的兄弟）转回，在盐⾕攻击以东，杀了⼀万⼆千⼈。”这样的分歧是可以解释的，整个军事⾏动是由亚⽐筛直接指挥，⽽约押（及旗下军队）却杀了三分之⼆的以东⼈。”⼤卫身为“元⾸”，以总司令的身分得到胜利的功劳。⼤卫在以东全地设⽴防营，并使以东⼈都归服他，这两件事进⼀步⽀持第13节“以东⼈”的另译，以及历代志的同类记载。⼤卫的国及势⼒⼤⼤扩张，他以公义、公平治国。第16⾄18节列出⼤卫王国的⼀些主要官员：军队的元帅是约押。史官是约沙法，祭司⻓是撒督和亚希⽶勒。

4）值得我们注意的是：圣经作者似乎并不关⼼这些战争；他肯定不会为殖⺠主义来辩护，⾄今他⼀直关⼼⼀个简单的真理，乃是上帝给⼤卫⽆论往那⾥都得到胜利（14节）。我们不能使⽤旧约故事，作为侵略或殖⺠主义的根据；⼤卫的动机基本上是⾃卫、巩固他⾃⼰的领⼟，折断侵略者──⾮利⼠⼈的轭。

灵修笔记 11月10日 撒下9-10章 杨恩霖

撒下9章

大卫善待米非波设

这章的记录，让我们看到新王大卫的恩慈，他确实是一位合神心意的明主。

米非波设是前朝遗孤，照理他应该是被赶尽杀绝的，但是却没有想到他得到新王大卫的恩惠，可以与王同桌吃饭。

1-3节，大卫为何积极，主动地找寻扫罗的后人呢？乍看之下以为他是要灭绝扫罗的后代，免得自己的王位被威胁。但如果我们看到他的整句话的意思就截然相反，他找寻扫罗的后代是要以神的慈爱对待他。

他完全不担心他的王位受到扫罗的后代的威胁，因为他很清楚的知道他之所以能够取代扫罗的位置是因为神的拣选。是神使人可以坐上王位的，同样也是神废除人的王位。

为何大卫要以神的慈爱对待扫罗的后代呢？因为他与扫罗的儿子约拿单的那份深厚的交情的缘故，当时他要躲避扫罗的追捕，约拿单帮助他，并与大卫立约。大卫是一个信实的守约者，他没有忘记与约拿单所立的约，这事是记载在撒上20:14-17，20节。从大卫的生命表现让我们看到神的属性，祂是一位守约的神，当我们陷入困境中他没有忘记我们，祂会及时伸出援助之手。我想是神感动大卫的心要恩待约拿单的儿子。

大卫召见了米非波设，待他满是真诚，尽他所能的接待他，安慰他，并将他祖的田地归还他。照理大卫是有资格继承扫罗所有的，我们中国的文化，天下所有的都是皇帝的。但是大卫没有这样做，他对米非波设这样说：“ ......将你祖父扫罗的一切田地都归还你...（撒下9:7）大卫还安排人来服事米非波设，把米非波设的地位抬到与王的儿子一样，可以与王同席吃饭。

大卫的的榜样让我们想到了自己，我们本来跟米非波设是一样的，是卑贱的，又是残缺的，但是却因为神的恩慈和怜悯，祂找寻我们，拯救我们，让我们透过耶稣基督的救恩，可以与神（王）的关系建立起来，我们的地位被提升，我们成为了神的儿女（王子的地位）。我们应该常常以感恩的心回应神的爱，愿我们每一天都数算神的慈爱。

撒下10章

愚蠢的哈嫩

在9章我们刚看到大卫是一位有恩报恩的人，以实际的行动来恩待与他有恩的约拿单的后代。在10章，我们也看到他同样要如此恩待刚刚失去父亲的亚扪人的王哈嫩，因为哈嫩的父亲拿辖曾在大卫遭难的时候厚待大卫。

可惜的是，有时对人的一片真诚，换来的却是别人的猜疑和侮辱。

从哈嫩的表现，我们看到了他的内心实在是龌蹉。他是一个小人。

1.听信谗言：哈嫩缺乏主见，不辨好歹，对事情不分青红皂白，喜听小人意见。哈嫩不但任人唆摆，亦听信群臣的胡乱忖测（3节），致对大卫生出猜疑。

2.以怨报德：当人以礼待你，即便不领情也犯不着如此侮辱人，看他对大卫的臣仆的手段实在是令人齿冷（4节）。

3.心胸狭隘又不顾后果：经常怀疑别人另有企图，猜度人家不怀好意的，这样的人心中永远没有喜乐平安，同时亦很容易做出冲动的行为，引起不堪设想的后果。其实哈嫩无须这么快下手，应该冷静下来，仔细思想，便不会铸成大错，而招致惨痛的祸害。

4.玩梗固执：哈嫩一意孤行的甚至连累友邦，经过首次战争的失败，仍不知悔改。亚兰人本着属世的义气，也跟着遭殃。（18节）。

从哈嫩的身上我们看到属血气的人是无法理解神的救恩的。就如主耶稣所说的“不要把圣物给狗，免得狗转过头来咬你们，也不要把珍珠丢在猪前，免得猪践踏了珍珠。 (马太福音 7:6 当代译本)

神要把极宝贵的救恩赐给我们，但在抗拒的人的眼中，我们所传的福音，恩典的福音却使人以为动机不纯。人的堕落和败坏，使人可以是非黑白颠倒。只有神的管教才能使我们稍微清醒一点！

大卫与拔示巴、乌利亚的故事不仅是旧约最著名的叙事旨意，也被公认为历史上最伟大的文学杰作之一。这段叙事（撒下十一~十二章）令人叹服又充满戏剧性地描绘了那位“合神心意”之王（撒上十三14）在宗教和道德上失败的相关事件，任何对它的注释都绝对不及故事本身来的精彩。故事的文学风格紧凑朴素，用最后一句话让读者得知大卫犯罪的严重性（“但大卫所行的这事，耶和华甚不喜悦”），对故事主要情节里各个人物的思想、动机和感受却着墨不多。现代读者最感兴趣的是故事里各人物行为背后的心理动机，但这段叙事着重描写的是大卫等人所行的事，而不是他们可能有的感受或想法。 从十一1节的最后一句可知，以色列军队出去围攻亚扪京城拉巴的时候，大卫留在耶路撒冷。这句话使大卫与亚扪人争战的故事过渡到他与拔示巴犯奸淫的故事。十一2~5节清楚扼要地描述了大卫与拔示巴的奸淫关系。十一4节对事件过程进行快速描述之余，还附加了一句说明性的插入语“那时她的月经才得洁净”，这句话对拔示巴一事有重要意义。拔示巴的经期刚结束，他不可能是从随军离家身在拉巴的丈夫怀孕。整段叙事中，拔示巴只说了两个词“我怀了孕”，以此告诉大卫他们的私通产生了灾难性后果。 大卫明白拔示巴的话中之意，马上设计来掩盖自己使她怀孕的事。他召回乌利亚，让他回家睡觉。乌利亚却不肯照大卫吩咐的去做，他没有回家，而是睡在宫门的营房（十一9）。又过了一天，大卫与乌利亚同席吃饭，使他喝醉酒，希望他在醉酒状态下与他妻子同寝。可是叫大卫失望的是，乌利亚又去了宫门的营房过夜（十一13）。

大卫意识到自己的掩盖计划不能奏效，就指派乌利亚到战斗前线，用敌人的手诡诈的杀了乌利亚（十一16~17）。这样，大卫为掩盖自己与拔示巴的罪行，就漠视乌利亚这位大卫军中奋勇忠心的勇士的生命。在这件事上，大卫显然没有能成为他百姓的真正牧人。而圣经也让我们看到，过了哀哭的日子，大卫就将拔示巴接到宫中作自己的妻子，她也按时生了一个儿子。从表面看来，大卫成功掩盖了他与拔示巴的奸淫关系。乌利亚死了，拔示巴成了大卫的妻子，他们所生的儿子也就有了合法性。但11章最后一句揭示了不同的真相，这个真相从根本来说重要得多：“大卫所行的这事，耶和华甚不喜悦。”（十一27b）

大卫或许松了一口气，至此为止，他的恶行没有公开暴露。假如他以为事情就这么过去了，那他就大错特错了。没有什么能够瞒住耶和华，而且大卫很快就会知道，他根本无法摆脱违背良心的罪疚感（参诗三十二3~4）。

十一章最后一句话直接引出十二章开头一节“耶和华差遣拿单去见大卫”。故事原在描述大卫的罪行（十一2~27），现在则开始描写耶和华对大卫的责问（十二1~25）。 拿单在十二7~12节的话体现了有时候被称为“先知诉讼”内容的一般特征，在这类诉讼中，至高君王耶和华的使者会向不忠的臣属提出指控。这些特征包括运用“使者套语”的引言（十二7a）；诵读这位至高君王先前为臣属福祉所行的仁慈之举（十二7b~8）；使者以自问自答的形式发出控告（十二9）；由“所以……耶和华如此说”引出判决（十二10~12）。此处这篇证词的核心是对比耶和华向大卫的仁慈之举（十二7~8）和大卫没能履行圣约职责的行为（十二9a）。大卫的罪名是谋杀和偷取他人的妻子（十二9b）。因这些罪，大卫必遭受三倍惩罚：1、刀剑必临到他家，就如他对乌利亚动刀；2、他家中必兴起叛乱；3、他的妻妾必在众人面前被羞辱。撒母耳记下后续的故事和列王纪上前几章都记述了这些惩罚是如何应验的。大卫的儿子暗嫩、押沙龙和亚多尼雅都死在到下。大卫被自己的儿子押沙龙赶出耶路撒冷，押沙龙企图篡夺父亲的王位。押沙龙攻下耶路撒冷后，就当众与他父亲的妃嫔亲近。 大卫一听见拿单的控告，就立即表示悔改和痛悔：“我得罪耶和华了。”（十二13）大卫的认罪是无保留、无条件、无犹疑的。这跟扫罗正好相反，扫罗受撒母耳质问时，企图推卸责任并为自己的罪行辩护（参撒上十三11~12；十五15，20~21），而大卫则为自己的罪行担负全责。

拿单向大卫确保，耶和华已赦免了他，但这并不能废掉先前宣告的刑罚。神的赦免在于免除大卫承受律法上规定的犯奸淫和谋杀罪的存活。可这没有免去另一个刑罚：他与拔示巴不正当关系所生的儿子要死去。尽管大卫可以存活，但祂家中仍要死一人。有个神学家这样评论说：这孩子仿佛是大卫的替代者。他又说：“我不想把新约的意思读到旧约的文本中，我只是希望读者能注意到这里的模式，我们中有些人知道赦免的弔诡之处：它既是无偿的，又是代价高昂的，因大卫的一个子孙已经成了我们的替代者。” 这段故事既有让人不安的一面，也有让人安心的一面。从个人的层面来说，圣经里这个极为生动的事例提醒我们，所有人，不管他们在周围人眼中身份有多么尊贵，不管他们从耶和华领受了多么特别的呼召，他们都是堕落的受造物，能行出最难以想象的恶行。为此缘故，圣经勉励我们要信靠耶和华，而不是信靠他人。人总会叫人失望，但耶和华永不叫属他的人失望。几乎无一例外，圣经的主人公都未被描绘成无罪的圣人，即使是旧约时期最虔诚的以色列君王也一样。

相对于人的罪性，这段故事也对神作了描绘，神不仅满有恩慈地介入大卫的生活，质问他的罪。也满有恩慈地存留他的性命，又赐给他另一个儿子来承接应许的血脉。如此一来，这段故事就有了恩典的确据作标记。耶和华怎样在伊甸园对亚当和夏娃违背命令质问他们，照样，他在这里也不容许大卫以为自己的恶行可以躲过神的鉴察。神在伊甸园追赶亚当和夏娃不是以他们先悔改为条件的，照样，耶和华在大卫的这次境遇中也主动带领他悔改。虽然神赦免大卫并非使他免遭受罪的后果，神却信实守他要存留大卫家的应许，就像大卫后来宣告的，耶和华仍是他的避难所，不管生命的境遇有多艰难，神的慈爱都四面环绕着他。

至于大卫在渐渐展开的这场救赎历史大戏中的位置，我们看到，他体现了真正圣约君王的理想典范，是扫罗或在他之后的任何一位以色列君王都难以企及的，不过他的君王治理还是存在缺陷。这位君王的治理充其量预示了将来那位伟大的弥赛亚君王的治理，弥赛亚君王所建立的国度里才有完全的公正和平安。当继承大卫王位的列王不断增加扩散大卫的过犯，众先知就开始指向大卫后裔的一位君王，他要称为“公义的枝子”（耶二十三5）。这位王不但行事“有智慧”，施行“公平和公义”（耶二十三5），而且他还有一个不同寻常的称呼：“耶和华我们的义”（耶二十三6）。耶利米传达的信息虽没有得到充分解释，但其中所盼望的，就是那位更伟大的大卫子孙要作王，这位王不但本身无罪，还要将他的公义延及那些他为之赎罪并治理管辖的众人。他的名字要称为耶稣，“因他要将自己的百姓从罪恶里救出来”（太一21）。他要坐在他父大卫的宝座上，他的国度没有穷尽（赛九7；路一33）。

灵修分享

许秋诚 2020年11月12日

经文：撒母耳记下13～14章

罪带来的恶果

经文的结构：

一、暗嫩设谋强奸他玛（13:1～22）

二、押沙龙设计杀暗嫩（13:23～39）

三、押沙龙出逃后归来（14:1～33）

有其父必有其子，上两章的经文让我们看到了大卫的罪，他为着满足自己肉体的私欲，犯下了淫乱，又为着隐瞒自己的淫乱，而犯下了更可怕的杀人罪。紧接着就是他的长子暗嫩，犯下了可耻的强奸罪。他为着得着自己同父异母的妹子他玛，设下计谋将其强奸。经文让我们看到，罪所带来的恶果在不断的延续下去。

大卫犯了淫乱和杀人的罪，他的长子暗嫩却强奸自己同父异母的妹子。大卫设计谋杀害乌利亚，而他的儿子押沙龙也设谋杀害暗嫩。大卫犯罪所带来的后果是何等的可怕。神对大卫犯罪的审判是，“所以刀剑必永不离开你的家。’耶和华如此说：‘我必从你家中兴起祸患攻击你；我必在你眼前把你的妃嫔赐给别人，他在日光之下就与她们同寝。你在暗中行这事，我却要在以色列众人面前，日光之下，报应你。’”（撒下12:11～12）

经文1～22节中，让我们去思想，当欲望占据了人的心，又被罪恶的言语所耸动，最终会行出邪恶可怕的事情来。暗嫩因着满足自己肉体的私欲，活在罪的捆绑之下，又听从了约拿达的诡计，导致自己犯了强奸罪，并且被罪恶深深的抓住。当他这么做时，导致的却是可怕的杀身之祸。

虽然暗嫩透过诡计得着了肉体的私欲，但他的内心却陷入更大的失落之中。他并没有因着得着自己想要的而满足，因为他最初的动机和行为是罪恶的，当他在罪恶的驱使之下去做罪恶的事情，他终将被罪恶所捆绑和束缚。因此他的反应是，“暗嫩极其恨她，那恨她的心比先前爱她的心更甚，对她说：“你起来，去吧！”他玛说：“不要这样！你赶出我去的这罪比你才行的更重！”

这正显出人的罪性，当人出于罪恶的动机去行时，无论这件事情的结果如何，都不能使人得着其中的满足和喜乐。反而会被其中的罪所影响和辖制。

暗嫩正活在这样罪的恶果之中，虽然这件事情已经过去两年了，但罪的影响还在。押沙龙并没有忘记这件事情，他一直在寻找机会。当时机成熟的时候，他就起来将暗嫩给杀死。而押沙龙也必须付上罪的后果，他需要畏罪潜逃。他和父亲大卫的关系也开始破裂，押沙龙到最后要起来谋反。他本可以按照合理的方式取得王位，但他却想透过自己的方式来取得王位，而最终落到了父子为敌的争战之中，最后被杀。

经文14章让我们看到，表面上押沙龙回到了耶路撒冷，回到了大卫的身边。似乎大卫也原谅了押沙龙，押沙龙也表现出后悔。但他们之前的关系并没有真正得着解决，而是进入了一场更大的矛盾和冲突之中。

人与人之间的矛盾，如果只是表面上的和解，而没有对付其中的罪。其实事情并没有真正的解决，一但遇见冲突，就会激起更大的涟漪。除非出于爱，在爱的驱使之下去认罪悔改。夫妻关系更是如此，真正关系的建立，是在不断的认罪和悔改之中，不断的依靠上帝的恩典，以至于彼此之间会经历生命的重建。

灵修分享11⽉13⽇撒下15章徐惠婷”仰望与努⼒“

15章记载了押沙⻰的叛乱，以及⼤卫在逃亡过程中布署回应此次叛乱。押沙⻰的叛变是在⼤卫毫不知情的情况下秘密策划、有步骤地实施的。这次叛乱的发⽣虽然对⼤卫⽽⾔是突然的，但也不突然，因为先知拿单早就向⼤卫预⾔，因着他在强占拔示巴、谋杀忠诚的将⼠乌利亚⼀事上⼤⼤得罪了耶和华，神要从他的家中兴起祸患攻击他。因此，⼤卫知道，这是神正在应验先前宣布的审判。

⼤卫是痛苦的，因他并没有把⼉⼦带到正道上；相反，因着他的罪，给⼉⼦极为不好的榜样，以致现今出现这样邪恶的叛乱。不过，⼤卫在这件事上的反应可以让我们看到他成熟的信仰。

1.专⼼仰赖耶和华

⼤卫顺服神给他的这次苦难，想想看被⾃⼰的⼉⼦背叛是何等痛苦的事情，因此⼤卫⼀⾯⾛⼀⾯哭。⼤卫选择逃亡，⽽没有任何抵抗的努⼒，经⽂也没有描述⼤卫有愤怒的情感，因为⼤卫知道这是耶和华的作为。⼤卫把⾃⼰的未来完全交给耶和华。之前⼤卫逃离扫罗追杀的⽇⼦时还很年轻，信⼼时⽽刚强，时⽽软弱；现在，⼤卫已经年⻓，却再次成为流浪者（因着⾃⼰的罪），此时的⼤卫⽐较已经⽼练，对神的认识和倚靠更加地坚定。

⼤卫深知，在以⾊列百姓的⼼都倾向押沙⻰时，他的责任是什么。神膏⽴⼤卫为以⾊列的牧⼈，为要借着他的治理，引领百姓⼀⼼归向耶和华。⽽押沙⻰绝对不是这样⼀位合神⼼意的君王。押沙⻰谋杀兄⻓暗嫩、逃往外公基述王（⽽没有认罪悔改）、回到耶路撒冷后因约押不肯带他⻅⼤卫⽽放⽕烧约押的⽥等等这些⾏为，都显明了他并不能担当以⾊列君王的⻆⾊。

经⽂描述押沙⻰⾮常俊美（以⾊列第⼀美男⼦），头发浓密，并且他的审判满⾜了以⾊列⼈；这是以⾊列⼈⼼⽬中理想的君王形象，就像当年的扫罗⼀样。因此以⾊列⼈离弃⼤卫，拥戴押沙⻰为王，便是合乎⼈情的选择。⼤卫了解他的⼉⼦，⼤卫更是尊重神与他所⽴的约中所委任他的职责。因此，⼤卫必须积极地平定此次叛乱，并且他相信神⼀定会使他恢复王权。这就是为什么⼤卫吩咐祭司撒督和亚⽐亚他要将约柜抬回耶路撒冷。⼤卫的这个决定与之前以利时代战场上的以⾊列⼈愚蠢地以为将约柜抬到战场就必得到神的祝福形成鲜明的对⽐。⼤卫明⽩，若耶和华不喜悦，即使约柜与他同⾏，也不能得到耶和华的怜悯和赐福。⼤卫对神的信仰是真诚的，不像扫罗与押沙⻰是表⾯的、是宗教性的、是功利性的。⼤卫认识神，⽽扫罗和押沙⻰却不真正认识神。

2.沉着、冷静地运⽤理性平定叛乱

⼤卫完全地倚靠神，他在逃亡的路上认真地敬拜神、向神祷告（31-32节，诗篇3）。同时，他也积极地布署以平定这次叛乱。⼤卫的智慧⼀定是向神祷告之后，神赐给他的。并且，不论是祭司撒督和亚⽐亚他，还是亚基⼈户筛，还是迦特⼈以太等等，这些重要的帮⼿，也都是神赐予⼤卫的。这些帮助者的出现对⼤卫的的信⼼也是极⼤的坚固，就像先前⼤卫逃离扫罗追杀时有各⽅的勇⼠来投奔他⼀样。后⾯的经⽂也告诉我们，使叛乱得以平定，靠的不是⼈的⼒量，是上帝的介⼊（死于树林的⽐死于⼑下的更多，以及押沙⻰是因着给他带来荣耀的头发被挂在树上最终被约押杀死，18章）。

我们对神的倚靠像⼤卫这样完全真诚吗？我们是否真的相信神必定垂听我们的祷告？危难之时我们⾸先想到的是投靠这位爱我们的神吗？我们是否像⼤卫⼀样，尽了⾃⼰的本分，积极地服事神？我们需要百分之百地倚靠神，我们也需要百分之百地努⼒尽本分，并且这两者并不是分开的，前者是后者的动⼒，也是后者的指引。

⽶⾮波设的仆⼈洗巴来到⼤卫⾯前示好，⽆疑

是虚假的，他并不是真正的表现出在⼤卫患难当

中的⽀持，当然，我们得承认他很聪明，他认得

出⼤卫才是那真正蒙神保守膏⽴的君王，但他却

不是⽤⼀个良善的动机来到⼤卫的⾯前，他透过

谎⾔与构陷⾃⼰的主⼈来取悦⼤卫。我们从后⾯

的经⽂会了解到⽶⾮波设并没有这样讲，甚⾄⽶

⾮波设为⼤卫的缘故，没有修脚，没有剃胡须来

表达对⼤卫的忠诚与担忧。那我们在这⾥便看到，

⼤卫是被欺骗和蒙蔽的，⽽且他也⽆法去辨认⽶

⾮波设到底是如何，⾜以使我们看到即便是⼤卫，

他也看不透⼈。

⼤卫对于那咒骂他，采⽤挑衅的⽅式对待⼤卫

的示每的态度，可以表现出⼤卫此时对于罪的懊

悔，但是⼗分难能可贵的是，在这样急切的患难，

并且令⼈绝望伤⼼的患难当中，他仍然仰望神，

在圣经当中，当⼤卫临死前，他劝告所罗⻔，就

说“我⼉所罗⻔哪，你当认识耶和华你⽗的神，诚⼼乐意地侍奉他；因为他鉴察众⼈的⼼，知道⼀切⼼思意念。你若寻求他，他必使你寻⻅；你若离弃他，他必永远丢弃你。”代上28：9⼤卫在他曲折坎坷的⼀⽣结束的时候，向神祷告说：“我的神啊，我知道你察验⼈⼼，喜悦正直”代上29：17。⼤卫在诗篇第139篇中，将这⼀思想推向了顶峰，他在诗中说：

耶和华啊，你已经鉴察我，认识我。

【撒下16:12】或者耶和华⻅我遭难，为我今⽇被这⼈咒骂，就施恩与我。”

⼤卫在这种环境当中，他仍然坚定的仰望这位“鉴察⼈⼼的主”，因此⼀切的不公义，⼀切的苦难，必然在这位鉴察⼀切的主⾯前要被解释，这也应当成为我们众⼈的安慰，所以纵然押沙⻰背叛，寻索⽗亲的性命，更是与⽗亲的妻⼦做那不可饶恕的事情，纵然亚希多弗设良谋要夺⾛⼤卫的性命，这位鉴察⼀切的主都保守他⾃⼰的受

膏者不⾄于受害。求主来帮助我们，让我们也⼀

同仰望这位鉴察⼈⼼的上帝，祂必定赐下出⼈意

外的平安给我们，不论我们深陷怎样的环境。

在17章中，亚希多弗提出了另⼀个妙计，圣经

说的不错，【撒下16:23】那时，亚希多弗所出的

主意，好像⼈问上帝的话⼀样，他昔⽇给⼤卫、

今⽇给押沙⻰所出的主意，都是这样。意思就是，

亚希多弗的确是⾜智多谋之⼈，他所出的计谋都

是⼗分狠辣独到的，⼀招致命的。例如上⼀章经

⽂他建议押沙⻰与⼤卫的嫔妃亲近，这样⼀⽅⾯

公开宣告押沙⻰与⽗亲完全决裂，免得有⼈观望，

根基不稳，同时在古代，这也代表着他完全的战

胜了⼤卫，宣告胜利来⿎舞⼠⽓。⽽到了本章，

亚希多弗则主张⼀⿎作⽓，打败⼤卫，其实这也

许真的是打败⼤卫的关键时刻，他预测到了⼤卫

和跟随⼤卫的⼈的状态，【撒下16:14】王和跟随他的众⼈，疲疲乏乏地到了⼀个地⽅，就在那⾥歇息歇息。可是上帝奇妙的保守护理透过赐给户筛机会，从⽽破坏了亚希多弗的计划。

押沙⻰认为户筛的计谋更好，其实是因为户筛看透了押沙⻰的好⼤喜功，他所提出的奇谋⼀定使得押沙⻰很有那种“万⺠呼应，凯旋得胜”的画⾯感，如此，他们便失去了可以⼀举打败⼤卫的机会。

在这两章当中，我们可以看到⼈⼼险恶，可以看到阴谋诡计，战场硝烟，⽣命可能顷刻间会被剥夺，然⽽我认为更重要的，是透过⼤卫与押沙⻰的对抗，⼤卫被追杀以及在这个过程中不同⼈不⼀样的回应，例如亚希多弗倒⼽，帮助押沙⻰试图杀害⼤卫，例如户筛坚定的成为深⼊敌营的谋⼠，寻机破坏押沙⻰计谋，还有令我们印象深刻的引起我们想起接待以⾊列两个探⼦的喇合的那位不知名的妇⼈。这是⼀幅救赎的场景，⽽在

这个时候，⼤卫是那个救赎延续下去的关键，⽶

⾮波设并没有因为押沙⻰的胜利⽽倒⼽，户筛选

择坚定的⽀持⼤卫，⽽那位妇⼈也在神的感动与

带领下帮助⼤卫（尽管圣经没有这么说，但我想

这⼀定出于神），以及我们所看不⻅，但是却⼗

分真实的，上帝在整个过程的托住与保守！情况

如此危急，按着⼈的看法，⼤卫处于弱势，我们

要说，因为神的缘故，⼤卫必定得胜，所以这些

⼈所做的，他们拥戴⼤卫的同时，他们乃是拥戴

上帝的救赎。我想对于今天的我们也是如此，教

会被逼迫，学堂被不断的搅扰，我们似乎处在很

⼤的劣势当中，被压榨，似乎我们就是那在逃亡

的⼈，想起李英强⻓⽼今时的经历，求主来帮助

我们，让我们真的知道我们是已经得胜的⼈，站

⽴在基督救赎计划成全的胜利之中，预备要进⼊

到那完全的得胜与荣耀当中去，因此我们更应当

坚定我们的信⼼，聚焦在基督身上，上帝必有其妙的保守与平安随着我们。

撒⺟⽿记下19章

结束逃亡（19章）

1）19：1～8王的忧伤太沉重了，众⺠感到惭愧和

罪疚。他们的⾏动象打败仗的⼈，⽽不象得了胜利

者。约押向王发出严厉的谴责，控诉⼤卫关⼼仇敌

多过关⼼忠⼼跟随他的⼈，也不感激救他性命的

百姓。约押警告，⼤卫若不对众⺠改变态度，他们

当夜就要离弃他。约押知道，他直⾔顶撞⼤卫⼀定

会令⼤卫不悦，但是他明⽩事情必须如此⾏。⼤卫

听从约押的说法，⾛到城⻔，坐在那⾥，与众⺠说

话。

2）19：9～15在这期间，以⾊列地⼀⽚混乱。众⽀

派的⼈彼此争吵，他们议论，曾经救他们脱离⾮利

⼠⼈⼿的⼤卫王正在流亡；⽽他们所⽴的王押沙

⻰⼜已经阵亡。于是⼀个恢复⼤卫王位的运动正

在开始。⼤卫既听⻅以⾊列的⼗个⽀派在谈论让

他恢复王位，就差派两个祭司去⻅犹太⻓⽼，问他

们，他们既是⼤卫的⻣⾁之亲，为什么在请⼤卫回

来作王的事上在别⼈后头呢？在叛变中，犹⼤⽀派

⼤⼒⽀持押沙⻰，毫⽆疑问，他们会⼼存怨恨或恐

惧。

⼤卫决定辞退约押作元帅⼀职（很可能因为约押

杀死押沙⻰之故），任命亚玛撒接替他的位⼦。⼤

卫⽴亚玛撒作元帅是精明的政治安排。（1）亚玛

撒曾经作押沙⻰军队的元帅，⽴他作元帅，可以赢

得叛军的效忠。（2）以他代替约押，处罚约押过

去所犯的罪。（3）亚玛撒对犹⼤的许多⾸领有很

⼤的影响⼒（14节）。这⼀切都有助于国家的统⼀。

⼤卫的这些⾏动却赢取了犹⼤众⼈的⼼，他们众

⼝⼀辞的给⼤卫送去“欢迎回家”的信息。

3）19：16～23从前曾经咒骂⼤卫的示每，和曾经

诽谤⽶⾮波设的洗巴，急忙下到约但河去迎接返

国的君王。示每希望透过当⾯对悔改⽽逃脱惩罚。

⼤卫驳回亚⽐筛处死示每的提议，免示每死罪。不

过，⼤卫并没有忘记示每的咒骂，后来他吩咐所罗

⻔⽆情地对待这个出⾔不逊的便雅悯⼈（王上⼆8

～9）。

4）19：24～30⽶⾮波设也下去迎接王。从他的外

貌明显可⻅，他从⼤卫流亡那天就开始为他悲哀。

尽管洗巴对他作出虚假的指控，他却⼀直对⼤卫

忠⼼耿耿。⼤卫责怪他没有跟随⾃⼰⼀同流亡，⽶

⾮波设解释，他叫仆⼈洗巴为他备驴，让他可以骑

上与王同去，但洗巴没有这样做；⽽他⾃⼰是跛⾜

的，是洗巴谗毁他，但王既然平安回来了，这不讲

道义的事也算不得什么。当⼤卫作出颇不公平的

判决，让洗巴与⽶⾮波设均分地⼟，⽶⾮波设说：

“我主我王既平平安安的回宫，就任凭洗巴都取了

也可以。”他还是很忠诚的，只是⼤卫已经不愿意

去调查事情的真伪了。

5）19：31～39⼋⼗⾼龄的基列⼈巴⻄莱是⼤卫另

⼀个真正的朋友。⼤卫王住在玛哈念的时候，他拿

⻝物来供给王。这时他陪伴⼤卫过约但河，⼤卫邀

请巴⻄莱与他同回耶路撒冷，并答应要好好地奉

养他。但巴⻄莱拒绝了，理由是他时⽇⽆多，⻝不

知味，⽿朵也聋；如果他与王同去的话，只会成为

王的累赘。他答应只送⼤卫过约但河，然后回到⾃

⼰的本城。他提议让⾦罕（可能是他的⼉⼦）与⼤

卫同去，⼤卫⽴即答应他。

6）19：40～43⼀个⼤型的队伍组成——包括扰⼤

众⺠和其它⽀派的⼀半⼈⺠，要送⼤卫王回耶路

撒冷。在⼤卫复位（即送王过约但河）的事上，犹

⼤⽀派扮演了突出的⻆⾊，他们没有邀请其它⼗

个⽀派参与，因⽽产⽣内讧。犹⼤众⼈解释，⼤卫

是他们的亲属，⽽且他们也没有因为带头去迎接

⼤卫⽽得到什么好处。⼗个⽀派争论说，他们⽐犹

⼤⽀派有多⼗倍的权利去迎接王。犹⼤⽀派强硬

的话，表示前⾯有更严重的问题。

7）犹⼤⽀派与以⾊列⼗个⽀派的分裂由来已久，

⼈的软弱就是爱⾃⼰荣耀，会在⼀切的事情上彰

显⾃⼰。旧约的⼗⼆⽀派如此，新约的⼗⼆⻔徒也

是如此，⼗⼆⻔徒常常争论谁为⼤。相⽐之下，⽶

⾮波设却显明他的忠诚和谦卑，被误解也不要求

平反，即使全部⼟地被⼩⼈洗巴拿⾛也不计较，只

要⼤卫得平安就⾏。这让我们去遥望思想⼀位真

正尊上帝为⼤，以上帝的荣耀为⼈⽣⼤追求的

耶稣基督，祂即使上帝杀祂祂也是忠⼼到底，⽽且

上帝真的杀了祂，祂仍然不按⾃⼰的意思，⽽照⽗

上帝的意思，这是世界上唯⼀⼀位对上帝完全忠

⼼到底的⼈。祂成了我们不忠⼼的代替，激励我们

实践信仰的忠诚。

8）⼤卫在这两章中显出了他的软弱，他⽆法分辨

洗巴和⽶⾮波设到底谁是忠⼼的，也不愿意做进

⼀步的调查，显明他并⽆⼒处理真相。虽然⼤卫透

过招安亚玛撒使得犹⼤⼈的⼼归向他，但是还是

⽆法使所有的以⾊列⼈归向他，下⼀章示巴的叛

乱，约押趁着政局未稳暗杀了亚玛撒，重新夺回元

帅⼀职，显明⼤卫并没有办法真正的掌控局势。⼤

卫作为以⾊列⼈王国时期的巅峰⼈物，但是仍然

有诸多的遗憾。

⼀直以来，⼤卫作为合神⼼意的王，表现出来诸多

优点，但是在撒下这⼏章开始，就让我们回归了⼈

的⻆度，去思考⼤卫，他和我们⼀样不是完⼈，就

是在⾃⼰的君王职分上还有许多的⽆奈，让我们

看⻅⼤卫的软弱，也让我们把盼望往后延伸，是不

是有⼀位更加完美的君王会出现？是不是有⼀位

掌管⼀切权柄的君王会出现？在他没有遗憾的事

情，所有事情都在他明察秋毫之下，权柄统管之下。

很明显这位就是基督，他取得的⼀切的权柄，就连

死亡阴间的权柄都在他的掌管之下，他踏破魔⻤

的头，将要执掌王权直到永远。

灵修笔记11⽉17⽇撒下20-21章杨恩霖

撒下20章：示巴叛乱

在撒下19章的结尾以⾊列⼈与犹⼤⼈为王起争论为20章的叛乱埋下了伏笔。

当然，犹⼤⼈与以⾊列⼈⻓久以来就有⼼病，互相有⼝⻆，也导致了匪徒示巴乘虚⽽⼊，在彼此之间挑拨离间。

需要思考我们与弟兄姐妹的关系，是不是有什么嫌隙，需要及时解决，不然很容易成为魔⻤利⽤的破⼝。

我们在这⾥看到了以⾊列⼈的属灵⽣命⾮常的幼稚，极容易被煽动⽽做出不合情理的事情：

1）示巴⼀呼唤（2节），以⾊列⼈便纷纷离开⼤卫⽽跟随他，⽽且声势⾮常浩⼤。

2）⽽当约押到以⾊列各地游说他们时，有不少⼈便转⽽跟随他（14节）

3）城中的⼈本来是协助示巴的，但是妇⼈竟然可以说服他们杀了示巴（22节）

群众的眼睛并不是雪亮的，因为是罪⼈的缘故，⼼思意念都被罪蒙蔽了。除⾮重⽣，除⾮不断地浸润在神的话语⾥⾯，明⽩神的旨意，除⾮不断地被圣经归正，除⾮被圣灵启示光照，否则我们很容易随波逐流，随从今世的⻛俗习惯。

⼤卫要平定叛乱，但是起⽤亚玛撒是失策的，很明显⼤卫的⽤意：

1）亚玛撒本来是跟随押沙⻰的，且是军队的统帅，倘若起⽤亚玛撒，跟随亚玛撒的军队和本来跟随押沙⻰的⼈都可以被收服。

2）把约押换掉，让亚玛撒取代他的位置。因为约押屡次违背王的吩咐。

⼤卫没有想到他的这⼀措施给亚玛撒带来了致命的伤害，被约押因着嫉妒和怨恨⽽杀死。

不过，从另⼀⽅⾯，我们看到⼤卫是⼀位⾮常有恩慈的领袖，当⼈愿意回转的时候，他愿意接纳并给⼈机会去将功赎罪的。约押却与之相反，赶尽杀绝。

在本章中没有看到约押因杀⼈⽽被审判，是不是神忘了呢？是不是⼤卫糊涂了呢？

智慧的妇⼈解救全城的危机（15-22节）

示巴躲在亚⽐拉城⾥，结果这城遭到了约押的围攻。正在这危机的时刻，⼀位聪明的妇⼈出现了，她与约押谈判，希望可以使这座城免除战争的摧残。

这位智慧的妇⼈说：「你为何要毁坏以⾊列中的⼤城，吞灭耶和华的产业呢？」这句话是很厉害的，因为攻击耶和华的产业就是攻击神了。约押是承担不起的。

经过智慧妇⼈的劝导，恶⼈示巴终于得到了应有的惩罚。

正如箴⾔11:11所说，义⼈能够解救城，不义的⼈则使城遭难。对恶⼈示巴来说，任何地⽅都不能成为他真正的避难所，相反却给他躲藏的地⽅带来了毁灭的危机，⽽智慧的妇⼈则使全城的⼈脱离⽣命的威胁。

23节，看起来约押如愿以偿，成了以⾊列全军的元帅。但是神的公义并不限于今⽣或现时的报应。撒下21章：

本章记录了两件事：

1.“三年饥荒”（1-14节）

2.⼤卫在战场上遇险（15-22节）

*******************************

1.“三年饥荒”

以⾊列⼈⼀连三年遭遇饥荒，作为⼀国的领袖，⼤卫需要去求问神。他得到的答案是，因扫罗毁了与基遍⼈所⽴的约。基遍⼈是外族⼈，他们⽤计欺骗约书亚与他们⽴约。扫罗破坏了这个约，发热⼼要灭绝不洁净的基遍⼈。扫罗的这种热⼼是出于⼈的意思，出于⾃⼰的私欲，使神的名在外族⼈中受到羞辱。

以⾊列的国⺠就因为⼀个那时已死的⼈扫罗所犯下的罪⾏受苦，看起来似乎是过于严厉；但⼏个世纪以前，以⾊列⼈庄严地向基遍⼈起誓（书九19-20），⽽饥荒的临到正是因为那个誓约被破坏。时间并不会使神的记忆模糊，也不会使他的公正减少。背约的罪迟早总要受对付，神有祂作事的时间、对象及⽅式。

让我们觉得⽆法理解的是基遍事件发⽣在扫罗时代,但奇怪的是神的惩罚却到了⼤卫的时代才加给他们。神这样的延迟的审判包含着如下真理:

1）以⾊列在神⾯前不是单⼀的个体;

2）⽗亲的过犯影响⼦孙(出34:7);

3）通过惩治,防⽌百姓犯罪,信仰⾛向成熟;

4）⼈的罪,必然会引来神公义的审判

⼤卫召了基遍⼈来，问怎样补偿在扫罗下受的苦害他们才满意。他们解释，他们不想要扫罗任何的⾦银，他们也⽆权在以⾊列杀死⼀个⼈，除了处决扫罗的⼦孙七⼈之外，再没有其它解决⽅法了。基遍⼈的要求是：“（6节）现在愿将他的⼦孙七⼈交给我们，我们好在耶和华⾯前，将他们悬挂在耶和华拣选扫罗的基⽐亚。”

要使神的震怒得到⽌息，使基遍⼈和以⾊列⼈之间得以和好，除⾮流⾎。（⺠35:33）「⾮流那杀⼈者的⾎，那地就不得赎。这就让我们想到了耶稣基督的流⾎牺牲，扫罗家族的⼈⾃⼰付了罪价，受了咒诅，⽽我们则是耶稣基督代替了我们付了罪价受了咒诅。扫罗家族付了罪价与耶稣付了罪价是不同的，因为扫罗家违背了誓⾔，他们要⾃⼰承担这背约的审判；⽽耶稣基督付了罪价则是为了神的公义，要除去因⼈类的始祖犯罪⽽招来的咒诅。圣经让我们通过扫罗家族之⼈的死看到了神的⼉⼦替我们受了咒诅。

扫罗家族的七个⼈被挂起来，受了咒诅，如此⾬降临下了，以⾊列的饥荒得以解除。

2.⼤卫在战场上遇险

本段记述对抗⾮利⼠巨⼈的⼏场战争。

每⼀场的战争都惊⼼动魄，每⼀场战争的敌⼈都⾮常的强⼤，看起来是⽆法征服的。但是这些战胜巨⼈的勇⼠们都有约书亚和迦勒的信⼼：“有耶和华与我们同在，不要怕他们！”（⺠14:9）

这⼏场的战争，以⾊列⼈都取得了胜利，虽然第⼀场的战争⼤卫遇到了惊险的局⾯，但是因着神的看顾，戏剧性的脱离困境，也因着这次的危机，众⼈不再同意⼤卫再上战场，因为⼤卫是“以⾊列的灯”。灯本身是以⾊列⼈依靠神恩典的象征，也是神为了赐福给以⾊列⺠和列国所启示出来的光。⼤卫作为王，是⼀个国家的中⼼，是⼀个国家何去何从的指引者，如果⼤卫死于战场，那么这就意味着以⾊列这个国家再次陷⼊了“国中没有王，百姓就任意⽽为”的⿊暗局⾯。

⼤卫是耶稣基督的预表，⼤卫会死，但是耶稣基督死⾥复活后就永远活着，如今坐在⽗神的右边，掌管天上地上⼀切的权柄。在约翰福⾳⾥⾯，耶稣说，我是世界的光，跟从我的就不再⿊暗⾥⾛。所以我们的⽣命⾥⾯有了耶稣这位万王之王来掌管，我们不⽤担⼼我们的⼈⽣是⿊暗的。

撒母耳记下二十二章是一首大卫的诗歌，跟诗篇十八篇很像。这首诗从神学视角来阐述撒母耳记的部分中心主题。从文学结构上来讲，从二十一章至二十四章是一个交错配列的结构：

A 耶和华向以色列发怒；扫罗的过犯（撒下21:1~14）

B 勇士名单（撒下21:15~22）

C 大卫颂赞神作王（撒下22章）

C’ 大卫临终遗言论到自己作王（撒下23:1~7）

B’ 勇士名单（撒下23:8~39）

A’ 耶和华向以色列发怒；大卫的过犯（撒下24章）

这样的文学编排表明，这两段经文很重要，仔细思想它们的内容以及关系到以色列立王的更广泛问题，就能证实这一结论。将人间王权融入到以色列神治国家的结果中，以色列这个君主王国就有可能不再承认耶和华是它的神圣君王。因此，撒母耳在圣约更新仪式上为以色列介绍新拣选的王，借此仪式以色列重申它效忠于神圣的君王耶和华——该仪式同时开启了扫罗的统治（参撒上十一~十二章）。撒母耳记下22章是大卫的坚定宣告，他身为以色列的受膏君王（22:51），继续认定耶和华是他和以色列的至高君王。大卫在22:29说耶和华是“灯”，照明他的黑暗，读者就想起前一章大卫的勇士称他为“以色列的灯”（21:17）。对照这两句话就可知道，大卫晓得不管他的生命投射出什么样的“灯光”，都只是反光。他本身不能靠自己作“灯”发光，他之所以是“以色列的灯”，只是因为他的生命和统治反射了些许“耶和华之灯”所发出的光亮。虽然这首颂歌里没有将耶和华称为“王”，但祂遍及宇宙的神圣主权——以及大卫全心认定这一点并为此赞美神——是本章的首要主题。每一位坐在以色列宝座上的人间君王都没有自治自主的权柄，他们只能作为耶和华的副手承担摄政的职责，这是君主制度在以色列运行的基本方式。大卫和扫罗统治最明显的差别在于是否接纳这一原则。

22章的颂歌可分为四部分：序言（22：1~4），大卫得救及其原因（22：5~30），大卫打的胜仗（22:31~46）和总结（22:47~51）。颂歌的正文部分又可分为：大卫得救的故事（22:5~19），大卫得救的原因（22:20~30），君王受装备得能力（22:31~37），君王得胜（22:38~43），和君王统治万方（22:44~46）。颂歌的各部分看上去可能在一定程度上反映了大卫生平的年代顺序。22:5~19论及大卫面临致命危险时向耶和华呼求（22:7），并得到了耶和华的帮助。这似乎是指大卫性命受扫罗威胁的时期。大卫接着解释了耶和华为何喜悦拯救他脱离扫罗（22:20~30）。颂歌其余的内容论到大卫统治期间打的胜仗（22:31~46）。在这部分中，大卫仔细谨慎，不把军事功绩归于自己，而是归给预备他打仗又赐他得胜的耶和华。

23章1~7节是另外一首短诗，被称为“大卫末了的话”。在这首诗中，大卫承认他独特的地位承载着荣耀和责任，他和他家处在这个位置是因耶和华拣选他为受膏君王（23:1）。前一首颂歌（22章）的重点是大卫承认耶和华是他和以色列的至高君王，本诗的重点是大卫和他后裔身为君王统治神选民的职责。

本诗开头，大卫用四个表达来形容自己，他是“耶西的儿子”，“得居高位”，是“神所膏的”，是“以色列的美歌者”。前三个名称的基本要点与前一章大卫颂歌的总体主题相似。虽然他是伯利恒一个默默无名（耶西）之人最小的儿子，神却拣选他，高举他，膏他为王。大卫的卓越和成功完全归功于神的主权，是神决定让他坐上以色列王位，又预备他扶持他履行王的职责的。第四个名称“以色列的美歌者”起了衔接作用，过渡到大卫在23:2b的重要声明：耶和华不但膏他作王，而且赋予他先知的职能。大卫是“以色列的美歌者”，因为耶和华的灵借着他说话。大卫虽然没有用“先知”一词，但23:2的宣称就是旧约对先知职能之本质的传统陈述。这与申命记18:18和耶利米书1:5，9的意思十分相似，都讲到神将他的话放在先知口中。大卫的诗篇使我们得以瞥见他本人的各样属灵经历，然而，诗歌的创作却是由神的灵所引导的，因此也已经成为一种经久不衰的表述，言说的是这个群体的敬虔经历，他们经历过神怜悯中的审判和审判中的怜悯，简单地说，他们在悔改、赦免和重生中经历了成长。

23:3~4，大卫向读者说明了神自己对真正圣约君王的定义。这王要“公义治理”，“敬畏神执掌权柄”。从王和百姓的水平关系来说，王有责任确保在他所统治的全部地界内都施行公义。从王和神的垂直关系来说，他实行统治时要“敬畏神”。正如Klement所说，“敬畏神和公正相辅相成：只有敬畏神的人才能成为公正的统治者，无意敬畏神的人不可能是公正的统治者。”23:4用了两个比喻来描述按照这两条基本要求施行统治的君王，把真正圣约君王统治所带来的祝福比作壮丽恢弘的日出和赐予生命活力的雨水。这与23:6~7“不敬虔”的统治者形成对照，他们被比作无用的“荆棘”，“必被火焚烧”。大卫在前面的颂歌表示，因为他的个人生活有公义的样式，所以耶和华拯救他脱离扫罗，然而，神在23:3~4的话似乎特别关注君王行使王权时，是否具有秉持公义的品格。大卫在这一公众身份当中就如他在个人生活里一样，虽不完美却真实地达到了理想圣约君王的要求。作者在这卷书早些时候为读者简要评述了大卫的通知，说他“作以色列众人的王，又向众民秉公行义”。神所规定的对真正圣约君王的要求并不容许将个人道德与公职道德相互隔离——真正的圣约君王应该在私人和公共生活中都展现出公义行为。 大卫蒙神引导，描述对照了“敬畏神”并“公义”治理的王（23:3~4）和不敬虔的王，将 后 者 形 容 为“必 被 火 焚 烧”的“荆棘”（23:6~7），而这一对比在中点断开，大卫在这里满怀惊叹地讲述了神赐给他和他后裔的应许（23:5）。显而易见，大卫看出23:3~4所述理想君王的特征关系到神对他和他家的应许。大卫没有声称自己有什么地方配得神的恩惠，不过他将自己归为“公义治理”的人，而不是“不敬虔”的人。然后他表示，他和他家人领受这般影响深远的应许叫他难以置信。神以这样非同寻常的方式怜悯俯就，为要尊荣他，大卫显然因此而俯伏谦卑。他在此处的回应和拿单最初向他传达这应许的时候很相似。可是大卫用了新的描述词，称这应许为“永远的约”，“关乎我的一切救恩和我一切所想望的”。关乎大卫的应许不可能失败。大卫明白这约的实现对以色列国和他父家的将来具有意义深远的影响。大卫式王朝是神用来治理他百姓的人类工具。神依然是他百姓的至高君王，只是从此以后，大卫家将处于神施行其统治的中心舞台。这一应许当然具有弥赛亚的涵义。最终，出自大卫家族的一位君王将要消除神的王权和大卫式王权之间的张力，因为这位伟大的君王既是神又是人。

灵修分享

许秋诚 2020年11月19日 经文：撒母耳记下24章 情愿落在耶和华的手中

经文的结构：

一、大卫犯罪的起因（24:1～9）

二、罪所带来的审判（24:10～17）

三、献祭止住了瘟疫（25:18～25）

落在罪恶过犯之中的人，在耶和华手中有两种不同的结局。对于认罪悔改之人，可以经历上帝的赦罪之恩，享受神丰富的怜悯；而对于落在不断抵挡神，不愿意悔改的人，将经历可怕的咒诅和审判。

当大卫犯罪得罪神时，大卫不愿意落在人的手中。他选择情愿落在耶和华的手中，因为他认识到，当他在神的面前真实的认罪悔改时，神要亲自赦免他的罪。他认识到神不单是公义的，神更是慈爱的。他知道自己需要承担罪所带来行为的后果，但他相信神必赦免他的罪，使他经历神丰富的怜悯。

经文开篇就让我们看到大卫犯罪的起因。在历代志上21章就更为清楚，这里说是撒旦起来攻击以色列人，撒旦如何攻击以色列人呢？就是透过激动大卫来数点人数，导致大卫做了神不喜悦的事情，犯罪得罪神，以至于耶和华会向以色列人发怒。大卫作为王，祂代表着以色列国，当王犯罪时，也会导致百姓落在苦难和罪恶之中。经文让我们看到大卫因数点人数犯罪，导致瘟疫临到了以色列民，有七万人在瘟疫中死去。

现今我们正活在瘟疫的审判之下，瘟疫正在向这个罪恶的世界发出警告，唯有罪人真实的悔改在神的面，来向神献祭，以至于能够止息神用瘟疫的审判。

为什么大卫数点人数，会导致犯罪呢？在圣经中也有几次的数点人数。首先数点人数是为着打仗，当以色列人出埃及时，神亲自吩咐数点人数。在民数记中，为着打仗的缘故，有两次数点人数。而大卫在这里的数点人数，是为着自己的骄傲，想透过数点人数表明自己的强大。

经文10～17节，“当大卫数点完人数之后，就心中自责”。他知道自己犯了大罪，就在神的面前认罪悔改。“耶和华啊，求你除掉仆人的罪孽，因我所行的甚是愚昧。”大卫已经在神的面前认罪悔改了，但罪得以赦免，是需要付上代价的。首先大卫需要为他行为的后果付上代价，就是需要面对他行为上的罪。神要因着这罪降灾与大卫和他的国。其中有三样的灾祸，大卫要选择其中一灾。而大卫却选择落在耶和华的手中，却不愿意落在人的手中。这是他对神清楚的认识，在祂有丰盛的怜悯。

当大卫在面对神的审判时，他发现瘟疫临到了以色列民的身上。他求告神：“我犯了罪，行了恶；但这群羊做了什么呢？愿你的手攻击我和我的父家。”因此我们看到，王就是一个国的代表，当王犯罪时，国民同样要面对罪的审判。当王得胜了，国民也同样和王一样享受胜利的战果。当法老王不让以色列民出埃及去侍奉耶和华时，我们知道，神的审判不单是临到法老的家，同时也临到了所有的埃及人。

感谢神！耶稣基督是我们生命中的救主和王，当基督得胜了，就表明祂的子民必和祂一同享受得胜的荣耀。当基督为我们遵守了一切的律法，也表明属祂的子民不再律法之下，而在恩典之下。当基督为我们胜过各样的试探时，就表明我们因着信，靠着他的恩典，我们同样会胜过魔鬼撒旦各样的试探。

经文18～25节，最后让我们看到，瘟疫的止息是因着大卫在神面前的献祭。而大卫作为王，他本可以不需要付上代价的献祭，因为他的臣民亚劳拿愿意将所需的奉献给他。但他深深的知道，献祭就是需要付上代价，罪要得以赦免必须付上罪的赎价。他必须按照价银给亚劳拿。“大卫在那里为耶和华筑了一座坛，献燔祭和平安祭。如此，耶和华垂听国民所求的，瘟疫在以色列人中就止住了”。大卫的献祭就代表着国民的献祭，表明他们所犯的罪，被献为祭物的牛给替代了。

而这里的献祭，不过是影儿，是为着表明真正的实体将要来到。因为那更美的祭物就是神的儿子耶稣基督，祂成为神的羔羊，除去世人罪孽的。他本不需要付上罪的赎价，因为祂是圣洁公义者。但祂因着爱，因着顺服，祂甘愿背负我们的罪债成为了真正的赎罪祭，被钉死在最残酷的十字架上。我们真的明白如此长阔高深的爱吗？

灵修分享2021年3⽉5⽇斯1-2章徐惠婷

圣经中有两卷书是以⼥姓的名字命名，分别是路得记与以斯帖记。以斯帖记记载了留在波斯帝国的犹⼤⼈在⾯临灭族之灾的危急情势下如何得蒙拯救的奇妙故事。这卷书没有出现神的名字，但是却让⼈感受到神⼤能的⼿在整个过程中⼯作。神掌管历史，神也愿意使⽤⼈成就他救赎的⼯作。

因为末底改不向⼤⾂哈曼（亚玛⼒⼈）跪拜，哈曼就起意灭绝所有在波斯帝国境内的犹⼤⼈，并且成功地从亚哈随鲁王那⾥获得诏书。于是末底改说服以斯帖在⺠族的危难时刻站出来，以王后的身份向王求情，拯救本族⼈。以斯帖以“我若死就死了吧”的舍⼰，冒死⻅王，最终成功地拯救犹⼤⼈脱离仇敌的诡计。

第1章、第2章交代了整个事件的背景，介绍了以斯帖被⽴为王后的前因和过程，以及末底改⽴功的事件。在这两章的详细记载中，我们可以看到：

1．上帝仍然掌权

亚哈随鲁王为⾸领、⾂仆、⼈⺠设摆筵席，向他们展示他国度的荣华，⽽且还要向他们展示王后的美貌，没想到王后瓦实提拒绝王命，王就⼼中忿怒，最终废掉瓦实提的王后位份。君王的⼼在耶和华的⼿中，如同陇沟的⽔，随意流转。谁也⽆法预先想到，这件事对被掳的犹⼤⼈有⽣死攸关的意义。犹⼤⼈虽然在世上地位卑微，但是在神的⼿中，却是宝贵的选⺠。未经上帝许可，没有⼈可以夺去犹⼤⼈的性命。以⾊列⼈因为悖逆、不守圣约，以致被掳到外邦，在万国中被抛来抛去，但是他们在掳到之地，却得蒙神的保守。保罗写到，将来以⾊列全家都必得救。犹⼤⼈能够保持⾃⼰⺠族的特点，⽽没有被寄居之地的⽂化同化，这本身就是⼀个极⼤的神迹。并且，上帝还会拣选他们、使他们成为得救的⼦⺠，这是更⼤的神迹。

上帝视他的⼦⺠为眼中的瞳仁，甚⾄他可以使⽤君王来为选⺠的益处服务。既是这样，我们⼜何需畏惧这世上的权势？虽然现在基督教越来越被边缘化，不论是在⽆神论的中国，还是在曾经受基督教⽂化影响的⻄⽅；但是，我们可以确信，上帝仍然在这个末后的世代掌权，并且他使万事互相效⼒，叫爱神的⼈得益处。历史必然按着他既定的计划向前推进。如同犹⼤⼈必蒙拯救，信徒必与基督⼀同作王，尽管现在⼈看我们如渣滓。

2.上帝乐意使⽤⼈

第2章记载了以斯帖得以在众⼥⼦中脱颖⽽出，得蒙王喜悦，获得王后位份。以斯帖的身份和地位⼀下⼦得到⾼升，这不是⼀件平常的事。果然，后⾯上帝就使⽤以斯帖拯救他的⼦⺠脱离仇敌的⼿。

上帝使⽤当时地位卑微的⼥⼦成就他的⼯作，是要让我们看到他的伟⼤，是他使软弱者变刚强。以斯帖从⼀开始的软弱，经过末底改的劝说，竟产⽣了不怕死的勇⽓，是因为她信靠神。她相信，倘若她在这次⺠族的危机中不贡献⾃⼰的⼒量，上帝仍然可以使⽤其他⼈来拯救他们。因此她愿意被神使⽤，即使代价是牺牲⾃⼰的⽣命。

上帝乐意使⽤⼈与他同⼯，当他让你看⻅他在何处动⼯的时候，就是他要使⽤你的时候。倘若你不愿意付上代价被他使⽤，就错失了⼀次与他同⼯的机会，将来在他⾯前⼀定羞羞愧愧。

在过去的年⽇中，我们⼀定已经错失了许多机会，但是，⽆论何时，我们愿意回转，他都还是愿意使⽤我们。这就是恩典！他是这样的⼀位有怜悯、有恩典的主，我们怎能不奉献⾃⼰给他使⽤呢？世⼈⽆法理解我们为何要那么竭⼒地服侍主，他们说，有谁看⻅你这么努⼒呢？你有什么报偿呢？我们的⽗正在天上察看呢，他必在暗中报答你。

哈曼的出场带来了一个族群，圣经中说，他

是亚甲族哈米大他的儿子（3:1）。哈曼的身份在整卷以斯帖记的叙事当中很重要，看似在以斯帖记当中的一些“个人恩怨”，实际上是应当放在救赎历史当中去看的，末底改代表的是犹太人，其实被掳时期的犹太人，而哈曼则代表抵挡以色列的民族，圣经中说，他是亚甲族，哈米大他的儿子，大部分人认为，哈曼的身份与撒母耳记上15章被扫罗怜惜的那位亚玛力人的王亚甲有关，哈曼是亚甲的后代，难怪在扫罗的时期，上帝的命令就是以色列人要除灭亚玛力人，因为这个民族自古以来就抵挡神的百姓，所以昔日出于人血气的怜惜，导致了今时今日，我们所看到的这位哈曼竟然凭着一股愤懑不平的血气，因一人得罪自己，就要毁灭一个民族。所以，两个人的个人恩怨，其实投射出来的是两个民族的角力。

哈曼是非常狂妄的，他的狂妄到了一个地步就是，当一个人不跪拜他，他不仅要对付一个人，这还不能够平息他的怒气，他要一个民族的人付上代价，方能止息！（他以为只下手对付末底改一人还是小事），极度的自我中心会使人失去理性的分寸，也会令人陷入骄傲当中，极度自负，也极度自怜。在历史当中，上帝任凭人的自负，往往是要引出上帝的审判以及上帝的救赎。

8节提到的哈曼对犹太人的指控，存在不实之处，犹太人的确有自己的律例与波斯人是不同的，但是至于提到他们也不遵守王的法规，则是不实的指控，因为首先波斯奉行宗教民族宽容政策，为了促成帝国内部的统一，所以其制定的法律法规，大部分应当是公正合理的，犹太人不会不去遵守，只有那些不符合犹太人本身信仰的法律法规，犹太人才有可能会违背，所以哈曼夸大了这个部分，要指控犹太人。

哈曼为了促成自己的“复仇”大计，表示自愿出34万公斤的银子，哈曼是在贿赂波斯王，当然，这个有一个历史背景在里面，据解经书记载，当时波斯王其实正在为希波战争做筹划，但是其实当时波斯帝国的国库是比较空虚的，亚哈随鲁王当时大摆宴席，也是为了宣示其威严和财富，以此来鼓舞士气，同时，也能够拉拢民心及财富，所以哈曼此举实际上郑重亚哈随鲁王的下怀，可谓是奸诈无比，亚哈随鲁王的不收并不是他不需要，因为34万公斤的银子相当于当时国库一年收入的2/3，只不过为了更多资金的考量，亚哈随鲁王愿意成全哈曼的想法，因为在帝王与政治的面前，寻常百姓，或是一族百姓实在是微乎其微的，这是很讽刺的一件事，波斯帝国是当时最大的帝国，亚哈随鲁王是地面上拥有的权利，财富，军事实力最大的国王，圣经仿佛给我们一个画面，就是如此伟大的一位君王到底能否保护以色列人呢？答案显然是不能的，犹太人在帝王的面前有如可弃的棋子一样，可以在帝王与奸臣的谈笑间沦为政治的牺牲品。

末底改知道这件事情之后，随即披麻蒙灰来见以斯帖。以斯帖起先还在顾虑没有奉召见王的风险，可是这里，末底改的话，成为了整本以斯帖记的主旨句，就是

末底改托人回复以斯帖说：“你莫想在王宫里强过一切犹大人，得免这祸。此时你若闭口不言，犹大人必从别处得解脱，蒙拯救；你和你父家必致灭亡。焉知你得了王后的位分不是为现今的机会吗？”

(以斯帖记 4:13-14 和合本)

以斯帖听完后的回应是好的无比的，她先是祷告，然后选择将生死置之度外，选择去做一件对的事情。

这两章经文可以引导我们去思想：

（1）上帝是历史的主宰，扫罗不愿意杀亚甲王，或许他真的看到亚甲王的好，但是他永远都无法知道，亚甲的后代，有一个人叫哈曼，他因为一个犹太人得罪他，就想毁灭整个犹太民族，不听上帝话语的后果如何，其实我们根本无法知道；

（2）真正能够保护我们的王在哪里？这也是以斯帖记的一条脉络，在人眼里看为尊贵，有全能的一位王，实际上他也许根本保护不了你，现实生活中，我们可见的依靠就一定那么可靠吗？金钱、权利、名利，各样的舒适，物质的稳妥，在你意想不到的背后，或许他们早已出卖你，伤害你，将你弃之于不顾，哪怕是你自己，自以为可以依靠自己，但是真的靠得住嘛？以斯帖记其实要来告诉我们那位，你看不见，但确是真正在保护你，保守你，是你平安的王，他在你看不见的地方行事，在隐秘之中保守，而且祂持守祂的约，爱你就爱到底，这才是我们真正稳妥的所在；

（3）当艰难临到我们的时候，逼迫与患难临到我们的时候，我们应该如何抉择呢？上帝给我们的都不会是徒然的，中国的古话说的很好：有钱出钱，有力出力。在我们今天所面对的环境的压力面前，我们看到别人所受到的苦楚，我们不要觉得这个事情和我们毫无关系，我们也不要吝惜自己的所有而不愿意给予，该奉献的时候就奉献，该出力的时候就出力，无能为力的时候就祷告，总不要瞻前顾后，畏畏缩缩，无所作为，也不思进取，因为我们应当明白，上帝要保护你，那任何人都无法伤害你，如果没有上帝保护你，那么，也许任何一个人都能够来伤害你，那个时候才是真正的无能为力。

灵修分享 2021年03月07日 斯5-6聂彤

《以斯帖记》是很神奇的一卷书，虽然篇幅不长，但故事却是跌宕起伏。故事的表面完全没有“神”出现，然而，所有一切的安排都在神的掌握中。

4章讲到末底改去向以斯帖求助，以斯帖因为“没有蒙召进去见王已经三十日了”（4:11），担心性命不保。不过在末底改的劝说下，还是下了“置之死地”的决心：“我若死就死吧！”因此，当读者怀着忐忑的心往下看到5章开始时，小小的松了一口气：“王见王后以斯帖站在院内，就施恩于她，向祂伸出手中的金杖”；圣经并没有记载为何亚哈随鲁王有一个月不召见王后以斯帖，不过，从他轻易就贬罚前王后瓦实提，和轻易就相信哈曼的谗言也能推断：亚哈随鲁王是一个好面子又任性的“耙耳朵”。中国有句古语，称“伴君如伴虎”；但圣经也有话说：“王的心在耶和华的手中，好像垄沟的水随意流淌。”（箴21：1）所以真正“施恩”的，是神！这是以斯帖的“金手指”，更是末底改及全体犹大人的“金手指”。当然，以斯帖的智慧和胆识，也是她可以为神所用的原因之一，她并不是迫不及待的要求君王立即除掉哈曼，她清楚知道，虽然“屠杀令”迫在眉睫，仍然需要“步步为营、徐徐图之”。所以，她只是邀请王和哈曼一同赴她的宴席，并且是连续赴宴。这似乎造成一种景象：王后都要“屈尊”迎合国王宠臣了。等到读完5:9-14，真要说，哈曼绝对是“恶毒男配”之“本配”了：得到王后宴请邀约的得意+面对男主（末底改）的嫉恨+使“恶毒男配”死得更难看的“恶毒群演”，捧得越高，就将摔得越狠。这样说来，5章可以结束在一句“NO ZUO NO DIE”上。

第6章打脸“恶毒男配”真是又脆又爽，并且充满戏剧性的“巧合”：巧合1，“那夜”王睡不着觉（上位者“睡不着觉”是常态，而“那夜”便是“巧合”的开始）；巧合2，让人念“历史”，“正遇见书上写着”…（这位王最好的催眠书就是“言官史记”，而正是这“史记”开启下面的“巧合”）巧合3：一段记述末底改和王后联手，粉碎了一起伤害国王的阴谋，重点是，当时的“救驾功臣”并未受赏（显见这也是神计划内的）。而“那夜”，本该被“历史”催眠的国王，却心血来潮地要封赏曾经的“救驾功臣”；巧合4，国王要差人去“宣旨封赏”，哈曼就在院中了，于是君臣一阵“鸡同鸭讲”后，哈曼就莫名其妙地成了仇人末底改的“马童”兼“话筒”（6:11），郁闷得无与伦比。6章整一个“虐渣”，与现代小说中各种“虐渣”描写相比，完胜！这一系列“巧合”在世人看是“戏剧性”，是“无巧不成书”的“巧”。在神的子民眼中，当看为“神的大能”，当真是充满“神转折”——必死之局一步一步转为完胜之势。

圣经记载无一不是真实的，其功用除了让相信的人知晓神的属性和计划，也是使相信的人知晓怎样依靠这位大能且信实的神——那就是“顺服且勇敢地行在神旨意/律法中”！

⼀、以斯帖指控；哈曼被杀（7章）

7：1～4以斯帖的第⼆个筵席，有令举国震动的结果；⽽震动从哈曼的家开始。在王的询问下，以斯帖终于作出恳求。她求⾃⼰和她本族百姓的性命，因为他们都被判了死刑。假如他们只是被卖为奴为婢，她也可能闭⼝不⾔，因为这不⾜以弥补骚扰王的罪（4节下）。但他们⾯对的绝境迫使她采取⾏动。

7：5～7上王⼤怒，问谁出这令⼈发指的计谋害以斯帖的族⼈。王后请哈曼在这时候赴筵席，实在很有智慧。她当⾯指责这恶⼈哈曼。哈曼真正的性情原形毕露了。亚哈随鲁象⼀只忿怒的豹⼦⾛到御园中。当他想起⾃⼰批准这个可怕的计划时，也许他的良⼼亦受到困扰，这是他始料不及的。

7：7下～10在死亡的恐惧下，哈曼求王后以斯帖救命。这时王回到房中，他瞥⻅“哈曼伏在以斯帖所靠的榻上”──⽆疑是斜倚──诸如向前靠向他的王后的举动，这个举动在⼥院是绝对禁忌的，王就以为他要凌辱王后。哈曼的结局到了，伺候的⼈便蒙着哈曼的脸，那是⾏刑前的动作。其中⼀个太监告诉王说哈曼造了⽊架；亚哈随鲁便命⼈将他挂在其上吊死。这样，哈曼便在⽊架上代替了末底改；这真是“⾃作⾃受”了。“挖陷坑的⾃⼰必掉在其中”（箴26:27）。哈曼的结局，正好说明害⼈终害⼰的道理。王的忿怒这才⽌息。

⼆、末底改得⾼位；犹太⼈得拯救（8章）

8：1～2开始的两节，是第七章事迹的转移。王将哈曼的家产给以斯帖；将他的位分给末底改。⼼想或许现在⼀切事情都告个段落了。

8：3～8以斯帖知道哈曼虽然已经除去，但他的恶谋仍在进⾏。于是以斯帖再次冒死到王⾯前，流泪为她的同胞求王。施恩的⾦杖再次向她伸出。第3节是她恳求的要点；第5和6节是实际的话。她求王废除第⼀个谕旨。但根据波斯的律例，波斯王签了名、盖了印的谕旨是不能更改的，就算皇帝也不能推翻，这就是著名的“玛代波斯法律”。王在重述他为以斯帖所作的事情后，准许末底改颁发⼀道诏令，来抵销（并不是直接废除）先前法例的效⼒。

8：9～14王的书记召来了，末底改念出⼀个批准犹太⼈可保护性命财产的谕旨。这个新王命⽤御⻢圈快⻢急速传到全国各处。

8：15～17末底改不穿麻⾐，改穿朝服从宫⾥出来。犹太⼈听到这件事忽然有转机都欢呼快乐。其余的⺠族却恐惧战惊。由于不想列为犹太⼈的敌⼈，这时许多外邦⼈都⼊犹太籍，改信犹太教。

三、上帝的护理

上帝的插⼿深深的介⼊了以斯帖记，虽是介⼊，却是不留痕迹，整本以斯帖记没有提到上帝的名字，但是上帝却从不缺席。上帝使王忘记奖赏末底改，上帝使王睡不着，上帝使王先于哈曼开⼝（哈曼原来要求杀死末底改），上帝使哈曼误以为王要尊荣⾃⼰，因此设计了详细尊荣的计划，上帝使得哈曼牵⻢呼喊尊荣⾃⼰恨恶要杀的末底改，上帝使王暴怒离席没有⻢上发作，上帝使得哈曼的求情成了被杀的后⼀根稻草，上帝使要吊末底改的⽊架吊起了哈曼。上帝使得杀犹太⼈的⽇⼦成了犹太⼈杀死仇敌的⽇⼦……

我们必须感叹上帝的介⼊和护理是⽆微不⾄的，魔⻤仇敌从来都不⽢⼼失败，总是要挫败上帝的计划，但是上帝奇妙的护理，使得历史总是朝着他要的⽅向前进。魔⻤的轨迹总是成就了上帝的旨意。罗⻢的压迫使得教会被分散得到⼴传，早期教会的异端使得正统信仰被早早的确⽴，罗⻢帝国被蛮族毁灭使得福⾳占领了北欧的蛮族，教廷的腐败导致宗教改⾰的兴起，亨利⼋世的离婚导致英国的宗教改⾰，英国政府的逼迫导致清教徒的运动，清教徒的运动不被接纳导致美国福⾳的复兴，欧美的灵性低潮是⼤觉醒运动的前奏，展开了普世宣教的世纪……中国解放后的宗教逼迫的逼迫导致福⾳的本⼟化，70-90年代⼤复兴的出现……上帝介⼊的世界历史，令⼈惊讶，魔⻤的计划常常成了上帝的扩展他国度的⼯具。

就是我们个⼈，我们也是⾮常的惊讶，因为在我们⽣命痛苦的时候，常常就是被上帝重⽣我们的时候。在我们灵命低潮的时候，常常是更新我们⽣命的时候。在我们软弱的地⽅，却常是上帝⽤我们的地⽅。我们⽣命的低⾕却成为安慰⼈的经历……上帝介⼊我们的⼈⽣，不留痕迹，但是却精⼼导演我们的⼈⽣，使我们成为我们没有想过的⾃⼰，是⼀个可以看⻅上帝的带领超过我们⾃⼰设计的⾃⼰。耶稣基督常⽤他权能的命令托住万有，托住我们的⽣命。使得卑微的我们可以从⼼⾥颂赞他的伟⼤奇妙。

但是所有奇妙的是上帝所预备的救恩。因为魔⻤杀死耶稣的计谋成就了⼗字架救赎的⼤功，魔⻤预备了⼗字架却吊死了⾃⼰，⼗字架耶稣的死就注定了魔⻤永远的灭亡。耶稣的死导致死亡的死，使得撒旦失去了权势，使得死亡断了毒钩。魔⻤的计谋被上帝不动声⾊的介⼊颠覆了……如果上帝如此权能超越，甚⾄能转化⼀切⿊暗、罪、与死亡，我们还有什么可以害怕呢？因为就是我们不好的过去也可以成为⿎励罪⼈信主的经历（例如：每⼀次我们讲因⾃⼰的罪⽽认识神的时候）。上帝的能⼒就是在⼈的软弱上显出刚强，甚⾄是罪⼈的罪终也可以被使⽤成就他的旨意（当然上帝不参与其中的罪，因为上帝不⽤恶试探⼈）。这就告诉我们：世间没有⼀个地⽅上帝不在掌权，没有哪段时间上帝在打瞌睡，没有⼀段历史上帝没有参与，没有⼀个属神的⼈的⼈⽣被上帝忽略。因为我们的⼈⽣有⼀个颠覆⼀切的⼗字架，它能转化我们的⽣命的每⼀部分，成为上帝的祝福我们与他⼈的媒介。我们可以完全放⼼的交托给他，他必爱与保守我们直到⻅他⾯的⽇⼦。

请问你愿意交托⾃⼰给他吗？这个交托必须是全然的交托，你愿意吗？

四、末底改预备基督

末底改是个为⼈低调谦卑的⼈，为国王破获刺杀案件，他也不张扬。他以上帝为中⼼，知道上帝⼀定会拯救他们的⺠族，即使以斯贴不帮助拯救以⾊列⼈。末底改⾯临被杀的危机，但是上帝却让他在仇敌哈曼的颂赞中⾼升得尊荣。

耶稣与末底改有许多共同点：也是柔和谦卑，耶稣不⾃夸不张扬，凡事遵⾏天⽗的旨意，凡事为了荣耀神。他经过⼗字架的低⾕，在死⾥复活升天中被神⾼升，终要引致万⼈来敬拜主。末底改为他的同胞求好处，我们的主耶稣现在在⽗的右边，为我们每⼀个属他的⼈不断的祈求，不断的预备房间。耶稣与末底改之间还有许多的不同点：1）末底改不⽤经过死亡，⽽耶稣却为了救赎他的⼦⺠上了⼗字架。2）末底改之上有⼀个波斯的⾼领导⼈，虽然他在万⼈之上，但是毕竟他不是君王，救赎的能⼒可能随着时间就流失了。⽽耶稣却是宇宙中伟⼤的万王之王，因此他的赦罪才是⾼权柄，⼤有功效。3）君王会死亡，不能保守以⾊列⼈直到千秋万代。⽽耶稣却是永远活着，有能⼒保护我们每⼀个直到⻅他⾯的⽇⼦。

因为末底改只不过是耶稣基督的预表，让我们后世代的⼈可以看清楚整本圣经的脉络，都是指向耶稣基督。我们每⼀个追随他的⼈也让如末底改尽⼼竭⼒，完全摆上。

司布真的应⽤：“末底改是⼀个真正的爱国者，因此，当他在亚哈随鲁王的国中升到王以下⾼的位置时，他⽤他的权位为以⾊列⼈谋福祉。在这⽅⾯，他是主耶稣的⼀个预表。主在他荣耀的宝座上不求⾃⼰的益处，⽽是将他的权⼒⽤在他的⼦⺠身上。假如每个基督徒对教会都象末底改，竭尽所能为教会的兴旺努⼒，那就好了。有些⼈有财势有地位，愿他们在地上的⾼位尊崇他们的主，并在⼤⼈物⾯前⻅证耶稣。有些⼈有更好的东⻄，就是与万王之王有亲密的交通，愿他们记得每天为神⼦⺠中那些软弱的、疑惑的、受试探的和没有安慰的代祷。”

灵修笔记3⽉9⽇斯9-10章杨恩霖

9章

命运⼤翻转：犹太⼈不再是受害者，反⽽成了得胜

者。（1-6节）

为何仇敌⽆法加害犹太⼈呢？（2节）

因为他们害怕。为何？

1）部分原因是书珊城的权⼒出其不意地更换，

2）也因为犹太⼈能够⾃卫，抵抗那不公平的法规。

3）各处的⾼官权贵都以政治利害为着眼点来讨好

末底改，所以帮助犹太⼈。

4）最终极的原因是他们惧怕神。

哈曼家族⾃⻝其果（7-14节）

哈曼掣签，为要毁灭犹太⼈，结果‘归到他⾃⼰的

头上’。经⽂列出哈曼被杀之众⼦的名字，是要加

强哈曼已全然被击败的事实。没有留下⼀⼈去⽀

持他的主张。

设⽴可记念的节⽇：普洱⽇（20-32节）

1.是记念得胜的⽇⼦：因为犹太⼈在这⽇⼦聚集保

护性命，剪除仇敌，杀戮仇敌。

2.是感恩的⽇⼦：末底改吩咐⼈将国⼈所遭遇的⼤

难记录在案，使后代知道他们怎样蒙神奇妙的拯

救和应当向神感恩，并且每年按时守这节⽇，永不废除。

3.是欢宴的⽇⼦：摆设筵席是为了表示欢乐、分享和纪念神的恩典。他们在普珥节⽇不忘记感恩，感恩不但在⼝头上，更须在⾏为上实⾏出来！所以他们在这两⽇彼此馈赠礼物，赒济穷⼈。

普珥节让我们看到了：⽆论神的⼦⺠处于何种情况,若迫切呼求神,他就通过⾃⼰超⾃然的⽅法施⾏救赎。

10章

短短的3节经⽂传达的是神的⼦⺠从被唾弃，被掳的身份，命定被杀戮，结果从仇敌⼿中得救，后来转变为尊贵的⼦⺠。

末底改是神⼦⺠的代表⼈物，他被抬举的⽬的是为要使神的百姓在外邦地⽣活得到最⼤的保障。

在以斯帖记中，我们清楚看到神在个⼈⽣命和国家事务中，都有奇妙的作为。虽然有时整个世界好像落在坏⼈⼿中，但其实神仍在掌权，保护属祂的⼦⺠。尽管我们⽆法明⽩身边发⽣的每⼀件事，却必须信靠神会保守。因此我们要保持正直，该做的就去做。以斯帖冒死晋⻅皇上，其正直与勇⽓值得嘉许。末底改本是死期将⾄，但后来却获擢升为全国宰相。由此可⻅，不论境况如何恶劣，我们⼼⾥如何渴想放弃，也不⽤沮丧绝望，因神掌管着整个

世界。

灵修分享9月18日 林前1-2章 徐惠婷

保罗在第三次旅行布道期间即将结束在以弗所的事工时，写了哥林多前书，当时大概是主后五十五年。

哥林多城是希腊的一个主要城市，属于商旅要道，经济发达。在文化上，虽然不像雅典是座大学城，却有典型的希腊文化特征，推崇智慧、希腊哲学。城内最少有二十座神庙，且有庙妓制度。像任何一座商业大城一样，哥林多城淫佚放荡，以至于希腊文的“哥林多化”一词，竟意为“放纵情欲”。保罗在第二次旅行布道期间来到哥林多，在那呆了一年半，建立了哥林多教会。

保罗在以弗所期间，听到哥林多教会的情况，甚是关切，于是写信教导他们。哥林多教会存在的问题有：结党纷争、淫乱、在外邦人面前彼此告状、不按正意守圣餐、未能成熟地运用恩赐合一地事奉、对复活有错误的认识等等。

保罗在信中也回答了哥林多教会求教于他的问题，比如婚姻的问题，吃祭偶像之物的问题。

“俗世圣徒”

……写信给在哥林多神的教会，就是在基督耶稣里成圣，蒙召作圣徒的，以及所有在各处求告我主耶稣基督之名的人。（1:2） ……我常为你们感谢我的神……（1:4，5） ……他也必坚固你们到底，叫你们在我们主耶稣基督的日子无可责备。（1:8）

神是信实的，你们原是被他所召，好与他儿子我们的主耶稣基督一同得份。（1:9）

虽然哥林多教会有着许多属肉体的行为，看着真不像基督的教会应当有的样子，但是保罗仍然透过信心的眼睛看见他们将来的荣耀的样式，因为保罗深信基督的救恩满有改变生命的大能，所以保罗称呼他们为圣徒，保罗也提醒他们，教会不是人的组织，而是神的教会。

保罗在书信中多次强调信徒之间不要彼此论断，因为信徒或站住，或跌倒，自有他的主人在，在这封书信里我们看到保罗美好的榜样。他带着牧者的心肠，完全地接纳不完全的哥林多教会。并且，他在爱心中向哥林多教会说了诚实话，指出他们的问题；他再次向他们强调福音的内容，敦促他们悔改，活出与福音相称的圣洁生命。

我们也很容易就看到别人生命中的问题，甚至我们还能够敏感地察觉其中的根源问题，所敬拜的偶像是什么（只是我们常常对自己的根源问题麻木），但是我们在评断的时候，却时常没有足够的爱心去挽回对方。因此我们说出来的话语不是造就对方，引导对方成长；而成为一把利剑，伤害了对方。我们缺乏的正是像保罗一样的牧者心肠，以及他从终极的荣耀来看弟兄姐妹的视角。 保罗对软弱信徒的不失望，不是盲目的，也不是自欺欺人的，而是确定的，是把握十足的。因为他的信心的根据不是他或者任何一个聪明的工头的恩赐和努力，而是耶稣基督的救恩，是上帝的有效恩召。

所以虽然我们看待身边的弟兄姐妹（当然还有自己）有各种各样的不完全、悖逆、软弱，但是只要我们一注目十字架和空坟墓，我们就有了盼望。并且，我们是一个身体中的不同肢体，因此，我们是彼此委身的，我们的成圣不是单独完成的，而是在一个群体中彼此委身而达成的目标。这就是为什么我们需要教会，我们不能只是满足于在网络上敬拜，而是需要实际地彼此交接、彼此相爱。

“基督不是分开的“

因为革来氏家里来的人曾对我提起弟兄们来，说你们中间有纷争。（1:11）

哥林多教会接受过不同牧者的教导和牧养，像保罗，彼得，亚波罗。每个牧者的教导风格，所强调的神学重点，各有不同。哥林多教会的信徒因此而分成不同的党派。保罗指出，这种分党是没有根据的，因为基督只有一位，只有基督为他们钉了十字架，他们是受洗归入圣父、圣子、圣灵的名。这些牧者所教导的内容都是一致地指向耶稣基督的福音，因此分党是毫无理由的。

保罗接下来论述到神的智慧超越人的智慧，神的智慧、神的奥秘就是十字架的道理，并且只有属灵的人才能明白神的智慧。保罗从1:18-2:16都是在阐述这一点。由此可见，哥林多信徒分党的原因是他们高举人的智慧过于神的智慧，因此他们会根据自己的喜好选择他们的领袖，他们会彼此嫌弃，彼此嫉妒。

这是令人心痛的，基督来本是拆毁了人与人之间的墙，但是罪的盈余使这些不成熟的基督徒仍然保留着这堵墙。怎么办？只有重新回到耶稣基督的福音里面思想他的救恩，才能从自己的坚持中悔改。我们需要丢弃那些人自以为傲的智慧、能力，我们需要学习不过分夸赞人的口才和知识，而只夸耶稣基督并他钉十字架。这是一生要学习的功课。 的确，我们天然地喜欢某种风格的牧者，或者喜欢与某种气质、观点与我们相同的信徒交往。但是基督呼召我们不要因此结党，而是要活出单单因为基督救恩而有的彼此接纳和相爱。

林前5-6章

1）保罗从哥林多人自高自大的一方面表现，转移到另一方面去，那就是羞耻的情欲的罪。古时候的犹太人，对性道德标准很高，其他地方的人则异常放荡。尤其是希腊人。基督徒对这等行径的立场，是绝不妥协，极力反对。不过哥林多人则炫耀自己在基督里的释放，以为可以采取与其他信徒不同的路线，甚至严重的罪污也包涵了。这引起保罗严厉的指斥。

2）第5章和第6章12-20节 保罗叙述淫乱的事情是神所恨恶的，是一个得罪自己身体的罪恶（不但是属灵上得罪了，更是当时流行的性病使身体被败坏了）。哥林多地区这样的淫乱习气已透到教会内,导致了近亲相奸的乱伦事件,保罗痛斥这近亲相奸罪和哥林多教会对此作出的麻木不仁和沉默态度(1-5节),要求他们效法基督持定圣洁的生活。本章特别指出如下内容:性堕落是致命的罪恶;其影响力很容易蔓延;信仰的未成熟和人的骄傲导致肉体的放纵和不道德;道德的纯洁是形成信仰共同体的必备因素。

保罗劝勉的时候有两个进路：

（1）你们是被基督买赎回来的，逾越节的羔羊已经除去你们的一切的罪，你们怎能犯罪呢？逾越节吃的是无酵饼，成为新团了。你们既然已经是新团没有酵，因此要尽力除去你们当中的酵（5：6-8）。这个论述表明福音里是在成圣的地位，人要尽力除罪（已然未然的观念）。

（2）当时的人认为性与食物肚腹一样是自然的，因此人可以放纵自己（其实今天的观念也一样）。保罗说这一切都要过去，食物肚腹与性不是至高的要求（6：13-14）。最高的要求乃是为主，一切都要归于主。福音的一个表达是我们本与主没有关系，但在福音这个婚姻中，被重价买赎回来，与主联合了。所以人当谨守自己的身子不要与娼妓联合，这是得罪与你联合的主，因为你的身体是圣灵的殿，主住在里面，你当圣洁（6：15-20）。

3）第6章1-8节 谈论不要把教会中争讼的事情，拿到外邦人面前去审断。这是因为福音是改变关系的福音，当我们不能和睦，甚至拿到外邦人面前去求审断，这是在羞辱福音，也是在羞辱福音的主。保罗阐述了哥林多信徒之间所发生的争讼事件的真相,并对此加以严厉的批评。这里的关键不在于裁判种类或判断结果的正确与否,而在于神的百姓竟然委托不信主的世界来判断。

这段圣经明确表明了解决之道有两点:（1）解决纷争的大原则是效法基督向我们作出的榜样,遵行爱的教训。你们当记念福音的主如何舍己忍受羞辱，以致于罪止息在基督身上，作为基督徒活出福音的表现就是甘心牺牲不求自己的益处，为了主的名而活。

（2）信徒们因自己的私心或不义而站在世上的法庭上是亵渎神名的行为。圣徒要审判世界: 象征了圣徒们在基督里对这世界所具有的王权(彼前2:9):从现今的角度,本文意味着信徒们通过作光的生活教训这世界,通过福音审判世上的不义;从末世论的角度上看,意味着当耶稣基督再临时,信徒与主一同审判世界,并一同作王(但7:22;启20:4)。

如果我们相信福音是世界终极的准则:1）那么我们就相信福音的准则比世界法律优越;2）福音成为终极标准就从今世开始实践，教会的事情再难，我们也相信福音可以解决，信徒间的问题应当先在信仰层面上解决。

灵修分享

许秋诚 2021年7月15日 经文：雅歌1～3篇

所罗门的歌，是歌中的雅歌。在圣经书卷中，雅歌是篇幅最小、困难最多，却是最受犹太人和基督徒欢迎的书卷之一。这也是基督徒在婚恋中常常讨论的一卷书。雅歌主要的目的有三个方面：为着祭祀、教训或庆典上的颂唱。

雅歌全盘的结构显示出主角一连串的独白、对话与回忆。在开头这个重要的段落中，这对快乐的、兴奋的伴侣轮流表达他们在恋爱中之愿望、缺乏自信、鼓励与期望。这对恋人究竟是在新婚时期回顾他们的初遇，或者实际上仍未成婚，只是在期待婚姻生活而已，这是争论之点，但朝向实现的一般过程却是毫无疑问的。

雅歌书第一章主要是一首期待之歌。经文2～4节是佳偶第一次的请求。我们所听见的第一段话，是女孩在将她的快乐和惊喜，与她要和他分享她的爱情之愿望连在一起时，对良人所作的急切恳求。5～7节是佳偶最初对她的女伴们说话，表达出对自己会否被良人想望缺乏自信；然后转而向她的良人说话，表明她害怕被山上的牧羊人当成是个流浪的妓女。8～11节是针对她所表示的恐惧，良人的回答是再次向她保证她是多么美丽且令人想望。12～14节是在这段狂喜的独白中，女孩以三个性爱的明喻回应她良人的赞美。最后1:15～2:2节，是一段彼此称赞，彼此欣赏的表白。表明新郎与新妇之间的情投意合，彼此钟情与对方。也引出了他们渴望相见及相依的期待。

在圣经中论到如今常存的有信，有望，有爱这三样，其中最大的是爱。爱超越了一切。因为神就是爱，真爱一定由神而来。因此这里指向的乃是神对人的爱。然而有神形象样式的人，神同样赋予人有爱的能力和责任。“爱”就一个字，看似非常简单。但没有去经历，你永远无法去体会在爱中的无法自拔。然而“爱”这个字需要深思熟虑，需要一颗真实的信心，需要那份笃定的信仰，需要一份责任一份担当，需要悉心的呵护，需要乘风破浪跨越千山万险去证明。爱必须经历时间的考验。然而离开神去谈爱，必定是一种虚假和自私的爱，因为爱是付出和给予，罪人谈爱就是想得着和占有。

雅歌第二章，同样是表达出佳偶对良人的期待。在雅歌开头的时候，佳偶体认到她要与她的良人分享她的爱情，所以对他发出急切的恳求。现在她一面求取催情剂，另一方面又请求不要激动爱情，直到万事齐备。在请求他的亲吻（一

2）之后，她进一步表达她的欲望。

雅歌不寻常的特色之一，是女孩说话所占的重要位置。在雅歌中，就像在其他古代近东情诗中常见的一样，女人是采取主动的一方，并且是比较直言无讳的。同样地，在米所波大米人的祭祀婚礼题材中，有许多也是出自女孩子口中的。我们现今的态度是女孩是被动的；男人则是主动的，这恰恰与古代世界的态度相反。

经文2:3～13节是佳偶分享他在过去的日子中曾经与良人的相处，她回忆过往爱情甜美，以至于她期待与良人再次相见，其中包括他们曾经的约定。在这段美好的回忆中，可以看到良人与佳偶之间的爱情，他们彼此的对对方的思念。 经文14～17节，是良人对佳偶爱情的表白，及佳偶对良人爱情的期待。他们彼此之前透过不断的赞赏对方，将他们对彼此的爱表达出来。

在恋爱中，我们常常会不断的夸赞对方优点和好处。而将对方的缺点和短处隐藏起来。因此在恋爱中我们会经历爱的甜美。然而进入婚姻之后，我们开始回归现实。我们常常看到的是配偶的缺点和问题，我们开始挑各样的毛病及短处。却忽略了对方的优点和好处。最终我们的婚姻开始失去了爱的甜美，我们的问题会越来越多。

雅歌第三章从佳偶急切的寻找良人，直到找着良人，最后转向一场盛大的婚宴，这也是他们期待已久的婚礼。这段经文给我们极大的提醒，透过地上的婚宴去看到将来天上的婚宴。让我们去思想基督为祂的教会所预备的羔羊宴席。祂要迎娶圣洁的教会。而教会在成圣的过程中，要如何来预备自己，等候基督的再来。基督对教会的爱，是完全舍己的爱。祂透过在十字架的受死，已经将我们从罪的权势之下赎买回来，使我们成为祂的新妇。这是何等伟大的爱，使我们能够委身于祂，活在祂的话语之中。

灵修分享2021年7月16日 雅歌4-6章 徐惠婷

4:1-5:1 新婚之夜享受爱情

5:2-6:13 成熟之爱

3:6-11描绘书拉密女在自己窗前眺望所罗门娶亲的队伍，4:1－10是新郎对新娘的赞美与邀约，16节是新娘对新郎的回应，5:1是二人享受婚姻之爱的甜蜜，1节下半部分是婚筵的场景。

4:1-10新郎对新娘的赞美与邀约

在希伯来人的观念里，外在美与内在美是统一的，对外在美的赞美是具体地表现内在美的方法。新郎从三个方面赞美新娘，一是新娘的纯洁——帕子、鸽子（1节）、高台（4节）；二是充满女人味的魅力与娇柔——朱红线、一块石榴（3节）；三是新娘的丰满——山羊群（1节）、剪了毛的母羊、产下双生的羊（2节）、双生的小鹿（5节）。就像上帝将夏娃带到亚当的面前时亚当的惊喜与赞叹，新郎看到新娘的美丽、纯洁，就由衷地发出赞美：“我的佳偶，你全然美丽，毫无瑕疵！” 是的，这也是基督对他的新妇——教会所发出的赞美。在基督的眼里，他用宝血洗净、买赎回来的教会也是如此的毫无瑕疵。当基督为众人的罪死在十字架上、并且第三天从死里复活的时候，他就将众人身上的罪污全都洗干净。父神是如何看待这些愿意与基督联合的人呢？父神看我们，就是像他的儿子耶稣基督那样圣洁、无瑕疵的“新造的人”。

带着这样的眼光，我们来看我们这些在主里的婚姻关系当如何反映这个属灵真理。每当我们看待我们的配偶时，我们需要看到，上帝眼中的他（“她”）是什么样的形象。上帝看他（“她”）是毫无瑕疵的！可是，你呢，却只是看到他（她）现在的不完美！你不要为着他现在的不完美感到失望，你要想到他将来的完美而喜笑！这不是自欺欺人的心灵鸡汤，这是有基督宝血作保证的真实应许！那么如何面对配偶目前的不完美呢？你需要委身于对方的成圣过程，你要成为基督手中的器皿帮助对方成圣，为此你要为他代祷，你要效法基督爱你的爱去浇灌他的心田，你也要在盼望中忍耐、等候、饶恕。

另一方面的应用是，我们可以从新妇的角度有所学习。新妇将新陈佳果存留给新郎，将忠诚的爱献给新郎。我们也当这样向我们的配偶献上忠诚和热烈的爱。我们也当如此将身体当作活祭献给神，不容任何的偶像占据我们心中的宝座。 5:2-6:13 成熟之爱

任何一对新婚夫妇都会发现，随着蜜月期的结束，随之而来的是夫妻之间的磨合。能够使婚姻持续的唯一秘诀就是爱。5:2-8节描述了新妇的第二个梦（3:1-5,第一个梦），第二个梦反映了爱人之间的矛盾。新娘因为自私和懒惰（5:3），带来了分离（5:6），分离又带来了痛苦（5:7,8）。婚姻的成败取决于当事人的心态，而不是外在环境或某一条件。就像雅歌结尾的时候讴歌的那样，“爱情，众水不能熄灭，大水也不能淹没”，只要当事人持续委身在婚姻的盟约里面，没有什么外在力量能够消灭爱情。

破坏婚姻的秘诀就是，让当事人尽量自私。同样地，使婚姻美满的秘诀就是，舍己。世俗婚姻离婚率越来越高，因为当事人寻求的是自己得到满足，而不是委身于对方的益处。要知道，我们这些蒙了基督宝血所洒的新造的人，仍有盈余的罪，因此，在婚姻这最亲密的人际关系里，这些罪就会暴露得更加明显。这样，我们当怎么办？

在这个梦境中，书拉密女因为自私与懒惰失去新郎之后，想念新郎是多么的可爱美好（5:10－16）；她去寻找她的良人，终于在花园中找到了，她重新向新郎委身。她的悔改得到了新郎的接纳，新郎也表白了他对新娘的爱，并且将新娘接回家中。最后，本歌以新郎邀请众女子来观看新娘优美的舞蹈结束。

“我属我的良人，我的良人也属我”

我们的婚姻要维持甜蜜，需要夫妻双方持续地委身于盟约当中。这种彼此相属的委身将提醒我们，不要计算对方在罪中对我们的伤害，而要以恩慈的心、彼此怜恤、彼此饶恕。

就让基督的爱激励我们，彼此相属、彼此相爱。就让我们喜乐地、甜蜜地绕着良人起舞！愿良人的喜乐成为我们的喜乐！我属基督，基督也属我，这应当是每一个印着基督恩典印记的人的箴言。

第一部分：每日灵修分享：

第八章

1）8:1-4神指示亚伦，点灯的时候，要使灯向金灯台前面发光。会幕是没有窗户的，所以灯就显得极其重要，使祭司在事奉的时候有亮光。

这光也表明神住在他们中间。若光是代表圣灵的见证，灯台就代表基督，这样的安排提醒我们，圣灵的工作是荣耀基督。

2）神重申他已经拣选利未人归他自己、代替以色列人中一切头生的，就是他在出埃及之后分别为圣归他自己的。利未人被委派去服事众祭司。以色列人按着神的吩咐把利未人行洁净的礼仪，分别为圣，利未人就开始他们与会幕有关的事奉。

3）八23～26 利未人从二十五岁到五十岁这段期间要事奉神（24节）。民数记4:3指出，开始事奉的年岁是三十岁。有些人认为从二十五岁至三十岁这额外的五年是见习期。那些在五十岁后退休的人，就不再做粗重的工夫，这样就使青年人能负起更多的责任，也使老一代的居于辅导与顾问的地位。这两节经文把“办事”与伺候区别出来。前者是粗重的工作；后者是监督管理。

4）利未人蒙救赎、得洁净，分别为圣事奉耶和华，而且在地上没有产业，因为他们拥有最大的产业就是上帝，这是他们人生最大的保障。利未人的人生就是今日基督徒应有人生，我们能救赎乃是被分别为圣，在世界上服事神服侍人，我们在地上没有产业，不过是寄居的，我们的产业不在地上，因为基督就是我们的产业、财宝、可以变卖一切去换得的宝珠。

5）【西1:15】爱子是那不能看见之上帝的像，是首生的，在一切被造以先。——这里首生不是指时空上的第一个生，如果是的话，耶稣就是被造的，但圣经说祂与神同等，从亘古太初就与神同在。这里的首生乃是在旧约中头生的意思，指的是基督的位份说的，是上帝的独生子，是有能力代替所有祭物和服事的唯一的一位。就如旧约神命定头生的以色列人服事祂，这乃是指向耶稣基督才是那位真正无瑕疵服事上帝的头生，基督成了我们的长兄，祂离开天家，放弃自己的产业，把祂的一切都给予我们，甚至是性命，这都是为了成为我们的救赎和服事的替代，祂是真正代替我们的头生。

第九章

1）关于守逾越节地位补充：

（1）逾越节是在第一个月的第十四日举行。有几个人来到摩西那里诉说困境。他们因触摸死尸或进入有死人之家，而成为不洁净的，不能守逾越节。逾越节是记念神的拯救，因此神有另外的恩典给愿意守的人。然而神有特别的安排，就是让他们在一个月之后——二月十四日——守逾越节（6～12节），以履行神子民的责任。

（2）但任何不守逾越节的人，都当从民中剪除（13节）。

（3）若有外人（外邦人）愿意向耶和华守逾越节，也可以这样做，但必须照犹太人的律例典章去行（l4节）。

2）新约视耶稣为“除去世人罪孽的？”真逾越节羊羔（约一29；林前五7）。祂被钉十架时骨头一根也没有折断，是“为要应验经上的话”（约十九36；参：民九12）。再者，“你们若不吃人子的肉，不喝人子的血，就没有生命在你们里面”；然而以不敬的态度吃喝饼和杯，“就是干犯主的身、主的血了……因此，在你们中间有好些软弱的与患病的，死的也不少”（约六53；林前十一27、30）。

3）9:13～23 这里描述那遮盖帐幕的荣耀云彩——日间是云彩，夜间形状如火。百姓在旷野跋涉，白天有云柱、夜晚有火柱引导他们，保护他们。云彩几时从帐幕收上去，以色列人就几时拆营起行。云彩在哪里停住，以色列人就在那里扎营。当然，这云彩就是神引导他百姓的象征。

4）新约同样使用云彩的象征来描述神的同在。主耶稣登山变相时被云彩包围，升天时也是进到云彩之中（路九34；徒一9）。祂实在是“道……住在我们中间”的完美帐幕（约一14）。保罗和彼得都以帐棚来形容身体，作为死亡时要被取代的住处（林后五1～4；彼后一13～14）。基督徒的身体和会幕一样都不是空无一物的帐棚，而是圣灵的殿（林前六19）。信徒被圣灵充满就能跟随主的脚踪，甚至在旷野里面，也能抵挡撒但的试探。

灵修笔记 5月26日 民10-11章 杨恩霖 民数记10章

这个部分谈到了以色列百姓离开西乃旷野的场面。

一·吹号（1-10节）

神给百姓最后的一个指示，是造两枝银号，来指挥调动全民在旷野的活动。据史家约瑟夫记载，银号为直筒形，长约45公分，末端张开如喇叭，吹时可发出大、小、长、短信号。

吹银号的作用：

1.招聚会众到会幕（3，7节）；

2.给予前进的信号；

3.召集众首领（在这情况下单吹一支号）（4节）；

4.在打仗的时候吹出大声作警号（9节）；

5.宣告某些特别的日子，如节期（10节）

祭司要吹号，表明这号声代替神威严的声音，引导以色列百姓关注重大的事件。什么是重大的事件呢？百姓聚集在会幕面前，表明百姓或者是集体对神的崇拜，或者是神要借着祭司公布重要的事情，百姓需要认真听和对待；召集会众预备与仇敌打战，提醒会众有神的同在，百姓不要惊慌丧胆怀疑神；或者在欢乐节庆的日子记得神的恩典。

二·离开西奈山（11-32节）

百姓在西乃山停留了近一年的时间以后,终于开始向迦南地进军了。以色列百姓在这样一年的时间里面与神有长时间的交通，认识神的律法，明白神的旨意，与神建立关系，这是神的计划，同时也是使百姓之间的关系更加紧密和团结。所以这一年时间的停留不是时间和精力的浪费，而是对以色列百姓成熟的人格培养所需要的时间。接下去旷野的行军则是真理的实践，操练百姓对神的信靠。

米甸人何巴是摩西的内兄，他非常的熟悉以色列人要经过旷野的地形和风土民情，在以后的历史记载，何巴接受了摩西的邀请，与以色列人一同上路。摩西对他的邀请，并不是表示摩西没有信靠神的信心，正是摩西的邀请表明了摩西善于使用各种有恩赐的人才在神的事工上。

三·约柜的同行（33-36节）

约柜，表明神的同在。以色列百姓的起行和停住都由约柜来引导。

约柜在百姓前头行了三天的路程，为百姓寻找可安歇的地方。人生路漫漫，神（上帝）常相伴。这让我们可以安心，因为难走的路神为我们铺平，危险的时候，是神抱着我们走的。

摩西每天的早晚都为以色列百姓行走旷野路来祷告，他是完全依靠指挥这军队的神,献上了祈求胜利的祷告。在持续的祷告中摩西确信以色列的安全在于神的临在,而不是在于人的力量和智慧。牧者需要为自己所牧养的弟兄姐妹每天早晚的祷告，祈求神与他们同在，使他们懂得依靠神，而不是依靠自己的力量和智慧来胜过生活中的挑战。

民数记11章

本章让我们看到了百姓对神所发的二个怨言。 一·他备拉的怨言（1-3节）

这里没有讲具体是什么原因引起他们抱怨，并发出恶语。丁道儿注释说可能他们进入荒凉的地方，看到环境的恶劣的时候，就开始埋怨。他们抱怨并发恶言，不是单个人的，而是全国性的，是以色列百姓整体对神的悖逆和不信。

神对他们发出火的审判。圣经没有明说是帐幕被烧一部分还是帐幕旁边的灌木。但是火的突然烧起，使百姓知道自己的处境危殆，于是便请求摩西为他们代祷。正如从前一样，神这次也应允了他的代求。这是神对他们有怜悯的管教，没有把他们烧得灰飞烟灭。

发怨言是一种忘恩负义的态度，是忘记了神曾经在他们身上所施行的作为，因为神曾经用大能拯救他们脱离埃及为奴之地。

二·基博罗哈他瓦的怨言（4-35节）

百姓不满足于只吃吗哪，他们觉得吗哪很单调乏味。

他们渴望的是在埃及时吃过的新鲜蔬菜和鱼、肉（5～6节）。吗哪的味道虽不及埃及食物美好，但营养丰富，使他们有健康的身体。以色列人整体的表现使摩西灰心，他同样向神发怨言。

神对摩西所发的怨言没有加以责备，因祂深知摩西所遭受的冤屈，于是怜悯他，指示他作两件极有意义的事：

1.选立助手来协助他（16～17）：神吩咐他选立七十位长老来协助他，亦“把降于他身上的灵分赐那七十位长老”，使他们承担管理的重任。

这让我们可以学习到：

1.摩西虽然仍是最高领袖，但他并不是专权，神要他将权力分配下去，让这七十位领袖分工合作来承担工作职任。

2.训练领袖，摩西一定花了一段时间来训练他们，将工作细则加以讲解，以致工作起来有条不紊。

反省：训练领袖是今天教会增长最重要的一个环节，有了灵命、知识俱备的领袖，教会福音圣工一定有革命性的扩展，信徒的灵命也必增长起来。

2. 藉丰富的供应使百姓认识他们自私的心（18～23）：神告诉摩西，百姓因自己犯罪的态度，将会吃肉“一整个月”，直到肉从他们的“鼻孔”喷出来为止。这表示他们对肉食失去了兴趣，并生了厌恶之心。神这样做，一方面要他们自知他们是何等自私与贪心；另一方面，亦显露出他们无知的妄求。

这提醒我们：不应当对神的恩典有过分的要求，且是贪得无厌的要求，这显露了我们的自私。倘若神一旦应允了我们的欲望，结果并不是对我们的益处，反而是成为了我们的咒诅。

灵修笔记 6月2日 民22-23章 杨恩霖

民数记22章

摩西领导以色列人战胜了亚摩利人和巴珊人之后，就召集百姓来到约旦河附近，面对耶利哥城；以色列人现在正处于应许之地的入口了。摩押王巴勒看见就惧怕起来，因为他感到以色列人正威胁着他自己的国家。这是无中生有的事情，很容易被魔鬼利用来攻击神的子民，就如我们今天所遇到的逼迫一样，我们传扬真理，我们按着真理行，我们传福音，信主的人多了，生命改变了，本来是一件对国家社会有益的事情，但是这对统治者来说是有威胁的。巴勒同样也是如此，看到神的子民数量如此庞大，他害怕了，不得不采取措施来对应。

巴勒因惧怕以色列人，就差遣使者去召巴兰来咒诅以色列人，好使他们在战争中失败。巴兰，是一个假先知，倒不是说他说的预言不成就，而是说他是一个贪不义之财的先知。在圣经里面，我们看见巴兰的内心很矛盾，他一方面不想得罪耶和华神及违背祂的旨意；但另一方面又被利诱所胜，看到那么多的金银，三心两意，举棋不定。

内心矛盾的巴兰经不起巴勒所差来使者的再三邀请，终于被说服而跟使者同去。巴兰讲了很大义的话「 。。。我行大事小事也不得越过耶和华我神的命。。。等我得知耶和华还要对我说什么。」但是他明明是为了贪婪的。在申命记二十三4说明巴兰是受雇的；彼得后书二15也指出他是“那贪爱不义之工价的先知”，可见他明知何为善何为恶，却说了一大堆动听的说话以掩盖其良心之不安；更曲解神旨来迎合有财势的巴勒。他正是彼得所形容的那种人：“那心不坚固的人”（彼后二14）。

我们也许会问，为什么神又准许巴兰如此作呢？事实上，当我们要“偏行己路”时，神是不会强阻的，22节经文中我们可清楚看见神向巴兰“发怒”，这正表示神并不赞同他这次的行动；第28节“驴子开口”的神迹更证实这一点！

驴子开口说话让我们看到神可以用各种方式让巴兰清醒过来。

神可以借着圣经所启示的真理对我们说话；神可以借着驴子对我们说话；神可以借着我们的良知对我们说话，神可以借着属灵的朋友来对我们说话等等，要是这些都不能改变我们，使我们从错误中清醒过来，神也许会任由我们自行冤枉路，使我们在艰辛中学习其他的功课，这也可算是神对付我们的方法。

民数记23章

本章和第二十四章记载了巴兰的七段预言，在此我们看见了一个事实，就是说预言的人虽是邪恶，并带着不甘心情愿的态度来说，但他仍不能阻碍神所要宣告的话，圣灵仍然要透过巴兰的口说出神的话来。

在此我们看见一个真理，神有时使用我们，并不是表示我们是配被神使用；相反，我们可能极其软弱，且属血气行事，但神仍要使用我们作祂的出口。这正也是保罗的经验：神的恩典和能力临到软弱者的身上，使神的能力显得完全。 另一方面，我们看见巴兰后面不得不忠于神的托付，他只照神告诉他的话直说。由于他只祝福以色列，而不说咒诅话，因而有违巴勒的意愿，但他这次却做对了；为此他失掉了一笔可观的报酬，可是他并没有屈服在势力之下。

巴兰虽是“心术不正”的人，但在圣灵的约束管理下却成为一位“解经家”，从第20节起，他的预言集中在以色列人身上。这预言一方面表明了神是信实不变的，另一方面亦显示出了以色列民蒙恩的写照：

1.蒙赦免的子民（21）：“祂未见雅各中有罪孽”，这句话的意思不是说雅各未犯过罪，而是说他们蒙了赦免，他们是义人，在神的眼中没有罪和奸恶。这需要从耶稣基督代赎的角度来看。

2.蒙救赎的子民（22）：“神领他们出埃及”，脱离法老的魔掌乃是神救赎他们的明证。

3.有喜乐的子民（21）“神和他们同在，有欢呼王的声音”，神的同在是喜乐之源头。

4.蒙保护的子民（23）“断没有法术可以害雅各，也没有占卜可以害以色列。”神保护他的子民，使异教的礼仪没有余地，更没有加害他们的力量。

5.见证神的子民（23）：“必有人论及雅各，就是论及以色列说：神为他行了何等的大事！”神保护以色列人的事实，使仇敌知道这乃是神施行的大作为。

6.勇敢的子民（24）“这民起来，仿佛母狮”，象征了他们有勇猛的胆量。

7.胜利的子民（24）：像雄狮决不躺卧直至吞吃了野食和被伤者之血，说明了他们凭神所赐的勇气战胜了众强敌。

巴兰对以色列人的预言，如今透过耶稣基督的救赎，都一一地应验在我们的身上。

民数记二十四章记载的是巴兰第三次的预言。摩押王巴勒用重金来收买巴兰对以色列进行咒诅，但是神却不允许巴兰咒诅以色列人，反而要他祝福以色列人。在二十四章的时候，一开始就直接讲到了巴兰的祝福。在巴兰的祝福中，我们看到了神对以色列的祝福，甚至在巴兰的祝福中，我们看到了弥赛亚的应许：有星要出于雅各，有杖要兴于以色列（17节）。

在这边有一个令人困惑的地方是，为什么上帝把如此重要的一个预言从一个外邦的先知发出来呢？很显然这个先知并不是甘心顺服神的先知。一开始的时候，神就不让巴兰照着巴勒的邀请来咒诅以色列。但因着巴勒所给出的佣金过于的庞大，以至于最后巴兰还是来了。在路上神透过巴兰的驴警告巴兰，不可以抵挡神（参22章）。可是，巴兰还是去了，当然虽然神介入使得巴兰无法咒诅，而只能祝福。但是，巴兰的心仍旧期待获得巴勒的钱财。

虽然，在这一章中，我们并没有看到巴兰有什么地方做得不对，甚至从某个角度来讲，巴兰完全是按照神的指示来对以色列祝福，并且把弥赛亚的预言都讲出来。但是，接下来在第二十五章中，讲到以色列人在什亭与摩押的女子行起淫乱。以至于惹动耶和华的愤怒，使得审判临到了以色列。因着以色列的犯罪，在以色列人中就有了瘟疫，二十五9节说：那时遭瘟疫死的，有二万四千人。而关于以色列人与摩押女子行淫乱的事件，其实背后仍然有巴兰的影子。或者说，这次行淫乱的事件就是巴兰给巴勒出的一个计谋（这是记载在民数记三十一16节），巴兰深知道神是圣洁的，只有以色列犯罪得罪神的时候，才能够遭到神的审判。

所以，令我们困惑的是，神为什么会使用巴兰来传讲如此重要的一个预言。还有一个困惑是，巴兰是如此的知道神的心意，甚至都明白神要透过以色列这个民族来施行的计划。那么，巴兰为什么还如此悖逆神，仍旧给巴勒出计谋来陷害以色列呢？

我想可以从整个民数记的重点来思考，民数记是一卷关乎试炼的书。也就是说，当以色列人在西奈山领受神的圣约之后，那么他们是如何回应这个约呢？上帝给了以色列人极大的恩典，并且在恩典中与以色列人立约，在约中要求以色列必须以忠心来回应神。但是整部民数记充满了警告和失败。在巴兰的事件中，神透过巴兰的驴来提醒巴兰，一只牲畜都知道神的话语，而作为先知却看不见神的旨意。而神的灵让巴兰说出了要祝福以色列的话语，可以说巴兰是晓得神对以色列这个民族的旨意，但是可惜的是巴兰却为了利而走上了错谬的道路。这不能不成为以色列的一个警告。而以色列人，这个作为神所拣选的子民，神要使他们成为祭司的国度，圣洁的国民。以色列人晓得上帝对他们这个民族的要求，并且晓得他们应该如何过圣洁的生活。利未记的最后一段（从十九章起）就在讲关于圣洁的法典。也就是以色列人当如何过圣洁的生活。当他们悖逆神的时候，神的审判就临到他们，正如民数记二十五章中他们所经历到的失败以及审判。

其实对于新约的基督徒来说，巴兰的故事同样对我们有着清楚的警戒。对于今天的我们来说，我们所领受的启示是完全超过巴兰所领受的，我们所领受的恩典是完全超过以色列人所领受的。但是，我们会如何去看待我们所领受的恩典呢？在彼得后书第二章中，讲到那些假先知和假师傅。他们是离弃正路，就走差了，随从比珥之子巴兰的路。巴兰就是那贪爱不义之工价的先知（彼后二15）。还有在犹大书中，也提到那些假教师是为利往巴兰的错谬里直奔（11节）。

也就是说，对于旧约的那些人，他们的错误尚且都遭到如此的审判（他们所领受的恩典和启示远远不如今天的我们）。那么对于新约的基督徒来说，我们也要谨慎自守（我们是领受的全备的福音以及全备的启示），免得我们把信仰当作是为自己获利的工具，上帝让我们看到通往永生的道路，但我们却为了贪爱世界而奔向死亡的深渊。所以，我们需要警醒的是我们领受真理，那是全然出于神救赎的恩典，是神为了我们白白舍弃生命以此来拯救我们的真理。我们不要被这世界的假神弄瞎了眼睛，正如保罗提醒提摩太的：若有人传异教，不服从我们主耶稣基督纯正的话与那合乎敬虔的道理，他是自高自大，一无所知，专好问难，争辩言词，从此就生出嫉妒、纷争、毁谤、妄疑，并那坏了心术、失丧真理之人的争竞。他们以敬虔为得利的门路。（提前六3~5节）

这也是保罗在腓立比书第三章所提醒的，我们要小心那些假先知假教师的地方：他们的结局就是沉沦；他们的神就是自己的肚腹。他们以自己的羞辱为荣耀，专以地上的事为念（腓三19）。而我们却是天上的国民，我们所应该思念的是关于福音的事，是关于基督为我们成就救恩，并且也要为我们降临的事（参腓三20节）。

灵修分享

许秋诚2020年6月4日 经文：民数记26～27章第一部分：

再一次将进入应许之地前的预备

经文的结构：

一、再一次数点以色列的人数（26章）

二、西罗非哈的女儿们求产业（27：1～11）

三、神拣选约书亚来继承摩西（27:12～23）在经历了四十年之久的旷野路后，以色列人终于来到了摩亚的平原。从地理位置上看，当以色列人只要过了约旦河，他们就踏上了神的应许之地——迦南地。摩亚平原的对面就是强悍的耶利哥，进入迦南地就意味着征战。因此在进入应许之地前，以色列民必须为战争而预备。在经历了第一次进入应许之地失败的惨痛教训后，以色列民不单需要在信心和心志上，也需要在军事上预备自己。

民数记26章，让我们看到瘟疫后，耶和华吩咐以色列人要在摩亚平原进行第二次的人口统计。像第一次一样，这是一次军事

性的人口统计，目的就是在军事上预备打仗，同时也是为着更好的在进入应许之地后，将产业按着人口分给以色列民。这一次人数的数点，仍然是按着各支派来数点总数。从两次数点的人口总数来看，第二次数点比第一次少了1820人。虽然整体国家的人口，没有锐减，但经过了四十年的旷野生活，以色列人也没有人口的自然增长。一方面让我们看到神的恩典，出于神的怜悯，神仍然保全了这个国家。但神并没有在他们的生养上更多的赐福于他们，似乎旷野的四十年是在虚空中度过。神因着以色列人的罪，使得曾经被数点的第一代以色列人倒毙在旷野，他们的生命就在虚度中死去。神不再记念他们在世的年日，

这段经文也给我们很大的提醒，神数点以色列民是为着神的应许之地来征战。当名字被神所数点这是一件何等荣耀的事情。当我们的名字在羔羊的生命册上时，将来神要按着我们的名字数点我们，把我们带入神所为我们预备的新天新地之中。而经文却让我们看到，这群被神所数点的第一代在旷野中的

以色列人，他们因着自己的罪，活在悖逆和抵挡神之中。以至于他们没有办法进入到应许之地，而是在旷野漂流的四十年中死去，他们的年日在神的眼中被看为虚无，不再被神所纪念，这是何等可怜的光景。

我们需要来反思，我们活在地上短短的几十年，我们最终的目的是为着什么？若是我们的结局是26章经文结尾所说的：“但被数的人中，没有一个是摩西和祭司亚伦从前在西奈的旷野所数的以色列人，因为耶和华论到他们说：“他们必要死在旷野。”所以，除了耶孚尼的儿子迦勒和嫩的儿子约书亚以外，连一个人也没有存留。我们在世的年入就活在虚空之中，求神帮助我们让我们不断来反思我们生命的光景。

经文27章，让我们思想产业的重要性。当以色列人进入应许之地后，很重要的一件事情，就是他们要得着神所赐予他们的产业。当时的土地就是他们很重要的产业。因此当以色列人进入到迦南地时，他们就要按着数点的人数来分地。在当时的文化传统里，只有儿子才能够继承产业。而西罗非哈

没有儿子，只有女儿，也就意味着他的产业没办法继承，而最终导致他的名要从他族中被除掉。因此西罗非哈的女儿大胆的向摩西陈明。最终神悦纳西罗非哈女儿们的祈求，将地分给他们为业。我们作为属神的儿女，我们都将在神所赐予我们的新天新地之中来承受神所赐予我们的产业。

在27章12～23节，让我们看到一件非常伤心的事情。就是摩西作为以色列人的领袖，他也只能在亚巴琳山上，观看神所赐的应许之地。原因是因为：“你们在寻的旷野，当会众争闹的时候，违背了我的命，没有在涌水之地、会众眼前尊我为圣。”而摩西却请求耶和华：“愿耶和华万人之灵的神，立一个人治理会众，可以在他们面前出入，也可以引导他们，免得耶和华的会众如同没有牧人的羊群一般。”神也亲自选立了嫩的儿子约书亚来代替摩西。

摩西在神的面前深深的认识到他自己的罪，他也全然顺服神在生命中刑罚。每当读到这段经文，内心有一种说不出的滋味，

也非常的挣扎！我们很难体会摩西当时的心情，当他远远眺望应许之地，虽然就在眼前，但自己却因着所犯下的罪，而没有办法同以色列民一起进入时，这是何等大的痛苦。或许摩西更是为着他所犯下的罪，而产生更大的痛苦和悔改！

求神帮助，虽然我们在基督所赐予我们的救恩中，已经得着了救赎的恩典。但我们需要像摩西一样，为这我们犯罪的行为，承担我们犯罪所面对的后果，神要按着我们的行为来审判我们，让我们能够惊醒的活在基督里。

第一部分：每日灵修分享：

以色列人四十年的脚踪（33章）

1）三三1～49 本章概述以色列人从埃及到摩押平原的路程。本章可划分如下：

（1）从埃及到西乃山（1～15节）；

（2）从西乃山到加低斯巴尼亚（16～36节）； （3）从加低斯巴尼亚到何珥山（37～40节）； （4）从何珥山到摩押平原（41～49节）。

这里记录着以色列人悖逆，以致于绕旷野的全程。是以色列人不信的一代犯罪以致于灭亡的记载。

2）旷野四十二站：

1. 兰塞 8. 汛的旷野 15. 利提玛 2. 疏割 9. 脱加 16. 临门帕烈 3. 以倘 10. 亚录 17. 立拿 4. 比哈希录 11. 利非订 18. 勒撒 5. 玛拉 12. 西乃旷野 19. 基希拉他 6. 以琳 13. 基博罗哈他瓦 20. 沙斐山 7. 红海 14. 哈洗录 21. 哈拉大 22. 玛吉希录 29. 曷哈及甲 36. 普嫩 23. 他哈 30. 约巴他 37. 阿伯 24. 他拉 31. 阿博拿 38. 以耶亚巴琳 25. 密加 32. 以旬迦别 39. 底本迦得 26. 哈摩拿 33. 加低斯 40. 亚门低比拉太音 27. 摩西录 34. 何珥山 41. 亚巴琳山 28. 比尼亚干 35. 撒摩拿 42. 摩押平原。

每7站一个循环，共有6个循环。这些循环不是没有意义的。常常循环的同一处地方，有发生类似事件的倾向。另外，站口的数字也有象征意义： （1）第1站和第8站两个神迹：长子被杀／吗哪与鹌鹑；

（2）第4站和第11站两个胜利的战绩：击败埃及人／亚玛力人（出十四，十七）；

（3）第6站和第13站都谈到水和食物：食水／食物过剩（出十五27 //民十一）；

（4）第7站和第14站都和米利暗有关：米利暗（出十五20 //民十二）

重复的事件提醒我们如果属灵的功课没有学会，我们无法逃避还是要重复学习，求主让我们不要走弯路绕旷野，浪费生命，快快背起十字架对付自己，在主里健康成长。

（5）律法在第12站颁布十二是象征拣选的数字（十二支派、十二使徒，以及启十四1的144,000（12×12×1000）圣徒），而以色列蒙拣选为神的圣民，正是按照在西乃所立的约（出十九5～

6）。

3）三三50～56 神给这支进入迦南地之军队的命令是，要把迦南地的居民全然灭绝。从今天的角度看来；这做法似乎过于残忍；但实际上，迦南人的堕落、邪恶和败坏，是世上鲜闻的。神已经容忍他们超过四百年，但他们却毫无改变（创15章）。他知道以色列民若不把他们杀尽，这子民必受他们邪淫和拜偶像的行为所影响。以色列人不但要把他们杀了，还要毁灭他们所敬拜的一切偶像（52节）。可惜的是以色列人并不明白神的心意，没有完全地执行他的命令，最后导致了自己的腐败。

应许地的疆界（34章）

4）34：1-15列出神应许给以色列之地的四境。大致上，南面的疆界是从盐海（死海）的南端伸延到埃及小河（不是埃及河）和地中海（3～5节），西边以大海（地中海）为界（6节）。北界从地中海伸延到何珥山（不是以色列人旅程中的何珥山），再至哈马口和哈萨以难（7～9节）。东界从哈萨以难向南伸延到基尼烈湖（加利利），再下到约但河，通往盐（死）海（10～12节）。34: 16～29 本段是被委任去分地之人的名字。

5）所有这些分配工作都在大祭司以利亚撒和摩西的继承人约书亚的领导下进行（34：17）。九个半支派要承受上述的地为业，因为迦得、流便和玛拿西的半支派已经分得地界了(参见32章)，所以这些地区只分给九个半支派，并且根据这九个半支派选出了十位代表，每一个支派一位，让他们去管理领土的抽签分配。

6）但以色列历史上所定居的范围，自始至终依然比本段所描述的迦南为小。大卫控制了大部分的迦南以及外约但，但在以色列的历史中，从来没有一个时期的国界，是合乎这里界定之疆土的。因此本段所描述的，是神应许给以色列民之地的理想，可是却从来没有完全被他们得为业。

土地的规模和以色列无法完全得为业，提醒我们神是全地的主人，并且祂是慷慨的，祂能够充充足足的成就一切，超过我们所求所想的。上帝的地土最终成就在耶稣基督里，因为温柔的人必要承受地土，在新约土地的概念已经转换，不在局限在以色列地，而是新天新地，上帝要带领我们进入的，就是藉着耶稣基督成为元帅最终带领我们进入的上帝完全的新天新地中。

求主让我们看见我们今天的最重要的任务，就是去争夺人的灵魂，因为所有未信主的人的灵魂都是我们要争夺的土地。

灵修分享2021年11月19日 犹大书 徐惠婷

1.唯一可夸的

还记得耶稣的家人在耶稣向众人讲道时叫耶稣出来这件事吗？那时耶稣指着那些听道的人说：谁是我的母亲、兄弟、姐妹呢？就是那些听了神的道又去遵行的人。相信这卷书的作者犹大一直记得这一幕。他也记得他和其他家人之前是如何不相信耶稣是弥赛亚。所以他在这封信里并没有自称是耶稣的弟弟，而是谦卑地知道自己是耶稣基督的仆人，并且用“雅各的弟兄”来指明自己是哪一个犹大。我们如果和某位大人物有什么亲戚关系，或打过什么交道，甚至于同在某个场合出现过，我们都会不自觉地想炫耀一番，但是我们已经在基督里，那么唯一可夸的就是耶稣基督并他钉十字架了。

2.永蒙保守

犹大写信给谁呢？他们当时正在受到诺斯底主义异端的侵袭。看来这个异端已经在教会当中造成影响，因此犹大发现自己“不得不写信”劝众信徒持守最初使徒所传的福音。信徒如何在异端迷惑之下站立得稳，信徒最终的结局如何？这是犹大书所要告诉我们的信息。

在这封信开头的问候、祝福与结束的颂赞当中，重复提到的一个主题是“信徒永蒙保守”。信徒是“被召、在父神里蒙爱、为耶稣基督保守的人”（1节），而神“能保守你们不失脚，叫你们无瑕无疵、欢欢喜喜地站在他荣耀之前”（24节）。还记得主耶稣对门徒说过“凡父所赐给我的人，一个都不会失落”吗？我们既是被神所召，就因着他的爱与他的权能，必被保守到底。并且那一天来到的时候，我们必定是无瑕无疵的，我们必定是欢欢喜喜地站在他荣耀之前。如今，我们的生命仍然有许多的过犯、软弱，我们仍然有许多丑陋、不可爱之处，但是我们将来必要完全，像救赎我们的主耶稣基督那样。如今我们仍为自己的罪挣扎、忧伤、痛苦，到那时，我们必要欢欢喜喜地站在主面前。如今我们仍面临许多的困境、苦难、逼迫，到那时，我们必要完全安息在主怀里。这样荣耀的将来怎能不让我们发出喜乐的颂赞？现今这些困难与这样的荣耀相比，又算得什么呢？撒但想要用各种各样的方式或引诱我们，或逼迫我们，或迷惑我们，但是神的权能大过它，使我们能持续站在耶稣基督的恩典里面。

3.信徒的责任

“亲爱的弟兄啊，你们却要在至圣的真道上造就自己，在圣灵里祷告，保守自己常在神的爱中，仰望我们主耶稣基督的怜悯，直到永生。”（20节）

我们的终局是仰赖神的保守，然而我们在这世上也有自己当尽的责任。如同箴言4:23 “你要保守你的心，胜过保守一切；因为一生的果效都是由心发出”，犹大在这里劝勉信徒要尽自己的本分，免得被异端迷惑，走许多弯路。

这就好像一位学者曾经打的比方，神的保守与人的责任之间的关系就像，一个父亲牵着他三岁的小孩过马路的时候，他会告诉小孩子：你一定要拉住爸爸的手，不能松开；同时，他也会紧紧拉住孩子的手，保护孩子。即使孩子想要挣脱，他仍会紧紧抓住他。这个孩子要顺服父亲，尽好自己的责任；同时，这位父亲永不放弃这个孩子。

诺斯底主义的异端思潮对当时的教会产生了很大的影响，必定有信徒被迷惑了（22-23节）。犹大用了将近三分之二的篇幅指出他们的错误之处以及他们将要受到的严厉审判（4-16节）。那么信徒当如何保守自己不被异端迷惑呢？

犹大的劝勉是：1. 在至圣的真道上造就自己；2.在圣灵里祷告；3. 保守自己常在神的爱中；4. 仰望我们主耶稣基督的怜悯直到永生。

我们不要满足于在一些金句上得安慰，就像婴儿一开始只需要吃奶就能饱足，等到六个月大，他就需要开始从食物当中得到营养了。我们的属灵生命要长大，就需要更多、更全面的营养。所以我们需要学习如何查考一卷书，而不只是从讲道当中被动地接受喂食；我们需要了解整部圣经的内在一致性，才能面对那些对圣经各卷存在的表面的不一致的批评。我们需要学习神学，好使我们能够更整全地传递真理，捍卫真理。

我们不仅需要认真研读神的话语，我们也需要操练祷告。犹大说，我们要在圣灵里祷告。这就意味着，我们不像外邦人向他们的偶像那样发出自我中心的祷告；我们需要存敬畏的心来到我们的主面前，按着他的旨意向他祷告，因此我们透过祷告使我们的心思意念调整至与神的旨意一致。

第三，我们要保守自己常在神的爱中。这个世界会有许多的难处、苦难，若没有神的爱，我们便没有盼望。有许多挑战会使我们质疑神的爱；有许多困难会使我们离开神的爱。保罗说，没有什么能够使我们与神的爱隔绝。他又说，万事互相效力，叫爱神的人得着益处。因此，无论遇到什么难处，我们都要求神帮助我们，使我们看到他在十字架上的爱，就深信如今的难处恰恰蕴含着他对我们的爱。

我们需要仰望我们主耶稣基督的怜悯直到永生。就像希伯来书12章一开头劝勉的那样，我们要仰望为我们的信心创始成终的耶稣。他是我们的大祭司，他完全能够体恤我们的软弱，在我们忍受不住试探的时候，总为我们开一条出路；并且他一直在天上为我们代求，使我们不至失了信心，他是为我们的信心创始成终的那一位。

无论我们处在什么压力、挑战、困境之下，愿“怜恤、平安、慈爱，多多地加给我们”。

灵修分享

许秋诚 2020年11月26日 经文：列王记上1章 所罗门作王

经文的结构：

一、亚多尼雅谋窃王位（1:1～14）

二、拔示巴朝见大卫王（1:15～31）

三、所罗门被受膏作王（1:32～53） 列王纪上接续撒母耳记下，列王纪上是

以大卫年纪老迈为开始。这标志着大卫的王国时代结束，而新的王，所罗门王的统治即将开始。在王位的交接过程中，也让我们看到了其中的插曲，就是亚多尼雅企图谋窃王位。但立王的主权在神的手中，神必按着祂自己的时间和心意来成就，而企图谋求王位者，必面对他们罪的后果，押沙龙就是一个显明的例子，而现在亚多尼雅也是如此。

经文1～4节是一段背景的介绍，一方面让我们看到，大卫的统治时代将要过去。而大卫却没有让位给他的儿子，也导致大卫的儿子们会开始抢夺王位。虽然他清楚的明白，他的儿子所罗门将接续他作为，但人是很难放下自己所拥有的权利和地位的，虽然他知道自己已经年纪老迈。但神的手却在促成这样的事情。

在经文5～14节中，让我们看到亚多尼雅想自立为王。他认为在所有的弟兄中，他是最有资格作王的，并有一群的人想要拥戴他为王。这一群人中有元帅、祭司、勇士、并王子等等。他们也似乎忽视了大卫王的统治，他们想自立为王。但立王、废王全在乎耶和华。而自立为王者，将面对他们罪的后果。在这个世界之中，唯有一位真正的王，人必须先服在这位天地的王面前。

当先知拿单得知这件事情，他知道这件事情不是出于神，而是出于人的作为时，他就起来止住罪恶。他让所罗门的母亲，拔示巴去面见大卫王，并给她献策。先知拿单是要透过拔示巴来提醒大卫，他曾经在神面前的起誓：“所罗门必接续他的王位”。因此大卫在神的面前起誓：“你儿子所罗门必接续我作王，坐在我的位上。我今日就必照这话而行。”

这段经文让我们去思想，人或许会误事，而神不会，神在合适的时候，必按照自己的心意来成就。甚至在人看来是一件不可能的事情，因为福音的本身，就是一件在人看来不可能的事情，神却使他成为可能，并完全的被实现。

最后这一段经文32～53节，记载了所罗门的登基过程。也让我们看到了一个全然颠倒和翻转的过程。所罗门和先知拿单并祭司撒督等，原本没有被邀请赴“王”的宴，他们似乎被弃绝。而亚多尼雅想自立为王，他想透过盛大的宴会来宣告自己就是王。但当真正的王被膏立时，这群原本在宴会中的人却被弃绝了。众民拥戴真正的王，一场更大更真实王的宴会已经来到。这群好像被弃绝的人却真正进入了王的宴会。而自己为王者却要面对极大的羞愧和审判。

如今我们正活在这样的福音恩典之下。当基督道成肉身，进入这个罪恶的世界，就使这个世界发生了颠覆性的改变，因为真正的王已经进入这个世界。在福音的颠覆性中，“神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人”。使得骄傲的人在外面，谦卑的人在里面。耶稣说：“你们中间，谁愿为大，就必作你们的用人；在你们中间，谁愿为首，就必作众人的仆人”而这个世界的运作原则却是，“君叫臣死，臣不得不死”。对于救恩，在神的主权之下，神却拣选了世上愚拙的，叫有智慧的羞愧；又拣选了世上软弱的，叫那强壮的羞愧。而这个世界却想透过行为来赚取救恩。这就是福音中的颠覆性，因为基督是透过自己的死来成就救恩，无罪的替代了罪，不需要面对死亡的，却面对了死亡；本该灭亡的，却获得了救恩。唯有他愿意站在我们的位置，使得我们得以站在祂的位置上，这是何等长阔高深的爱。

灵修分享11月27日 王上2章 徐惠婷

结合历代志上23-29章与列王记上1-2章的记载来看，大卫在立了所罗门为王之后，身体得到一些恢复，于是他招聚了以色列的所有首领和祭司，规定了圣殿礼拜的制度，制定了圣殿建筑的计划，并且给儿子所罗门留下了一些遗训。大卫在人生的终结时妥善周全地为后代安排好这一切事情，显明他向耶和华至死忠心的敬虔生命。

就像摩西勉励约书亚，约书亚勉励以色列的长老，大卫给所罗门的遗训中首先最重要的是勉励所罗门要刚强壮胆，要遵守神的律例、诫命、典章、法度（毕竟所罗门所面临的处境不是那么容易、成为君王是又大又难的挑战）。所罗门是神所立定的王，因此大卫需要将神与他所立的约传承给所罗门。因此，大卫向所罗门重述了约中的内容，只要所罗门以及他的子孙后代诚实地行主的道，遵守主的律法，神就会使他们一切亨通，使国位一直持续。

大卫的一生给所罗门留下许多正面的榜样，当然也有负面的鉴戒。大卫临终前一定仔细回顾了自己的一生，忠心希望儿子所罗门能够比他更加敬畏神，更加刚强壮胆，作一个真正的大丈夫。对于神政王国的君王来说，最重要的不是他天然的才华，能力，颜值，而是他与神的关系，他对神律法的态度；因为耶和华不喜悦人的力大，马的腿快，惟喜爱敬畏他和盼望他慈爱的人。

接下来大卫吩咐所罗门如何对待约押、巴西莱的众子、曾经咒骂大卫的巴户琳人示每。大卫的吩咐显明了神的公义的原则，他恩待那行善的，惩罚那作恶的。巴西莱曾经在大卫躲避押沙龙时，拿丰富的食物迎接大卫；因此大卫吩咐所罗门仍要继续恩待他的家族。大卫指示所罗门要处死约押，原因是约押违背大卫的命令，在太平之时杀了两位归降大卫的将军，而约押杀人的动机是复仇、嫉妒。约押作为元帅，却不听从大卫的命令，是仗着自己手中掌握的军权；大卫在世时无力对抗约押，但他要求所罗门代他执行公义的审判。至于示每，他是一个机会主义者，当大卫落难时，恶毒地咒骂大卫甚至拿石头砍大卫；而大卫重新执掌王权后，他就立马献殷勤，向大卫求饶。这样诡诈的人，对所罗门的王国也是潜在的威胁。

大卫寿终以后，所罗门就开始执行大卫的遗训。大卫没有吩咐所罗门杀死亚多尼雅，亚多尼雅最终被杀是因为他并不甘心让所罗门作王，他有再次图谋反叛的企图。他要求得亚比煞为妻，在当时的背景下，只有新王才有权得到前王留下的妃嫔，就像亚希多弗向押沙龙献计，让押沙龙与大卫的妃嫔同寝，以此宣告篡夺王权一样，亚多尼雅这一个请求被视为对王位的觑觎。因此所罗门处死亚多尼雅并不违反公义原则。

与亚多尼雅同谋的祭司亚比亚他被革除祭司的职位，这既是对亚比亚他公正的处罚，也是应验了先前神对以利家族的审判。从此，所罗门又恢复了一元的祭司体制，即立撒督为大祭司。

约押以为逃到祭坛那里可以免死，但是根据律法的规定，谋杀者即使逃到耶和华的坛那里，也必须被处于死刑（出21:14）。所罗门处死约押，既是因为约押参与亚多尼雅的谋反，也是因为约押用诡诈的方式谋杀了两位比他又义又好的元帅。

最后是示每，在处理示每的问题上，所罗门非常有智慧。所罗门没有即刻杀示每，毕竟前王大卫应允过示每不因为当年咒骂大卫的事情杀他。所罗门要求示每只能住在耶路撒冷，这样所罗门就可以监视到示每的举动，免得他借机生叛乱。最后，示每为了追回两个仆人违反了与所罗门所立的约定，所以所罗门根据约定处死示每就合乎律法的要求。

或许有一种观点认为所罗门处死这四位敌对者，显得很诡诈；也有观点评论大卫并没有信守不杀示每的诺言，而仍然介意当年示每的咒骂。但是经文本身的评论应该是最权威的，当所罗门完成对以上四位的审判之后，作者说：这样，便坚定了所罗门的国位（2:46）。也就是说，所罗门虽然成为了新王，但是仍然有反叛的势力一直伺机叛乱，所以为着国度的稳定，必须除掉这四位谋反者。并且所罗门的审判也是在执行上帝的公义。

以色列国是旧约时代神国在地上的不完全彰显，以色列国自扫罗开始建立、经由大卫发展、扩张，到所罗门的成熟阶段，实际上是预表，因着耶稣基督的道成肉身，神的国从开始、发展、成熟、扩张，最终通过基督的再临而完全成就。并且如同所罗门除掉四位谋反者，等到主耶稣再来之日，他也必审判那些抵挡神国的人。因此，在那日到来之前，圣徒当持守真道，恒心忍耐，忍受逼迫，热切地传扬福音，敬虔度日。

在这章经文当中，故事发展的背景是处在一

个新的并且稚嫩的政权展开的历史环境当中，因此这一章要来告诉我们在这一新政权开始的时候里面究竟有何不同，对于我们今时今日又会有怎样的关联。

首先在上一段经文当中，作为大卫政权的接替者，所罗门按着他的父亲所吩咐他的，肃清了在政治上可能会对他产生对立与抵挡的人，例如亚多尼雅，亚比亚他何约押。包括在第三章一开头所告诉我们的，【王上3:1】所罗门与埃及王法老结亲，娶了法老的女儿为妻，接她进入大卫城，直等到造完了自己的宫和耶和华的殿，并耶路撒冷周围的城墙。我想也是一种来自于人的智慧，所谓政治联姻，巩固王权的一种方式，所以这段经文，十分重要的一个主题，便是要来告诉我们，什么是真智慧，以及真智慧所带来的丰盛。

【王上3:3】所罗门爱耶和华，遵行他父亲大卫的律例，只是还在邱献祭烧香。按照圣经民数记33:52的记载，“就要从你们面前赶出那里所有的居民，毁灭他们一切錾成的石像，和他们一切铸成的偶像，又拆毁他们一切的邱坛。”这是神对以色列百姓的吩咐，换句话说，当圣经肯定所罗门爱耶和华的时候，圣经同时也说，“只是”他在邱坛献祭烧香是不好的，所罗门献祭烧香的对象是耶和华，这是好的，但是他并没有按着神的心意敬拜神，这是不好的。在这个处境当中，我们应当理解邱坛的原身是充满异教崇拜的地方，而我们的神是独一的神，因此便容不下任何的混杂，从这个角度来理解我们现今的崇拜，也是十分有益处的提醒，我们是否是按着神的心意，按着神的属性来敬拜祂，亦或是我们只是按着自己的喜好来崇拜祂，细致到一个程度，可能是在我们个人的灵修敬拜过程当中，我们是更加在乎对自己更为舒适的一种方式，还是我们尊崇我们所敬拜的对象，按着祂的心意来到祂面前来敬拜。

许多人都称羡所罗门求智慧，甚至引为一段佳话而纷纷仿效，这固然是不错的，因为我们若每个人都有从神而来的智慧，是好的无比的一件事情。然而当我们看到这段经文的时候，那个真正令神喜悦的（10节）原因什么？是具体到求智慧的这件事吗？或者是其他？是因为我们求智慧，而不求金钱、权利更为属灵吗？还是上帝更加看重别的。我想倘若我们如果不能正确的去看待这件事情，那么我们其实不管求什么，哪怕今天我们求智慧也好，都未必能够蒙神喜悦与祝福。当圣经在呈现这件事情的时候，我想很重要的一点信息在于，所罗门真的不是为自己在祈求，因为若是为自己祈求的话，他的确应当祈求王权巩固，富足、长寿；他乃是为以色列国来祈求，为以色列民来祈求，因为他说“【王上3:9】所以求你赐我智慧，可以判断你的民，能辨别是非。不然，谁能判断这众多的民呢？”这样的一个为民祈求的形象，很大程度上指向我们的救主耶稣基督，因为祂在客西马尼园祷告的时候，祂也说，“父啊，倘若可以，求你将这杯离开我……然而不要照我的意思，乃要照你的意思成就”，意思就是，当我们的主在面对那个十字架所带来的与神完全隔绝，完全圣洁公义却要背负人的罪的那种惊怖的状态中，他说不要顾念我在此时此刻，人性所存在的真实的软弱，乃是要顾全整个救赎的计划的成就，父神的心意得满足，上帝的选民拥有真正得救的途径，这是主耶稣祷告的重点。所以这边的经文就不是为我们提供一个祷告的范本而已，倘若如此，我们效法所罗门祈求智慧，但是我们却定睛在那智慧日后所给他带来的财富，那我们依然是为自己的安舒另辟蹊径，这仍然是不符合神心意的，求神帮助我们，不仅让我们看到祷告在救赎的历史当中得蒙应允，也让我们看到以神为中心的祷告应当成为我们祷告操练的重要功课！

所以上帝赐给所罗门智慧，所以接下来的叙述，不管是所罗门有智慧审断孩子归属权的纠纷也好，所罗门在行政上设立官长的智慧，亦或是透过所罗门每日所用的食物的数量侧面衬托出在这种智慧的加持下所罗门所拥有的财富，还是所罗门在外交上所得到的成就，名誉等等，这让我们看到属神的智慧一点也不否认物质层面的虚无与无用，反倒让我们因着可见的物质的成就去看到神那测不透的恩典的广袤。对于我们在今天的生活处境当中，所罗门所得到的这些对我们有什么提醒呢？我想可以从几个方面去思考：（1）上帝并不轻看我们在物质层面的需要【王上3:13】你所没有求的我也赐给你，就是富足、尊荣，使你在世的日子，列王中没有一个能比你的。上帝按着祂的智慧，按着每个人具体的需要供应他们，当然我们首先也应该意识到，所罗门作为在一个特定救赎历史时代的一位君王，他所应得到的可能也会比普通的我们还要更多，所以这并不能照常应用在我们日常的生活当中，以为神就是应该像赐给所罗门那样也赐给我们；（2）神的智慧远超世人的智慧，【王上4:34】天下列王听见所罗门的智慧，就都差人来听他的智慧话。这个世界会告诉我们很多答案，成功学的书籍在书店的书架上琳琅满目，但是我们很真实的去看到一个无法否认的事实，便是当所罗门拥有神所赐给他的智慧后，那样的智慧是远超其他世上的诸王，这应该成为我们在这个时代，不管是生活也好，工作也好的一个极大无比的慰藉，我们甚至应该说，当我们希望在我们所擅长的领域，或是我们感兴趣的领域能够有长足的发展的时候，求告神，祈求从祂而来的智慧是任何一切事情的开始，别无其他，我们真的相信这点吗？如果不相信的话，我们应该先跪下来祷告，求神赐给我们这样的信心。

灵修分享 2020年11月29日 王上5-6聂彤

《列王纪上》5-6章，讲述所罗门王建立圣殿的过程。古代近东所有的王朝都以兴建与维修宗教及公众行政的大型建筑物为己任。这不单是一项传统，标志着一个新的王朝的开始，也不只是为了要显示王的合法性，更是要首都以外的人民臣服于中央集权的宣传手法。在首都建筑一个显赫的圣殿有其重要的象征意义，乃是为了尊崇国家的神祇，请祂住在人民中间作最高权威，并形成全国合一同心的凝聚力。所罗门为以色列所作的是前所未有的新事，圣殿象征神（耶和华）居住在人民中间，管理所有的人民。当然，这也是所罗门的父亲——大卫王的心意。更重要的是，这是神所喜悦的（5:3-5）

只是以色列缺乏从事大型建筑工程所需的大型木材、石头及技工。希兰的出现却带来一线曙光，他曾经供应大卫建圣殿所需的人力及物力（撒下五11），在所罗门继任时又随俗向他致意问候。所罗门为了建造圣殿，与推罗王希兰合作，取得以色列境内所没有

的建筑材料及技术人员。

第六章中：圣殿的名称、高度（可见度）及隔离（圣洁、分离）彰显出其特殊及神圣性。圣殿虽然被建在王室重地及宫廷建筑之内，但却并非“王室专用礼堂”，而是全国敬拜以色列之耶和华神的中心所在地，其目的是为了要放置约柜（19节）。虽然这是“神的殿”，却比其周围的建筑要小，但也有充裕的空间可供会众集体敬拜。“四百八十年”应该是一个大概的数字，指已过了十二个世代（每一世代四十年，申1：3），因此，应该是作者从“出埃及”至“被掳时期”的回顾。11-13节是重要的提醒：在什么样的属灵条件下，神才会居住在祂的子民中间，与他们同在（利26：11～12）。若他们希望继续维持这个家室（此词包括统治之家室或王朝，撒下7：12～16），必须守约。他们得到的应许是神永远不会丢弃或遗忘祂的子民（申31：:6、8；书1：5；撒上12：22；来13：

5）。这些有力的话语应该是在这个工程最关键的时刻，藉着先知或是藉着梦（王上3：5，9：2～9）传达出来的。

圣殿的建造是即大又难的事，然而，从建造的预备到建筑，再到建成，属灵的人都可以观察到神的作为。基督徒在职场上最大的挑战，就是在一个“不信之人”围绕的环境中，很难体会神的心意，更难察觉和看到神的作为。不可否认，我们大多数人都没有所罗门的智慧，但今日的基督徒却有所罗门没有的至宝——圣灵。不是说圣灵不掌管所罗门，而是，那时圣灵不是如今日般普遍地赐下，从这个意义上说，今日的我们，应该更能体会神的心意，更容易察觉神的作为。为什么我们没有呢？一般人很快就能说出标准答案：因为没有信心。但这话总有些“缥缈”，怎样就是有信心？就是6:11-13节所说的，总意就是——顺服上帝，你的神！

兴建其它宫室（7章）

1）7：1 这里转为描述所罗门为自己建造宫室，以及其它在大殿内的宫室。所罗门的宫室要十三年方才造成，座落于圣殿的东南面。靠近内院的墙。

2）7：2～12 利巴嫩林宫（2～5节）在大殿的南面；它最大的特色是有很多的香柏木柱，也许这是名称的来源。在利巴嫩林宫的北面是有柱子的廊子（6节），可能是审判的座位房间的入口（7节）。所罗门宫室旁是法老的女儿的宫室，这里也可能是后宫佳丽的居所（8节）。一切的宫室都用宝贵的石头建造；石头按着尺寸凿出、锯齐。大殿的外墙由三层的石头组成，上面有一层香柏木。

3）7：13～39户兰住在推罗，是有犹太血统的巧匠。这一段描述有两根巨大的铜柱立在殿廊的前头。一根称为雅斤（他必建立），另一根称为波阿斯（他有力量）。每根铜柱上有碗状的柱顶，有很多装饰。 “铜海是巨大的圆型水池，专供祭司沐浴、在礼仪上洁净之用。祭司在献祭或进入圣殿之前，要在那里洗濯（参出30：17～21）。铸成的铜海立在内院中，由十二只铜牛驮着，位于圣殿和祭坛的中间，在南面（代下4：10）。它储水供祭司洗手和脚。除了大铜海，还有十个较小的铜盆，安在有四轮的车或座上，盆里的水用来洗祭牲的不同部分。这些盆座能够移动，就可以推到有需要的地方去使用。

4）7：40～51 户兰监督圣殿里面一切光亮的铜的工作，包括盆、铲子和盘子。钢具都是用胶泥铸成，和今天的做法差不多（46节）。圣殿的陈设包括金坛、十张陈设饼的金桌子（代下4：8）、十个精金灶台和其它金器具。神虽然不许大卫建圣殿，但大卫为圣殿做了周详、充分的准备。所罗门将这些财宝带进圣殿作收藏和使用。

5）列王记是在先知的观点记录的，而历代志是在祭司的观点记录的。先知的使命是显明罪，责备罪恶，警告审判。但是祭司的职务是通过代赎遮盖罪，医治心灵。因此，在列王记里揭发了大卫的犯罪和所罗门堕落侍奉别神的事。但是在历代志里遮盖了大卫犯乌利亚的妻子的事件，也没有记录所罗门的堕落，而是在遮掩。

从这样的脉络上来看，列王记记者在记录建造圣殿的事件时插入了开始建造王宫事件的意图就非常明确了。这可以说是就在第三章以后要出现的“所罗门有妃七百，都是公主；还有嫔三百。这些妃嫔诱惑他的心（11:3）的堕落的前奏。这说明了虽然罪是在那时才显明出来，但是罪性却早已经盘踞在所罗门的心里（以及在任何人的心里）了。为什么需要那么多的王妃，她们都在哪里住了呢？就是为了她们也只能把宫殿建得大一些（8节）。

对照第六章的最后一节和第七章的第一节就可以知道这此就已经埋下了伏笔。对于后世的读者我们来讲是一面镜子，又是作为警戒而记录的。警戒我们的私欲，因为私欲既怀了胎，就生出罪来；罪既长成，就生出死来。

6）“所罗门王差遣人往推罗去，将户兰召了来。（13）继续记录了被中断的圣殿建筑事件。

让铜匠制造圣殿器具。首先制造两根铜柱，将两根柱子立在殿廊前头，起名为“雅斤和波阿斯。其意图虽然不明确，但是通过这两个名字的意思“他必建立，他有能力来看，这可能是象征了上帝与大卫所立的约。

立起柱子以后首先“又制造一座铜坛。代下4:1这“坛是献祭物的燔祭坛，是基督要成为代赎祭物的模型。

又制造了铜海（23节）和洗濯盆。圣经解释洗濯盆时说：“献燔祭所用之物都洗在其内。表明服事者需要被洁净，才能服事上帝。

摆放这些器具的位置也是不可以更改的。首先要经过燔祭坛来到洗濯盆那里才行。并且在洗濯盆那里洗净以后才可以进入圣所。

又制造香坛，代表中保祷告，金桌子上的陈设饼启示了生命的粮，精金灯台启示了作为光的基督。

这些就是圣殿里的器具的救赎史意义。

灵修笔记 12月1日 王上8章 杨恩霖

历史性的献殿礼

本章分为四个部分：

1.安置约柜的仪式（1-21节）

2.所罗门献殿时的祷告（22-53节）

3.为百姓祈求（54-61节）

4.平安祭及献殿（62-66节）

*******************************************

1.安置约柜的仪式（1-21节）

约柜代表耶和华的同在，现在圣殿已经完工，当然要把约柜安放在其中，因为圣殿也是为此目的而兴建的，那时约柜仍在大卫城中，大卫城其实就是耶路撒冷的一部分，是大卫打败耶布斯人后而得名的（这事记载在撒下五6-10），以后耶路撒冷逐渐扩大，大卫城也纳入其中。

搬运约柜，会幕器皿的工作都由祭司和利未人负责，一切依照摩西的律法而放置。约柜安放在至圣所，就是祭司也不可随便入内的地方，只有大祭司才可以一年一次入内为百姓赎罪，因为这是至圣洁之地。约柜内有两块石版，就是神与以色列人所立的约，这神圣之约放在此，意义重大，神、人两方面都要严守此约。

搬运的这天祭司、利未人非常的忙碌，然而当神的荣光临到，神的荣耀遮盖了一切，充满了整个圣殿时，甚至连祭司也不能继续事奉了。

这是什么意思呢？思考两点：

1.当所有人齐心协力地为着神的殿来工作的时候，神的荣耀就彰显在其中。这让我们想到保罗为腓立比教会的弟兄姐妹感谢神，因为他们从头一天直到如今是同心合意地兴旺福音（腓1:3-5节）。神荣耀的彰显也印证了祂喜悦以色列人如此的服事。

2在我们所参与的事奉当中，有时适当的想表现一下自己的能力是无可厚非的，但是神的荣耀彰显在其中的时候，我们需要思考，我们是否容纳神的荣光在当中？以致人看到我们的工作时，就能见神的荣耀，而不单是人的工作。我们可有为神的荣耀工作，而不计较个人的荣耀呢？

所罗门陈述建造圣殿的缘由（14-21节）

所罗门既是一国之君，很自然也是这次献殿礼的主持人。当约柜安放好后，所罗门就开始说话，从过往的历史起首介绍圣殿：

超越的神当然不会住在人手所造的殿宇中，故此大卫要替神建殿时，神却说：从出埃及起，祂并没有拣选一城建造殿宇为祂名的居所，只是拣选了大卫治理以色列；神没有接纳大卫的建议，却应允必有他的后裔继位，延续对大卫所立的约，所罗门作王是神应许的实现，因此所罗门也照着所许的愿，为神建殿。故此这殿既是神与所罗门立约的记号，也是神与以色列立约的记号。神一直持守约上所记，向人赐下福气。

思考：

1）神对今天的我们也一直持守约上所记的：祂要作我们的神，我们要作祂的子民。试想想从初信至今，神为我们成就了什么？我们需要数算神在我们身上所成就的恩典。

2）我们是否是守约的子民呢？所罗门为神建殿，叫神的百姓可到圣殿来敬拜神。我们可以为神的名作什么呢？那怕只是带领一个人归主，也不比所罗门所作的为小呢！我们需要对神的应许作出回应？

2.所罗门献殿时的祷告（22-53节）

耶稣引用圣经指圣殿说：“我的殿必称为祷告的殿”（太21:13节）。从所罗门建殿以来，圣殿就是百姓向神祷告的殿。

在所罗门的祷告里面，有几点：

1）（22-30节）听祷告的神：所罗门的祷告以神的应许为首，这应许的应验正表明神是听祷告的神。照理无限的神又怎会住在人手所造的殿内呢？然而神却实在与我们同住，祂也愿意听我们的祷告。

2）（31-36节）认罪的祷告：不论是向人或向神承认错误都非易事，然而这却是今天人最需要祷告的。即便人不肯认罪，神是公义的，必会赏善罚恶。

3）（37-40节）恳求的祷告：天灾人祸是大自然的规律，当然也可能是源于人的错误。对于这些灾祸，我们往往采事不关己，己不劳心的态度，保罗却说：“我劝你，第一要为万人恳求、祷告、代求、祝谢。”（提前二1）当新冠肺炎在武汉蔓延人们纷纷得病时，我看到有消息报道很多以色列人在哭墙为我们祷告。愿我们有个胸怀世界的心！

4）（41-43节）外邦人的祷告：所罗门的这个祈求如今应验在我们这些外邦人身上，透过耶稣基督的救恩，这位神不再只是以色列人的神，祂也是这个世界上各个民族当敬拜的独一真神。

5）（44-45节）为战争得胜祷告。

6）（46-53节）悔改祷告：当以色列人被掳到外邦之地时，很多人想起了所罗门在献殿时所作的这样的祷告，很多人才开始反省悔改认罪，神怜悯他们，后来使他们归回应许之地。

3.为百姓祈求（54-61节）

所罗门赞美耶和华，并为人民祝福祷告。他的祷告可以作我们的榜样。他有五项基本要求：

（1）求神与人民同在（57节）；

（2）渴望凡事遵行神的旨意（58节）；

（3）使人民有心愿与能力去遵行神的律例诫命（58节）；

（4）求神昼夜垂念祂的民的每日所需（59节）； （5）将神的国度扩展到全世界（60节）。

这些恳求事项，今日也同样重要。在我们为自己的教会、家庭祷告的时候，我们也可求神赐下这几件事。

4.平安祭及献殿（62-66节）

结束了安置约柜的仪式和所罗门的献殿祷告之后,最后向耶和华献平安祭而使献殿礼达到高潮。

所罗门担任祭司的职分，启用圣殿，就把前院子分别为圣，在那里献燔祭，素祭和平安祭牲的脂油，这次盛大庆祝充满了欢乐，敬拜和感恩。

8章的结尾，是众民都心中喜乐......因为看见耶和华向他仆人大卫和他民以色列所施的一切恩惠。

神的应许成就了，人的盼望得到满足，心里就充满喜乐和感恩。

列王纪上第九章的1至9节讲到关于神

对所罗门的应许，是神对所罗门献殿祷告的应允。在这一段经文中，神再次重申了祂与大卫所立的约，就是大卫的子孙必不断人坐以色列的国位（5节）。但是，在这一段的经文中，却提到了关于圣约的祝福和咒诅，这个是在撒母耳记下第七章那边，神与大卫立约的时候，并没有提到的。但在列王纪上第九章中，神提到了关于圣约的咒诅。而这个咒诅有点像是在申命记的时候，神与以色列人所立的约中的祝福与咒诅。

也就是，当所罗门的子孙后裔若转去不跟从耶和华神，不守神的律例诫命典章，并且去事奉敬拜别神的时候，神必将以色列人从神所赐给他们的地上剪除。并且，作为神与大卫立约的记号——圣殿，也将被舍弃不顾，使得百姓与圣殿都成为万国的笑谈。这就有点像在申命记二十九章中，当以色列人悖逆神的时候，他们同样遭到圣约的咒诅，使得他们抛到列国中，这地就成了荒凉。然后万国的人，都必问说：“耶和华为何向此地这样行呢？这样大发列怒是什么意思呢？”人必回答说：“是因这地的人离弃了耶和华他们列祖的神，……去侍奉敬拜素不认识的别神，……所以，耶和华的怒气向这地发作，将这书上所写的一切咒诅，都降在这地上。”（申二十九24~28）

同样，当大卫的子孙转去不跟从神，不守神的律例诫命，去侍奉别神的时候，圣约的咒诅同样就临到了以色列人，然后，将来经过的人必惊讶、嗤笑，说：“耶和华为何向这地和这殿如此行呢？”人必回答说：“是因此地的人离弃领他们列祖出埃及地之耶和华他们的神，去亲近别神，侍奉敬拜牠，所以耶和华使这一切灾祸临到他们。”（王上九8~9）

所以，我们在列王纪上第九章的后半部分，看到所罗门的政绩成就极大，但是，却在里面似乎又包含了许多的隐患，会使得他偏离主的道，最终招致神的咒诅。在第16节中，所罗门倚靠了埃及的力量，并且使得埃及法老的女儿嫁入王宫。这个在神给以色列人立王的标准中（参申十七章），是不被允许的。在后面埃及法老的女儿也给所罗门带来了偶像崇拜，使得他最终离弃耶和华。以至于神在约中的咒诅临到了以色列。

第十章讲到耶和华神赐所罗门极其的繁荣，神赐给所罗门极大的智慧，使得示巴女王受到吸引，前来访问并聆听所罗门的智慧。其实这个故事从某个角度来讲，本是神对以色列的旨意，也就是以色列在神的治理之下，繁荣昌盛，这会吸引着外邦进入到神与以色列人所立约中，使得外邦能够因着以色列的复兴而来朝见万军之耶和华。所罗门的智慧也同样吸引着示巴女王想要来认识那位赐智慧的耶和华神。在新约中，主耶稣也以此来引申自己，是比所罗门更有智慧的那位王，示巴女王都愿意受教于所罗门，可是以色列人却不听主耶稣的话。

但是在列王纪上第十章26至29节的记载，似乎也暗示了所罗门开始的堕落。26节说：所罗门聚集战车马兵，有战车一千四百辆，马兵一万二千名（以色列得胜的关键并不在此，以色列君王所依靠的也不是这个）。28节提到所罗门的马是从埃及带来的（神对以色列君王的要求乃是不可与埃及联盟）。神使所罗门享受极其的荣耀，极大的财富。但是，人会因着自己所领受的恩典而渐渐的忘记了赐恩的神，最终离弃那曾经两次向他显现的耶和华神。正如，圣殿的建造是为了让人更好的来敬拜和倚靠这位带领他们出埃及的耶和华神。但是，人们却因着圣殿的荣耀，而把信心的专注点放在圣殿上面，而不是放在那位真正坐在宝座上的耶和华神的时候，这时候，我们的心已经开始偏离了神的心意了。

以至于最终第九章这边的咒诅临到了以色列，主前586年，圣殿被巴比伦人拆毁，百姓被掳至巴比伦。但神对大卫的应许并不会因此而消失，正如在阿摩司书第九章11节说：“到那日，我必建立大卫倒塌的帐幕”，神所要建立的不是让人觉得可以拥有极度安全感的圣殿，好像圣殿可以给人带来防御系统。神真正要建立的乃是人们全然的对神的倚靠，神自己要成为百姓的遮盖，成为真正的帐幕。以至于在新约的时候，我们看到：看哪，神的帐幕在人间。祂要与人同住，他们要作他的子民（启二十一3）。约翰福音第一章更是直接的指出：道成了肉身，在我们中间支撘帐幕（约一14a）。

灵修分享

许秋诚2020年12⽉3⽇经⽂：列王记11章

所罗⻔王的衰败

经⽂的结构：

⼀、所罗⻔违背神的命令（11：1～8）

⼆、耶和华向所罗⻔发怒（11：9～28）

三、预⾔以⾊列国必分裂（11：29～43）

圣经对所罗⻔王的记载可以划分为两个阶段，第⼀个阶段是他作王的鼎盛时期，第⼆个阶段就是衰败的过程。所罗⻔王在位的期间，也是以⾊列国最强盛与和平的年代。这⼀切都因着神的恩典，出于神的信实和慈爱，神记念与⼤卫所⽴的约，以⾄于所罗⻔也活在这样的恩典之下。

经⽂11章的开篇，就让我们看到所罗⻔王的衰败原因。因为所罗⻔爱慕许多外邦的⼥⼦，并使她们成为⾃⼰的妃嫔。当他将这些外邦⼥⼦带⼊耶路撒冷时，就使这地被偶像所玷污。所罗⻔不单是带来了外邦的⼥⼦，同时也带来了外邦的偶像。在所罗⻔年⽼的时候，他的妃嫔就诱惑他的⼼去随从外邦的偶像，甚⾄为这些假神修建邱坛。以⾄于使属神的百姓落在拜偶像的罪恶之中，这是以⾊列国何等可怜的光景。所罗⻔是圣殿的建造者，作为王，他本应该带领以⾊列⼈来敬拜侍奉神。⽽圣殿的建⽴，更应该使神的名在列邦中被传扬，在万⺠中被⾼举。神亲⾃拯救和呼召以⾊列⼈，就是为着使以⾊列成为君尊的祭司、圣洁的⼦⺠、属神的⼉⼥。⽽圣殿的建⽴也是为着达成这样的使命⽽被建⽴的。当圣殿被建⽴后，我们看到示巴⼥王也亲⾃来寻求属神的智慧。所罗⻔可以透过这样的⽅式来⻅证神的荣耀。但我们看到所罗⻔很快就衰败了。

可以说所罗⻔的智慧是前⽆古⼈、后⽆来者。但当他被外邦⼥⼦引诱时，他就显出⾃⼰的愚昧来。他被外邦的⼥⼦和偶像全然弄瞎了⼼眼，使他和以⾊列都落在了可怕的罪恶之下。

这段经⽂让我们看到，这⼀切都是因着所罗⻔没有按照神的⼼意去⾏。耶和华曾晓谕以⾊列⼈说：“你们不可与她们往来相通，因为她们必诱惑你们的⼼去随从她们的神。”⽽所罗⻔作为王，他却将这些外邦的⼥⼦和偶像带⼊到神的应许之地，是的罪在其中不断的被蔓延，最终也因着这样的罪，导致以⾊列⼈被赶出应许之地，被掳列、被抛在外邦之地。

保罗同样也勉励我们：“你们和不信的原不相配，不要同负⼀轭。义和不义有什么相交呢？光明和⿊暗有什么相通呢？基督和彼列（彼列就是撒但的别名）有什么相和呢？信主的和不信主的有什么相⼲呢？神的殿和偶像有什么相同呢？因为我们是永⽣神的殿，就如神曾说：“我要在他们中间居住，在他们中间来往；我要作他们的神；他们要作我的⼦⺠。”（林后6：14～16）这也是属神的⼉⼥需要去持守恋爱婚姻的底线。

当所罗⻔落在这样的⼤罪之下时，经⽂9～28节，⼀⽅⾯让我们认识到神的公义，同时也看到神的恩典和怜悯。神明确的指出所罗⻔的罪：“因为他的⼼偏离向他两次显现的耶和华以⾊列的神。耶和华曾吩咐他不可随从别神，他却没有遵守耶和华所吩咐的”。⾯对所罗⻔的罪，神亲⾃兴起外邦⼈来管教以⾊列⼈。

⽽出于神的恩典和怜悯，神仍然存留他的国位。“然⽽，因你⽗亲⼤卫的缘故，我不在你活着的⽇⼦⾏这事，必从你⼉⼦的⼿中将国夺回。只是我不将全国夺回，要因我仆⼈⼤卫和我所选择的耶路撒冷，还留⼀⽀派给你的⼉⼦。”

在王上9:4～9节的经⽂中，让我们看到神与所罗⻔的⽴约。“你若效法你⽗⼤卫，存诚实正直的⼼⾏在我⾯前，遵⾏我⼀切所吩咐你的，谨守我的律例典章，我就必坚固你的国位在以⾊列中，直到永远”。相反的，“倘若你们和你们的⼦孙转去不跟从我，不守我指示你们的诫命律例，去侍奉敬拜别神，我就必将以⾊列⼈从我赐给他们的地上剪除，并且我为⼰名所分别为圣的殿也必舍弃不顾，使以⾊列⼈在万⺠中作笑谈，被讥诮。”

所罗⻔⾮常清楚的知道神的诫命，当我们稍不惊醒时，连最有智慧被神所使⽤的王，都会落在罪的辖制之下，何况我们呢？求神帮助我们，使我们能够警醒祷告，每天仰望他的恩典⽽活。

经⽂最后的⼀段29～43节，主要是对以⾊列国分裂的预⾔。这段经⽂也再⼀次重申了所罗⻔所犯下的罪及罪的后果。表明神必按着他的命令⽽⾏，虽然所罗⻔试图想要透过⾃⼰的⽅式来拦阻，（所罗⻔因此想要杀耶罗波安）但神必按着⾃⼰的时候来实⾏管教和刑罚。

灵修分享12⽉4⽇王上12章徐惠婷

⾃12章开始，以⾊列的历史进⼊了王国分裂的阶段。以⾊列⼗⼆⽀派作为⼀个整体，本是共同承担着向万国万⺠⻅证耶和华的使命，但是⾃⼠师时代开始，⽀派之间⼀直有着分裂的危机。经过扫罗、⼤卫、所罗⻔的统⼀时期，⾃罗波安开始，以⾊列国正式分为南国犹⼤、北国以⾊列。这次分裂既是神对所罗⻔离弃两次向他显现的耶和华神、转去敬拜偶像的审判，同时也是所罗⻔的⼉⼦罗波安对百姓没有恩慈的统治导致的结果。

罗波安没有采⽤⽼年⼈的建议，⽽采纳了与他⼀同⻓⼤的年轻⼈的建议，不仅不减轻所罗⻔时期已经过重的苦⼯，⽽且还要增加百姓的重担，这直接导致了百姓的背叛。罗波安之所以不采纳⽼年⼈的建议，是因为他觉得王不应当被百姓控制，王的权⼒应当是⽆限的，百姓理所当然要服侍王，要顺服王的命令。百姓来与他谈判，本就暗示着，若他不满⾜百姓的要求，很有可能百姓会背叛他。这使得他觉得⾃⼰作为王的⾃尊受到了挑畔，绝对的权⼒受到了限制。罗波安肯定没有读到申命记关于⽴王的指示，他看到的是⽗亲所罗⻔的执政策略，以及周围列国的⻛俗。从神对君王的要求⾥⾯可以看到，君王需要谦卑，需要专⼼敬畏神；不倚靠军事⼒量，不为⾃⼰积攒⾦银，不多⽴妃嫔，⽽这些正是外邦君王肯定会做的事情。终，罗波安失去了⼗个⽀派，只是神因着⼤卫和耶路撒冷的缘故，为他保留⼀个⽀派；因为神的救赎计划绝不因着⼈的软弱⽽中断。

反叛者的领袖是耶罗波安，耶罗波安在获得王权上，没有任何功劳，乃是神所赐的。他成为北国的君王以后，为了巩固他的政权，竟然在北国私⾃设⽴了⾦⽜犊代替耶和华神，如同当年的以⾊列⼈在⻄奈⼭下所做的那样，并且还私设利未⼈以外的⼈为祭司（因为很多虔诚的利未⼈都离开北国，到南国犹⼤去了），私定另外的⽇⼦为宗教节期，使以⾊列⼈陷在偶像崇拜的罪⾥。耶罗波安忘记了⾃⼰是怎么获得王位的，也因此妄图倚靠⼈为的⼒量保住他的王权。

不管是罗波安，还是耶罗波安，有⼀个共同的偶像，就是权⼒。为了获得权⼒，保住权⼒，就离弃了神的律法，结果招致神的审判。这对我们是极⼤的提醒。拥有权⼒，会使⼈的⾃我膨胀，以为⾃⼰⾮常伟⼤，别⼈都得尊重我，仰赖我施恩。这是⼈的罪性使然。想想我们⾃⼰，是否在我们所拥有的有限的权⼒上，也有与罗波安、耶罗波安类似的问题？所有的权柄都是来源于神，⾏使地上的权柄时需要尊重赐予权柄的那⼀位，并且按照他的⼼意使⽤这些权柄。譬如我是⼀个⺟亲，我有教养孩⼦的权柄，孩⼦必须学习顺服我；但是，我的权柄不是⽆限的，我需要受到神律法的约束，神也会鉴察我每次使⽤权柄时，是否公正⼜有仁慈。我的权柄也不是为彰显我的能⼒和地位，⽽是神为了祝福孩⼦的⽣命⽽赐予我的，因此权柄是为了服侍，⽽不是掌控。若我滥⽤⺟亲的权威，我的孩⼦也只是在我的强压之下暂时的屈服，等到他⻓⼤以后，⼀定会⽣出反叛。譬如我是教会的同⼯，某个事⼯的负责⼈，我是否能够谦卑地听取别⼈的不同意⻅，甚⾄是批评？如果我敬拜权⼒，⾼抬⾃⼰的⾃尊，那么我肯定难以谦卑，⽽是有时⾃⼤，有时⾃卑。求主帮助我们，他是⾄⾼的，却谦卑⾃⼰到极深的地步；他既为我们的罪死在⼗字架上，就将我们的骄傲、⽼我的性情⼀同钉死在⼗字架上了；只要我们来仰望他，他就赐恩给我们，使我们不事奉权⼒和⾃⼰的⾯⼦，⽽是像他⼀样，柔和谦卑。有⼀天，我们都要来到他⾯前，向他交账。

事实上，每⼀天，每⼀时，每⼀刻，我们都在与罪争战；单有对罪的敏锐还不够，我们需要与基督保持联结，才能活出新的⽣命。他正等着我们来到他的⾯前，求怜恤，蒙恩惠，作随时的帮助。主啊，是的，我要寻求你的⾯，求你来更新我，洁净我！

13章经文的故事与12章有十分紧密的联

系，尽管13章故事发生的情节与我们所期待的有很多的不合，我们总是按着“电视剧”的思维去看待圣经里面的故事，可能我们会疑惑，那位“神人”不应该是一位冒死完成上帝托付命令的“英雄人物”，为何他的死亡叙事如此不堪；那位老先知更像是一位圆滑世故的人，可是我们在这里并没有看到他谎称有神的启示而遭遇什么样的灾难。或许我们对故事的发展会有所期待，但是从另一个角度去看的话，我们就会看见这段故事的一个非常重要的主题：（1）上帝的话语永不更改，永不落空；（2）抵挡神的必遭遇灭亡，神人如是，拜偶像的以色列人更是。

1-5旧约的先知常常会遵照神的吩咐，做出一些让我们看起来“怪异”的举动，例如对着坛说话，但重点在于，这是上帝对于不按着祂的旨意敬拜祂的以色列人的审判，这是极其严重的罪行，对坛的警告，实际上就是对在这坛上敬拜偶像的以色列人的警告。

耶罗波安的手因着抵挡神人而枯干：首先耶罗波安对于神人所发出的预言是感到不满的，因为这与他在12章所颁布的宗教政策相违背，同时，这也显示出耶罗波安对神深深的不敬畏，或是对神的一种无知，我们从耶罗波安身上，其实看到的更多的是一种不信者的无畏，以及全然出于政治因素的考量，这一点有一些像扫罗。他可以因为神人所说的话与自己的政策不合便想杀之灭口，但是发现神人有某种“大能”无法顺利杀灭他之后就改为贿赂招安，而他唯一考量的因素就是——如何做才是对自己有利！

如何看待神人被老先知诓骗最后惨死他乡？ 我们先来看上帝是如何吩咐这位神人的：

【王上13:9】因为有耶和华的话嘱咐我说：’不可在伯特利吃饭喝水，也不可从你去的原路回来。’”意思就是说，神人是不可以在一个背叛抵挡神的地方吃喝，因为这是不洁净的，这深深的表明上帝对恶的憎恶，与神使者应当分别为圣的态度。在回应耶罗波安的时候，神人的回应是对的。

【王上13:18】老先知对他说：“我也是先知，和你一样。有天使奉耶和华的命对我说：’你去把他带回你的家，叫他吃饭喝水。’”这都是老先知诓哄他。

可能我们从情感上都会为这位神人鸣不平，但是我们应当知道，倘若我们服侍神，敬拜神，我们就应当知道，上帝的话不徒然返回，上帝也不会出尔反尔，上帝所启示的，不会存在不一致，因此上帝起初所告诉神人的既然是明确的，那么就不存在任何改变的可能，这是我们看待这件悲剧的第一个层面，第二个层面，我想圣经要透过这件事情来告诉我们一件事，就是上帝从不偏待人。上帝对以色利人所发出的警告是确定的，临到的审判也是确定的，神人的死更加证明了这一点，因为哪怕是神人，这位遵行神吩咐的人，因着他对于神话语的违背，也要承担违背的后果，更何况这些敬拜偶像的以色利人呢？他们的结果无疑也是一定要在背叛中沉沦。

耶罗波安儿子的事情进一步让我们看到耶罗波安信仰的狭隘，是充满功利性的，是典型的一种不信者的功利交换，在他的眼里，先知亚希雅是一位有能力的先知，耶罗波安渴望他的儿子得到医治，他认为先知具有这样的能力，却从未考虑到这能力是来自于背后的上帝，也不考虑他的儿子因何而生病。所以他用尽人的方式，不让先知认出他的妻子，可是也在神大能的保守下，让年纪老迈，眼目不清的亚希雅立刻就知道来者何人！

信与不信其实真的有很大的区别，倘若我们选择相信这位神，那么在我们的生活当中，我们就应当把他的话语当成唯一的准则，否则我们就是自欺，如果我们真的相信这样一位神，那么我们就应当相信祂在任何的环境当中掌权，不信的人是这位神的抵挡者，他们的处境远比我们还要可怜，我们甚至不需要有任何的害怕，因为真正的害怕应该是那些被置于上帝审判当中的人；我们如果相信这位神，那么我们就必须要明白，所有事情唯一的解释都在这位神的手里，神人的死，耶罗波安儿子的死，所有的这一切，本质上没有别的原因，因此上帝才是我们考虑其他一切事情的出发点，别无其他。

灵修分享 2020年12月06日 王上15-16聂彤

《列王纪》，顾名思义，就是记述以色列民族，在“王国”时期诸王的事迹。这当中有些王被记录的十分详尽，例如所罗门王、亚哈王、希西家王等，大部分记载的篇幅并不长。《列王纪上》15-16，记述了南国“犹大国”的两个王：“坏王”亚比央（15:1-8）；“好王”亚撒（15:9-24）。而从15:25到16:34，则记述了北国“以色列国”的六个王，且无一例外地，都是“坏王”。

圣经视角的“好王”，就是“行耶和华眼中看为正的事”之王；而“坏王”，当然就是那“行耶和华眼中看为恶的事”之人了。特别的，在15和16两章中，有一章多记载的是那些“坏王”的王朝更替——耶罗伯安的儿子拿答“行耶和华眼中看为恶的事”，以萨迦人巴沙杀之篡位，且杀了“耶罗伯安的全家，凡有气息的，没有留下一个，都灭尽了”；后儿子以拉继位，但大臣心利杀之篡位，且“杀了巴沙的全家，连他的亲属、朋友也没有留下一个男丁”；后，元帅暗利围攻心利，心利“自焚而死”，暗利篡位；果然是那句话：“一将成功万骨枯”。权力诱人，和国王有交情是很“光宗耀祖”的事，但有时也很危险。就如遇到心利这样的狠角色，不但杀了前朝王的全家，连亲戚、朋友都不放过，这都不止“株连九族”了。读这两章当真是“脊梁凉凉”的——以色列国王真乃“高危职业”！和以色列王成为“朋友”，随时可能“命不久矣”！

而这样频繁的王朝更替，却都有一句话：“正应验耶和华藉祂的仆人……所说的话”。神对罪从不姑息，审判也不会延迟和缺席。或许有人会说，这当中难道没有一个“无辜之人”吗？广义上说，没有！因为“世人都犯了罪，亏缺了神的荣耀。”（罗3:23）狭义上讲，肯定有！但罪的代价就是这么大，常常连“无辜者”都不能幸免于难。

暗利的出名，在于他建立了耶稣时代很著名的“撒玛利亚”城。这表明暗利是一个十分有手段的统治者。他成功诛灭了反叛的心利，成功登基作王。严格来说，暗利不算“篡位”，毕竟前朝君王非他所杀，他只是建立了新的朝代罢了。且他还顺利地将王位传给了他的儿子——著名的“坏王”亚哈。

亚哈比他老子在治国上也许差了那么一些，但他在利用“裙带”上的手腕却是“高明”的。他为了巩固政权，与西顿王联姻，娶了“一代妖后”耶洗别，最后他也是死于非命（22:29-35）。

对这一切来个“追本溯源”时就发现，原来都是以色列王国的第一位国王——耶罗伯安之过（12:25-33、13：33-34）。且耶罗伯安不但犯罪，还一而再，再而三地不悔改。这样的一个“坏榜样”，最终毁了以色列王国——没有一个“行耶和华眼中看为正的事”的“好王”出现。不知世间是否存有那时代非“希伯来信仰”之人所撰写的历史。若有，应该会让人看见一些“大有能力”的“以色列国王”。但圣经的角度从来都不是“世人的眼光”，所以，上帝眼中的“好”与“坏”，不是人所理解的那般；若用世间的标准去衡量，就会对圣经充满疑虑和误解。

求主帮助，用神所赐的“慧眼”看历史、看世界！

列王纪上17章

⼀、以利亚预⾔旱荒（17：1～7）

1）17：1先知以利亚在本章出场。以利亚是神差遣

到以⾊列与犹⼤的重要先知中的第⼀位，他的事

奉延⾄列王纪下⼆章11节。他的祈祷带来祝福

（⾬⽔），也带来忿怒（旱灾与⽕）。他以⽆惧和

具体的良⼼服事他的世代。他被记载的第⼀个⾏

动，是向亚哈宣告以⾊列将有⼤旱。这明显是神对

拜偶像者的惩罚。亚哈虽有许多拜巴⼒的祭司，但

他们并不能求到⾬⽔。拜巴⼒之⼈，相信巴⼒是降

⾬并使农产丰收之神，神却选择以严重的旱灾来

吸引百姓注意。他们可以不理会拜偶像所带来灵

性的⼲旱，但他们不能不理会预表这种情况的天

旱。

2）11：2～7以利亚听从耶和华的吩咐，从撒玛利

亚⾛到约但河东的基⽴溪旁。他喝溪⾥的⽔，吃乌

鸦早晚给他叼来的饼和⾁，这是个神迹，因为乌鸦

是⾮常贪吃的⻦类，但是它们却顺服神，听从神的

命令。过了些⽇⼦，因为天旱，溪⽔就⼲了。

3）上帝话语的代⾔⼈以利亚被藏起来了，这就如

同上帝的话语藏起来了。⿊暗时期不是什么特殊

时期，就是“上帝的话语”藏起来的时代。即使再邪

恶的世代，若是有喊出来的上帝的话语的时代还

是有希望的。⽆论是哪⼀个时代，担当上帝话语者

的使命是多么重⼤的。并且让我们确信上帝必负⾃⼰⼯⼈的责任。

⼆、以利亚与撒勒法的寡妇（17：8～24）

1）17：8～16以利亚听从耶和华的话，⾛到推罗和⻄顿中间、地中海沿岸的撒勒法。神在那⾥预备了⼀个外邦的寡妇供应他。她最初有点犹豫，因为她只有⾜够⼉⼦和⾃⼰的饼。可是先知叫她先为他作⼀个⼩饼；她毫不犹豫，没有⼀点勉强。因着她这样服从了，她坛内的⾯不减少，瓶⾥的油也不短缺。主耶稣指出以利亚没有被差到以⾊列众多的寡妇中，只被差往⼀个外邦寡妇那⾥（路四26）。

2）在这旱灾中，耶和华⽤最卑微的⽅式供应他的先知：⾸先借着不洁的乌鸦，然后是⼀个外邦的穷寡妇。乌鸦向来有偷窃⻦的恶名，它们不是供应者；还有寡妇和她的孤⼉只能成为施济的受惠对象，也不是供养者。但在这⾥，乌鸦和寡妇都以极有限的存粮去供养上帝的以⾊列先知。按照摩⻄律法规定，以⾊列国本来应当供养他们的先知，⽽神竟然叫乌鸦（不洁净的⻦）和⼀个外邦的寡妇供养以利亚，这是何等的讽刺。

3）寡妇的信⼼绝不是⼩的。她原本想要为我和我⼉⼦做饼；我们吃了，死就死吧的时候，听了以利亚的话以后，把仅仅所剩的⼀把⾯和瓶⾥的⼀点

油给了以利亚。这就如同奉献性命了。

在此想起了主解释本⽂的话，说：“我对你们说实

话，当以利亚的时候，天闭塞了三年零六个⽉，遍

地有⼤饥荒，那时，以⾊列中有许多寡妇，以利亚

并没有奉差往他们⼀个⼈那⾥去，只奉差往⻄顿

的撒勒法⼀个寡妇那⾥去。”路4:25-26说这句话的

意图是什么呢？正如在以上所查考过的那样，在极

度恶劣的环境下，外邦⼈接待了上帝所差来的先

知。但是在以⾊列中却没有⼀个⼈相信。这⼀点表

明当时的亚哈和他的百姓，以及主在世时期的宗

教领袖如此的邪恶。

4）17：17～24后来妇⼈的⼉⼦得重病死了。她⽴

即疑是以利亚因她从前所犯的罪，也因着以利

亚来他家，导致神关注她的罪，⽽叫她⼉⼦死。先

知以利亚就把他抱到⾃⼰的床上，三次伏在孩⼦

的身上祷告耶和华。孩⼦活过来了，以利亚将他健

康正常地交给他⺟亲。这令到妇⼈相信以利亚是

神⼈，更加肯定耶和华藉他⼝所说的话是真的。

5）妇⼈说：“现在我知道你是神⼈，耶和华藉你⼝

所说的话是真的。”（24节）在以⾊列受排斥的上

帝的话语，奉差遣来到外邦⼈寡妇那⾥时却被接

受了。通过她⼉⼦从死⾥活过来的事件，证明了他

⼝中的话语是“真实的上帝的话语”。以利亚救活已死的孩⼦的场⾯把我们带到了拉撒路的坟墓。经上说：“我也知道你常听我，但我说这话是为周围站着的众⼈，叫他们信是你差了我来。”约11:42原来这个神迹是证明耶稣就是上帝所差来的上帝的⼉⼦基督的事件。

灵修笔记 12月8日 王上18章 杨恩霖

1-15节 神差派以利亚去见亚哈王

此时的以色列面临3年极其严重的干旱，这也导致亚哈和他的臣宰俄巴底出来寻找一切的水源。根据经文的上下文，我们知道了为何以色列面临如此大的灾难（16:29-34；17:1），但是亚哈并没有自己反省，寻找自己的问题，经文对亚哈的评价“比他以前的以色列诸王更甚”。神之所以差派先知以利亚去见亚哈，是因为神的怜悯，顾念以色列人，要叫他们归向神。先知的角色是被差派在不平安的时候，面向邪恶的世代，责备他们，警告他们，催促他们悔改归向真神。

之前先知以利亚是躲藏起来的，不让亚哈寻见。因为耶洗别迫害先知，杀害了许多神的仆人。如今，神却要以利亚让亚哈寻见。

“恰巧”（7节）就是让我们看到神的安排，先知以利亚是先见到亚哈的臣宰俄巴底。很神奇的是亚哈是一个邪恶的王，但是他的臣子却是一位敬畏神的人。通常在大形势下人是很难保持自己的道德和信仰的底线的，但是在这里就是有这样一位特别的人，俄巴底，蒙神的保守，仍然敬畏神并保护神的仆人免遭耶洗别的迫害。

俄巴底见到了以利亚，与他对话。从这对话中我们看到了亚哈的残暴，由此可见先知以利亚若是见到亚哈的话所要面对的是生命的危险。但是我们需要知道，先知以利亚没有见到亚哈的话，那么以色列的百姓就仍然是活在干旱无水的苦境中，倘若先知以利亚冒着生命危险去见亚哈的话，那么以色列百姓的苦境将会逆转。是的，神要扭转以色列百姓的受痛苦审判的境况，就需要有人甘愿冒着生命危险。这让我们想到了我们今天所得到的救恩，我们得着时雨甘霖，我们得着生命，岂不是神的儿子耶稣基督的死的代价换取的吗？

16-40节 百姓三心两意的跟随要到几时呢？（加密山上的对决战）

亚哈在见到先知以利亚的时候，开口就禁不住大兴问罪之师：“使以色列遭灾的就是你么？”他根本没有想到使以色列人受苦的其实全是自己的罪，他带领以色列人犯罪，离开真神改敬拜巴力。以色列人也执迷不悟，先知要他们立定心意：决定随从偶像或真神？可是百姓却一言不发。

为何如此？因为百姓长期生活在敬拜假神中，生活在谎言中，有人说谎言讲多了就是“真理”，所以我们在学校被教导人是猴子变的，很多人对此没有任何疑虑的。百姓不知如何回答先知以利亚的问话，因为对于真神没有清楚的认识，就无从分辨真和假，也因此开始了著名的迦密山上的对决战，以利亚和巴力先知各自预备献祭的牛，却不点火，为要看看哪一位是真神──当然那降下火焚烧祭物的就是了。

非常明显的对比：

巴力先知首先开始献祭的仪式，可是从早上到中午一点动静也没有，以利亚提醒（其实是讽刺）他们，巴力可能正在走路、默想，甚至睡着，所以要大声一点才行。可是任凭巴力先知怎样呼天抢地，甚至用刀枪刺自己的身体，巴力始终只是一尊偶像，一动也不动。

继而轮到以利亚了。他首先重修已毁坏的祭坛，这举动很有意思，提醒以色列人耶和华本来就是以色列的神，然后用水倒在祭物之上三次之多，甚至满至水流出坛外，这似乎是先知要增加难度来叫人相信以下是千真万确的神迹，以利亚没有大声喊叫，也没有刺自己的身体，只向神祷告：“耶和华啊，求你今日使人知道你是以色列的神。”其后天上果然降下大火，不但烧去祭物，连水也被蒸发去了，百姓才如梦初醒，知道巴力先知一直欺骗他们。

是的，正是这样的对决战，百姓才能对于能降火烧尽燔祭的耶和华神有一点点的认识。如果没有一位敬畏神的君王以身作则带领百姓敬拜真神，百姓仍然会在邪恶势力掌控的大趋势下在信仰上妥协跌倒，因为百姓还活在罪中，没有办法脱离罪的辖制。所以耶稣基督的代赎是何其重要，只有神的儿子自己作成救恩的工作，这样的恩典，才能使人真正脱离罪的辖制。

41-46节 一小片云

迦密山上大胜之后，以利亚告诉亚哈可以吃喝了，因为他听到大雨要来的响声，以利亚听到雷声吗？若是雷声，亚哈当然也会听到，不过以利亚所听到的，却是神的应许，神要降雨下来，这并不是每一个人都可以“听到”的声音，只有属灵的人才能体会神的心意。

神应许只有以利亚祷告雨才会下来，以利亚就开始祷告，并且一面吩咐仆人走到高岗向海观看，仆人来回走了六次都没有看见什么，天空还是晴朗的，没有半点下雨的迹象。第七次回来，仆人还是失望而回，虽然看见天上多了一小片云，不过无论如何，这都不足够做成大雨。仆人看见的只是一小片云，以利亚却看到神的大能，神就快要施展大能降下雨来，这是因为他有属灵的眼目，于是就叫亚哈赶快上路，免被大雨挡路，果然大雨在霎时间就降下了。

列王纪上第⼗九章记载了以利亚陷⼊挫败和灰⼼之中，但因着神的恩典和神的话语，更加坚定信⼼。在⼗⼋章中，以利亚⼤有勇敢在迦密⼭上与四百五⼗个巴⼒的先知⽃法，最后完全的得胜，使得以⾊列都呼喊：耶和华是神。可能，以利亚认为迦密⼭的胜利，就可彻底除去以⾊列地上的偶像崇拜。在⼗⼋章最后⼀节46节说：耶和华的灵降在以利亚身上，他就束上腰，奔在亚哈前头，直到耶斯列的城⻔。⼗⼋章就这样结束了。

以利亚为何奔往耶斯列去呢？亚哈这时候正在奔跑。那是正下着⼤⾬。祭坛已经被烧尽了。拜巴⼒的异教实质上已经被消灭了。以利亚⼼想：终于发⽣了！他奔往耶斯列去，我想以利亚⼀定认为，接下来将要发⽣的事情。要么就是亚哈和耶洗别将会俯伏在地，说：“耶和华是神，耶和华是神！”要么就是⼈们会起来，把这个王和王后驱逐出去。神再次成为以⾊列的神。以利亚⼀定在想，我已经做到了，我已经做到了我想做的⼀切事情。我已经实践了我的计划。以⾊列⻢上就可以进⼊复兴了。于是，以利亚奔往耶斯列去，但他在到达之前却停了下来。

第⼗九1~3节说：亚哈将以利亚⼀切所⾏的和他⽤⼑杀众先知的事都告诉耶洗别。耶洗别就差遣⼈去⻅以利亚，告诉他说：“明⽇约在这时候，我若不使你的性命像那些⼈的性命⼀样，愿神明重重地降罚与我”。以利亚⻅这光景就起来逃命，到了犹⼤的别是巴，将仆⼈留在那⾥。为什么以利亚离开他的仆⼈呢？

然后我们看第4节说：⾃⼰在旷野⾛了⼀⽇的路程，来到⼀棵罗滕树下；就坐在那⾥求死，说：“耶和华啊，罢了！求你取我的性命，因为我不胜于我的列祖。”他就躺在罗腾树下睡着了。在这⾥我们看到，以利亚让他的仆⼈离开，是因为他不再需要仆⼈了。以利亚退出了他的事奉。不仅如此，以利亚还在神⾯前求死。列王纪上第⼗⼋章所记载迦密⼭的事件和第⼗九章所记载以利亚陷⼊绝望和沮丧之中，想要⾃杀，甚⾄求神取去他的性命，这形成了极其显明的对⽐。

耶和华的⼤能临到以利亚，使他⼤⼤得胜，但在四节经⽂之后，以利亚陷⼊沮丧和绝望之中，想要⾃杀。这种反差实在令⼈难以相信，但这却是⼈的本质状况，是服事神的⼈同样会经历的状况。在圣经中有三个⼈曾说：“耶和华啊，求你取我的性命。”他们是：摩⻄（参⺠11章）；以利亚（王上19章）；还有约拿（拿4章）。他们都不是弱者或不成熟的⼈。事实上，如果我们仔细查考，会看⻅在每⼀个例⼦中，他们都刚刚得到极⼤的成功。圣经告诉我们，最刚强的基督徒，事奉很有果效的⼈也会如此。事实上，那些⼈因他们的事奉很有果效⽽感到郁闷，萌⽣⾃杀的念头。圣经诚实地向我们展示这⼀点。我们必须明⽩这⼀点，圣经和基督信仰是写实的。那么神是如何来帮助以利亚呢？

神为沮丧的以利亚做的第⼀件事，就是祂神秘也没有做。祂没有教训以利亚，没有辅导以利亚，神么也没有做。神差遣天使到以利亚那⾥。天使做了什么，请以利亚吃了顿饭⽽已。或者说请他吃了⼀块饼。天使第⼆次来拍以利亚，只是说：“起来吃吧！因为你当⾛的路甚远。”神没有教训他、没有辅导他、没有给他⽀援⼩组、没有给他治疗，也没有呼吁他悔改。什么也没做，只是说：“你要好好吃⼀顿，你需要好好睡⼀觉。你需要好好休息⼀下。”那就是神对以利亚所作的第⼀件事。

神做的第⼆件事情，就是在⻄乃⼭与以利亚⻅⾯。何烈⼭就是⻄乃⼭，那是神的⼭。神来到以利亚那⾥，说：“我希望你能经历耶和华的同在。”于是以利亚出去，⾸先看⻅⼀股烈⻛。烈⻛⼤作，崩⼭碎⽯。那是⼀股威⼒巨⼤的烈⻛！之后出现地震。地震后有⽕。

地震、烈⻛和⽕：从审判的观点看来，它们是神的同在的三个象征。它们是令⼈⽣畏的东⻄。它们具有破坏⼒。然⽽，以利亚察觉到神不在其中。你不能在这些东⻄⾥与神谈话。这不是说它们不是从神⽽来的、不是神所差派的、不是神所采⽤的⽅法，也不是说神不会审判，但它们不是寻找神的途径。神不在其中。然后，突然传来⼀阵温柔的微声。希伯来⽂圣经说这是⼀个平静的⽓息。以利亚就⽤外⾐蒙上脸，因为他察觉到：“我现在正与神谈话。”他便细⼼聆听。这是第⼆件事情，那⾥出现辅导的环节。

第三件事情。神说：“你回去，你要膏哈薛作亚兰王。”亚兰就是叙利亚。“我要你膏耶户作以⾊列的新王，并膏以利沙，栽培他成为领袖，他将要接续你作先知。”神做的三件事情，就是让以利亚好好休息、辅导他，并差派他回去作⼯。以利亚学到⼀些关于世界、⾃⼰和耶和华的事情。

⾸先，以利亚学到⼀些关于世界的事情。这是⾮常重要的。以利亚的骄傲使他过于乐观，然后⼜过于悲观。以利亚以为如果他如愿以偿，如果他的计划可⾏，⼀切事情都会纳⼊正轨。以利亚被打倒了，他被战胜了。他感到错愕，也感到惊诧。他因这个世界的邪恶如此根深蒂固，⼈如此败坏、邪恶和愚蠢⽽陷于绝望之中。以利亚⼤感惊讶。他说：“⼈们怎能看⻅这样的事情却仍不回转？”

事实上，除⾮你明⽩⼈的邪恶是何等根深蒂固，⽽且实在难以征服；除⾮你明⽩邪恶是藏于⼈的⼼灵深处，因此从现今到主再来这段时间，任何胜利都只是局部的；否则你会因为⾃⼰的骄傲⽽把⼈当作妖魔。你会常常感到⼼烦意乱。你会活在过度地充满盼望和苦涩地失望的骚动中，你迁怒于你的敌⼈，你有时⼜感到绝望。这都是因为你对⾃⼰的计划感到⾃豪，这是随着对罪只有肤浅的理解⽽产⽣的。这是你感到沮丧的原因之⼀。

经⽂教导以利亚，也教导我们，不要以为我们微不⾜道的计划最终会解决所有⼈的问题。你那个微不⾜道的计划总不能完全解决所有问题。所有的胜利都只是局部的。骄傲使你产⽣绝望，但当⼀个想法在绝望中压垮了，神会做什么呢？⾸先，以利亚说：“只剩下我⼀个还信你了。”

神说什么？神说：“我在以⾊列⼈中为⾃⼰留下七千⼈来事奉我。”骄傲使你产⽣极度乐观的态度，但骄傲也使你产⽣悲观的态度。骄傲使你看不⻅神正在世上做什么。神说：“我正在动⼯，但你的骄傲使你看不⻅我的作为。你的骄傲使你产⽣这种可笑的乐观态度，现在你的骄傲使你倒下来，使你陷⼊悲观的情绪中。你要起来。”这实在令⼈感到惊讶。神说：“去膏哈薛作亚兰王。”这绝对是令⼈震惊的。以⾊列的先知将要去膏⽴⼀个异教之国的王。神要说的是：“以利亚，我掌管⼀切。以利亚，我正在动⼯。你怎么了？”

你要对神的恩典有正确和深刻的理解，对罪要有正确的认识，也要明⽩神怎样藉着祂的恩典与各种各样并不合宜的⼈同⼯。如果你看不到神是藉着恩典去⾏事，看不到⼈的罪是何等深重；如果你不理解罪和恩典，也就是不明⽩福⾳，那么，你会像以利亚⼀样，从过度地充满盼望和苦涩地失望中来来回回地受到打击。

第⼆，以利亚学到⼀些有关神的事情。神带来列⻛、地震和⽕，神要表明什么？显然这⼀切都是从神⽽来的，但以利亚察觉到：“重点并不在于我怎样落⼊这境况中，⽽是我现在怎样找到神。”为什么有这些戏剧性的事件和那微⼩的声⾳？我们可以从两个途径去理解，我认为两者都有根据。⾸先，神清楚表明：“迦密⼭不是正确的途径。”

⾸先，神要说的是：“难道你没有看到，列⻛、地震和⽕这些充满戏剧性的事

件……不会改变⼈的⽣命，但我的声⾳却能改变⼈？那就是我的话语。在这些事件⾥，你的祷告并不需要充满奇迹和戏剧性的回应。你需要的是我的话语。”神要说的是，你若想真正认识神，你不要说：“主啊，如果你医治我的疾病，我便知道你存在。”⽽是要坐下来研读神的话语，直⾄你从神的话语⾥听到祂的声⾳，你将会更深切地认识神。

这就是你寻找神的途径。你不是藉着祈求那⼀幕幕的情景⽽找到神。神可以施⾏在迦密⼭上发⽣的事情。但那不是神惯常的⾏事⽅式。迦密⼭上所发⽣的事并没有触动⼈的⼼灵，能改变⼈⼼灵的是神的话语、圣灵的声⾳，以及神平静的⽓息。以利亚不明⽩这⼀点。他以为审判和震撼壮观的场⾯是神所采⽤的⽅式。神要说的是：“审判是我不熟悉的⼯作。我的审判是达到⽬的的⼀个⽅法。那审判已临到耶稣身上，所以我能赐给你恩典。”我们藉着福⾳明⽩这个世界。不然，你将会从过度地充满盼望和苦涩地失望之中来来回回地受到打击。

此外，福⾳能帮助你了解⾃⼰。最重要的是，福⾳能帮助你明⽩主。祂在恩典中临到。祂藉祂的话语临到。祂在那微⼩的声⾳中。祂温柔地临到。祂以⼈的软弱临到。祂来不是要诅咒，⽽是承担那诅咒，使我们可以听到祂亲切的声⾳。

灵修分享

许秋诚 2020年12月10日 经文：列王记上20章

亚哈的成败

经文的结构：

一、亚哈两次击败亚兰王（20:1～30）

二、亚哈放虎归山的失败（20:31～34）

三、亚哈违背神话的后果（20:35～43）

本章主要记载以色列人与亚兰人在撒

玛利亚及亚弗的两场战役。这两段叙事都强调这是亚哈表达他对于神藉先知传达之话语顺服与否的最后机会，并强调若不完全遵行耶和华的吩咐时将会遭到的刑罚。这些叙事是亚哈之死以及顽梗悖逆之以色列人被弃的伏笔。最终让我们看到，当亚兰王落在亚哈手里时，亚哈却违背了耶和华的话，想透过放走亚兰王的方式来与亚兰人交好。这是自作聪明的后果，以至于他需要代替亚兰王的命。

经文从耶洗别对以利亚的追杀，转向了另一场的战争，就是以色列与亚兰的战争，而这两场的战争，目的都是让以色列人认识到耶和华是神。因为以色列人此时正落在耶洗别的偶像崇拜之中。神兴起亚兰来攻击以色列人，一方面彰显出神的公义，让以色列民能够认识到自己的罪而悔改。同时也让以色列明白耶和华的救恩，唯有祂才是真神。

经文1～12节，让我们看到亚兰王便哈达以之中欺人太甚的方式来威胁以色列王。当亚哈面对便哈达的强权时，可以看出亚哈的懦弱和胆怯。当长老和百姓起来支持亚哈抗议，亚哈听从了他们的主意。当这场不可避免的战争临到时，我们看到这场战争的胜利，是在于亚哈是否能够听从耶和华的话。经文让我们亚哈在惧怕中只能听从先知的话，当先知说什么他就照着做。以至于神就使用亚哈的手来击打亚兰的全军，并获得了胜利，大大的击杀亚兰人。

惧怕常常让人学会顺从 ，在绝望中的出路，就是学会信靠顺服神。亚哈并不是一个敬畏神的人，当他在绝望和惧怕面前，他选择听从先知的话语。一个重生悔改的基督徒，更是需要认识自己生命中原本的绝望，以至于我们会更愿意依靠神。在这个世界中，一方面我们需要活在勇敢中，同时也需要认识到我们生命中的惧怕。耶稣说：“那杀身体、不能杀灵魂的，不要怕他们；惟有能把身体和灵魂都灭在地狱里的，正要怕他”。（太 10:28）

经文31～34节，当亚哈经历了两次的胜利之后，他却做起了一件在神看来是非常愚昧的事情。亚哈竟然放虎归山。先知在之前就提醒亚哈“你当自强”。而亚哈懦弱的本性暴露无遗，不是因为亚哈有怜悯之心，而不杀便哈达。而是他害怕亚兰人再一次来报酬，他想透过释放便哈达的方式来维持与亚兰人的关系。甚至亚兰人可以成为他之后的靠山。

他会认为这是一种聪明的方式，他甚至会认为自己作了一项成功的买卖，因为当亚哈释放便哈达时，便哈达答应：“我父从你父那里所夺的城邑，我必归还。你可以在大马士革立街市，像我父在撒玛利亚所立的一样。”亚哈说：“我照此立约，放你回去”，就与他立约，放他去了。

然而当亚哈这么做时，在经文35～43节中让我们看到，亚哈需要面对他放虎归山的后果，这个后果非常的严重：“耶和华如此说：‘因你将我定要灭绝的人放去，你的命就必代替他的命，你的民也必代替他的民。’”经文最只要的原因，是因为亚哈没有听从耶和华的话。正像经文35、36节所说的“有先知的一个门徒奉耶和华的命对他的同伴说：“你打我吧！”那人不肯打他。他就对那人说：“你既不听从耶和华的话，你一离开我，必有狮子咬死你。”那人一离开他，果然遇见狮子，把他咬死了。

他的同伴不肯打他，也许是出于好意，怕伤害他的同伴。甚至会觉得没有理由这么做，但经文很明确的指出，这是耶和华的话。亚哈也是如此。我们常常会有自己的小聪明，甚至会认为我们的想法对自己更有利，以至于我们常常活在违背神的话语之中。求神帮助我们，让我们学会单纯的来顺服神的话语。当亚哈在绝望中顺服神的话语时，神却拯救他脱离死亡。而当亚哈透过自己的方式来做决策时，却活在抵挡神之中。也因此付上了死亡的代价。

灵修分享12⽉11⽇王上21-22章徐惠婷

义者被杀

列王记的作者⽤了六章的篇幅（16:29-22:40）记载了北国以⾊列著名的亚哈王的所作所为。在亚哈之前，以⾊列的国王都还只是犯了耶罗波安设⽴假宗教的罪（利⽤宗教巩固统治），⾃亚哈开始，北国不仅拜⾦⽜犊，⽽且⼜恢复了巴⼒、亚舍拉的敬拜。圣经作者对亚哈的评价是“亚哈⾏耶和华眼中看为恶的事，⽐他以前的列王更甚……他所⾏的惹耶和华以⾊列神的怒⽓，⽐他以前的以⾊列诸王更甚“（16:30,33）

亚哈在位期间作的事情当然有许多在世⼈看来的丰功伟业，⽐如他修造了象⽛宫，⼜建筑了诸多城⾢，但是列王记的作者要让后⼈留意的是，他作为⼀位君王，是否遵守了神对君王的要求。在宗教政策上，亚哈不仅恢复巴⼒、亚舍拉的敬拜，⽽且逼迫杀害耶和华的先知（容许他的妻⼦耶洗别如此⾏）；在外交政策上，虽然经历了耶和华神极⼤的拯救，使他两次胜过亚兰军队，但却不归荣耀给神，也不顺服神，竟倚靠⾃⼰的⼩聪明与亚兰王⽴约。就是在这件事上，神透过⼀位不记名的先知，借着另⼀位先知不听神的话结果被狮⼦咬死，来向亚哈宣告耶和华对他的审判——你的命就必代替他（亚兰王）的命，你的⺠也必代替他的⺠。（20:42）。

21章记载了亚哈王在国内政策上施⾏暴政的例⼦，就是抢占⽼百姓的产业，并且为了“合法地”达到⽬的，任凭耶洗别策划实施了不义的审判，杀害⾃⼰的百姓。亚哈在两次与亚兰的交战中获胜之后，过着极其放荡奢侈的⽣活，他想要找拿伯购买葡萄园以扩⼤⾃⼰的⾏宫。但是拿伯遵守耶和华所定的律法，勇敢地拒绝了亚哈。耶和华的律法规定，⼟地是先祖遗留的产业，不可永卖；即使因为⽋债⽆⼒偿还只能卖掉⼟地，也要尽⼒赎回，以及禧年时若⽋债者仍没有能⼒赎回⼟地，债主都要豁免债务，将产业归还原主。拿伯说：我敬畏耶和华……这句宣告在表明拿伯对神的敬畏的同时，反衬出亚哈对神的悖逆；这句宣告也在提醒、呼吁亚哈王要悔改，不要违背神的律法。

但是亚哈并没有悔改，相反他因为得不到想要的东⻄闷闷不乐；使耶洗别得了机会，⽤诡计帮助亚哈实现了他的私欲。耶洗别竟然可以直接托亚哈的名写信，并盖上王印，并且杀害耶和华的众先知也是由耶洗别安排的，可⻅亚哈是⼀个懦弱⽆能的丈夫，完全受妻⼦耸动，以⾄他⾏的恶事到了极致。作者提示，若不是耶洗别耸恿亚哈信从偶像，亚哈可能不⾄于⾏出这么多邪恶的事（21：25,26）。对神的敬畏⼀旦失去，⼈就沦为私欲的奴⾪，偏向⼰路，⾏不义邪恶的事。

耶洗别策划了⼀场宗教政治审判，拿伯被定的罪名是”谤渎神和王“，审判程序也完全遵循律法的要求，就是有两名⻅证⼈控告拿伯，审判者还宣告禁⻝（禁⻝者表明拿伯的罪将导致神对整个共同体的审判，所以必须按照律法审判拿伯），后众⼈⽤⽯头将拿伯打死。敬畏耶和华的拿伯因着遵守律法、违背王命受到了不义的审判；这场审判像极了主耶稣基督所承受的。主耶稣被定的罪名也是亵渎神，因他宣告⾃⼰是神的⼉⼦。在审判的时候，也有许多的⻅证⼈起来控告耶稣，但⻅证之间却不相合。后，主耶稣也是被群众喧嚷着要求执⾏死刑。拿伯的死是因着亚哈的罪，是被动的；主耶稣的死却是神主动的作为，是要代替我们众⼈接受上帝的审判，好赎回我们这些原本已经死在过犯罪恶中的⼈。拿伯的死，正如亚伯的死⼀样，诉诸的是神的公义；主耶稣的死，却同时满⾜了神的公义和慈爱，表达了神的怜悯和拯救。拿伯的死，正如所有义⼈受的逼迫⼀样，等待着公义的主为他伸冤；主耶稣的死，却是⽢愿承受⼤的不公义，为要成就将来那公义的审判——为历世历代的圣徒伸冤。

不义者被审判

22章记载了亚哈的死，应验了先知的预⾔，包括亚哈放⾛亚兰王之后先知的预⾔，以及亚哈侵占拿伯的葡萄园之后以利亚的预⾔。经⽂描述，当真先知宣告亚哈必战死在拉末后，亚哈虽然不愿意相信这预⾔，但⼼⾥还是惧怕，所以不穿王服，⽽把⾃⼰扮成普通⼠兵。但是后，只是亚兰⼈随便开⼸，就射中亚哈，并且是致命性的⼀箭。这显明，亚哈的死是耶和华神的作为。作者记载亚哈死后，他的⻋在哪⾥被洗，以及他的⾎真的被狗所舔的细节，为要强调神的审判预⾔不折不扣地应验。

神是忌邪的神，他恨恶罪，必要审判⼀切的罪。在⼈被罪所奴役，⾏出各样的恶事，变得⼈不像神之前，是因为⼈先拒绝敬拜神。所以神要求我们只能敬拜他，⽽不能在他之外另⽴偶像。亚哈的堕落只是⼈类堕落的⼀个缩影，亚哈的结局指向所有不义的⼈终的结局，那就是在神的怜悯之外，在那⾥必有哀哭切⻮。

⽽神的怜悯向谁发出呢？就是所有愿意敬畏他的⼈。神的怜悯如何成就的呢？神的公义如何彰显呢？就是那位⼤的义者，耶稣基督。

⾯对今天世界上⼀切的淫乱、不义、邪恶，对基督徒的逼迫，看到恶者当道，我们能够向世界宣讲的福⾳是什么？我们的盼望是什么？不是这个世界⼀切的弯曲⽴⻢变为正直，⽽是在福⾳已经成就所带来的盼望⾥，⾏公义，好怜悯，从撒旦的⼿中尽可能多地抢夺灵魂，期待与主⾯对⾯的⽇⼦来到。

【王下1:2】亚哈谢在撒玛利亚，一日从楼上的栏杆里掉下来，就病了，于是差遣使者说：“你们去问以革伦的神巴力西卜，我这病能好不能好？

有时候，上帝是借着疾病来试验人到底所信为何？很遗憾的是，亚哈谢并没有选择在病痛中呼求上帝，而是去敬拜假神。

【王下1:3】但耶和华的使者对提斯比人以利亚说：“你起来，去迎着撒玛利亚王的使者，对他们说：你们去问以革伦神巴力西卜，岂因以色列中没有上帝吗？

这样的一句话其实也常常成为我们的借鉴。我们是否在生活工作当中处处求问神呢？还是求问其他。我们虽然说是信主的人，但是却常常活出一种不相信有主，或是在某一些领域尽是要自己来做主。或许我们更相信在职场当中的一位前辈所诉诸的经验，超过圣经所教导的服侍人的原则，或许我们更相信在婚恋当中的技巧多过于圣经当中对爱人的教导。其实这样一段经文也可以帮助我们去思考自己的生活，是否真的是将我们人生中的一切抉择放在上帝面前，祈求祂来帮助，定夺。求主来帮助我们，使我们知道，我们有主，祂统管万物。

我们可能会认为两波人去请神人去见王，但是竟然被烧死的事情很恐怖，但实际上当我们去思想当时的历史处境与背景的话就不一定会这么想，亚哈谢石亚哈的儿子，他们都是敬拜巴力的家族，在当时，无数的先知因信仰的缘故被耶洗别所杀，如此来看的话，从受死的人数来分析，如今死于神人手下的亚哈谢的仆人，应该远不如因不敬拜巴力而死的上帝的仆人。他们来见神人，但实际态度都十分轻蔑，也不单是态度的问题，也带着他们的不信！因此他们口里称呼神人，但实际上内心并没有真正的相信。他们与亚哈谢一样，用行动在否认这位上帝的存在，质疑神人的身份。

一直到第三次，总算有一位五十夫长，他通过之前人因为不敬畏，遭致神愤怒的审判，从而有了对神真实的回应便是双膝跪下并求神看他们的生命为宝贵。整章经文其实是围绕一些主题来展开，例如：上帝是真实的，不得轻慢；抵挡者的结局便是死亡；其实联想到我们自己的信仰生活，也是如此，如果按着我们自己的本相，我们就是那本应承受从天而降的火的考验的人，我们也是抵挡，悖逆。所以在我们的面前，我们没有别的路可以走，好像王差遣前两波的五十夫长，其实他们都带着不信，并且恐怕也带着权利的威胁来到以利亚面前。而活命的方法就是，放下质疑，放下一切的轨迹，心悦诚服的坦诚自己的过犯和咒诅，所以我们都应该说：愿我的生命在你眼里看为宝贵。令人喜悦的是，真有一位祂看我们的生命为宝贵，祂愿意来赦免我们的罪，祂就甘愿舍弃爱子的生命，祂以自己的命换来我们的自由与浪漫，祂就是救主耶稣基督。求主帮助我们，让我们知道我们生命当中有祂来保守看顾，也同时明白我们抵挡这位神的下场。

灵修分享2020年12⽉13⽇王下2聂彤《列王纪下》2章，记述了北国以⾊列的两位先知：以利亚和以利沙。只是先知以利亚是最后的时光；⽽先知以利沙却是“新⼿上路”。以利亚先知很有意思，他个性很鲜明，有能⼒：与450个巴⼒的先知⽃法（王上18章），赢！预⾔旱灾（王上17章），成！接济撒勒法的寡妇（王上17章），神！但他的短板也很明显：⻛闻妖后耶洗别要追杀他（王上19章），逃！更有⼀件，就是神吩咐他去做三件事：1、膏哈薛作亚兰王；2、膏宁示的孙⼦耶户作以⾊列王；3、膏亚伯⽶何拉⼈沙法的⼉⼦约沙法作先知接续他（王上19:15-16）。可这位先知呢？却只做了最后⼀件，就是记述在这⾥——王下2章中。另两件直接被他“忽略”掉了！

现在来看这⾥两位先知的互动。以利沙要求“圣灵”加倍的感动，并⾮是他想要凌驾于他师傅之上，⽽是根据律法（申21：17）想要得到⻓⼦的名分。⻓⼦有责任继承⽗亲的名分及⼯作。以利亚所说的“难得”，是指惟有神可以将祂的灵恩赐给⼈（参：约3：34；约壹3：24，4：13），因此他不可能达到以利沙的要求。以利亚深知，他的能⼒是神所赐，并⾮他“⾃有”。神是否应允以利沙的要求，是看以利沙是否“有能⼒看到并了解属灵的世界，有看透天上之事的视野”，⽽⾮他以利亚能做什么。其实他⾃⼰还有“未完之事”呢！

以利亚“升天”了，他是圣经中唯⼆的，没有经历“死亡”这个过程的⼈。（另⼀个是以诺：创5:23-24）现在，需要彰显的是掌管以利亚的同⼀灵也掌管以利沙。他刻意撕裂⾃⼰的⾐服以表哀痛后，⽤掉在地上的，表明以利亚先知身份的⾐服，在⼀⼤群⻅证⼈⾯前（15）重复以利亚的神迹（8、14）。希伯来⽂“打⽔”⼀字的重复出现，很有可能以利沙第⼀次打⽔时⽆事发⽣，因此他⼜打⼀次，⽔就如以利亚做的那样分开了。

以利沙在耶利哥所⾏的，是另⼀个例⼦，特别要证明以利亚的神迹⼤能也在以利沙身上。他们⾏神迹并⾮为了荣耀⾃⼰，乃是为了要帮助他⼈。以利沙在此所⾏的神迹也显示神对遭灾之城的怜悯。

23-25节这段经⽂，常被视为是旧约中著名的“道德问题”经⽂，甚⾄有解经家认为这只不过是“⼀个不折不扣幼稚的故事……这个事件中没有重点，也没有显示出先知的什么好处……这最多不过是在以利沙过访伯特利的时候正好发⽣的⼀些灾祸的回忆罢了”。然⽽，这个故事的确显示伯特利城身为异教敬拜⾦⽜的主要中⼼，其中对真先知的敌意仍然继续存在。主要的问题出在奉耶和华的名咒诅他们（24节）。《申命记》中有关公义报复的教义（申7：10）记录：任何⼈戏笑先知都必定会遭此下场，因为戏笑先知便等于藐视神⾃⼰（申18：19；利24：10～16）。“戏笑”⼀字也出现于哈巴⾕书1：10（“笑话”、“嗤笑”）；（参：耶利⽶书20：8的“凌辱”）。对神⾃⼰（加6：

7），或祂的城市（结22：5）嘲笑的，必定会招致刑罚。⽽这些⻘年⼈（⽽⾮和合本的“童⼦”，或“⼩男孩”，因为这个希伯来字乃指年轻的，或适婚年龄的⼈或仆⼈）可能向以利沙挑战，要他借着升天以证明他的确可以与以利亚并驾⻬驱（“秃头的上去吧”），并讥笑他为秃头的。“秃⼦”在当时⼀般的神话中是不⽣育的、较低级的象征，因为以利沙仍然年轻，可能只是与⽑发浓密的以利亚不同（⼀8）⽽已。然⽽“⻓发”的确被⼀般⼈认为是⼒量的象征（撒下14：26）。这些年轻⼈可能代表伯特利是偶像敬拜中⼼，是当时以⾊列主要的巴⼒敬拜地。“四⼗⼆”很可能代表攻击先知的⼀群有组织的暴徒，并不是指遭不幸者之⼈数。今时今⽇那些逼迫教会的⼈，求主怜悯，圣徒也当为其多多代祷，因为落在神的愤怒⾥是极其恐怖的！

列王纪下3章

1）以利亚升天以后，加倍得到灵感的以利沙在第⼆章⾥开始医治⼯作的场⾯。第三章是上帝的话语怎样与以利亚同在，如今上帝的灵同样也与以利沙同在，因此上帝的话语在以利沙⼝中1:42原来这个神迹是证明耶稣就是上帝所差来的上帝的⼉⼦基督的事件。

2）统⼀王国分裂以后，南犹⼤的⼤卫的王位⼀直延续下来，并没有断绝。相反，北以⾊列反复出现叛逆的恶⽣循环，王朝多次被更改，没有出现过⼀个好王。有什么差异呢？因为南犹⼤有了“弥赛亚之约”，⽽北以⾊列却背叛了与⼤卫所⽴的弥赛亚之约。

并且还要留意的是，他们背叛弥赛亚之约的位置并不是空缺的，⽽是由耶罗波安所制造的“⾦⽜犊”占据了其位。这就是圣经⼀直在希望向我们显明出来的“⾏耶罗波安所⾏的路”的意思。在⾏“耶罗波安的道”期间，上帝就打发那著名的先知以利亚和以利沙来到了北以⾊列。并且显出了许多的奇事和神迹。上帝打发先知来到他们中间的⽬的和⼼愿是什么呢？因为希望百姓离弃他们所⾏的“尼巴的⼉⼦耶罗波安的路”，回到“弥赛亚之约”⾥⾯。

3）亚哈死后，趁着北以⾊列王变虚弱的空隙，原来⼀直在上贡的摩押王背叛了以⾊列（5节）。所以约兰打发使者来⻅犹⼤王约沙法要求结盟，说：“摩押王背叛我，你肯同我去攻打摩押吗？”约沙法回答说：“我肯上去，你我不分彼此，我的⺠与你的⺠⼀样，我的⻢与你的⻢⼀样。”（7节）如此糊涂的话曾经也对亚哈讲过王上22:4。

以⾊列王和犹⼤王，并以东王，都⼀同去绕⾏七⽇的路程；军队和所带的牲畜没有⽔喝。”（9节）⼜遇到了困境。这时以⾊列王约兰若是独⾃⼀⼈的话会怎么做呢？但是约沙法王还是说：“这⾥不是有耶和华的先知吗？我们可以托他求问耶和华。”（11节）他在寻找先知，就是在寻求上帝。

以利沙对以⾊列王说：“我与你何⼲？去问你⽗亲的先知和你⺟亲的先知吧！”（13上）这是谴责。是为了让王省察⾃⼰的⾏为，以此知道⾃⼰的错误。以利沙说：“我指着所事奉永⽣的万军耶和华起誓，我若不看犹⼤王约沙法的情⾯，必不理你，不顾你。”（14节）

南犹⼤王约沙法虽然善良，但是缺乏分辨⼒，缺乏决断的能⼒，所以⼀直在与⾏耶罗波安之路的，以⾊列王交往，约沙法“帮助恶⼈，爱那恨恶耶和华的⼈。”代下19:2，以⾄于被上帝责备。就如今天很多好⼼的基督徒与三⾃的关系暧昧不清，导致⾃⼰的灵命昏暗，两边不讨好，事⼯没有果效。

4）以利沙说：“耶和华如此说：‘你们要在这⾕中满处挖沟；因为耶和华如此说：你们虽不⻅⻛，不⻅⾬，这⾕必满了⽔，使你们和牲畜有⽔喝。’”（16-17节）强调了“耶和华的话，耶和华如此说”。

更加希奇的是先知还说：“在耶和华眼中这还算为⼩事，他也必将摩押⼈交在你们⼿中。你们必攻破⼀切坚城美⾢，砍伐各种佳树，塞住⼀切⽔泉，⽤⽯头糟踏⼀切美⽥。”（18-19节）不仅让他得到⽔，还要叫他胜利的意思。这是上帝丰富的恩慈和怜悯。是恒久的忍耐。

正如耶和华所说的话，经上说：“次⽇早晨，约在献祭的时候，有⽔从以东⽽来，遍地就满了⽔。”（20节）

5）“摩押王⻅阵势甚⼤，难以对敌，就率领七百拿⼑的兵，要冲过阵去到以东王那⾥，却是不能；便将那应当接续他作王的⻓⼦，在城上献为燔祭。以⾊列⼈遭遇耶和华的⼤怒，于是三王离开摩押王，各回本国去了。”（26-27节）

经上说：“以⾊列⼈遭遇耶和华的⼤怒。”“⼤怒”是什么意思呢？学者们因为这个问题⽽苦恼不已。

可能是因为摩押王把那应当接续⾃⼰作王的⻓⼦献为燔祭。当他在三王的众军⾯前这样做的时候，所有⼈都觉得这是⼀件多么邪恶的事情，不忍直视。这时候或许⼼⾥的良⼼发动，觉得⾃⼰逼⼈太甚，悻悻离去。

6）【雅4:4】你们这些淫乱的⼈哪（“淫乱的⼈”原⽂作“淫妇”），岂不知与世俗为友就是与神为敌吗？所以凡想要与世俗为友的，就是与神为敌了。约沙法的糊涂乃是源于他没有忠⼼的敬拜耶和华上帝，单单爱祂事奉祂。⼀个⼈不能服事两个主，当我们不专⼼于上帝的时候，我们常常会为遇到的灾祸困惑，不明⽩上帝的意思。约沙法和以⾊列王联合，导致⾃⼰的事⼯莫名其妙招损，⽆功⽽返。

耶稣基督应该是我们的榜样，因为他专⼼于上帝，为了⾃⼰终上⼗字架这⼀时刻，祂常说我的时候还没有到，避免⼈们误解祂，以为祂是政治性、经济性、军事性的弥赛亚。为了达成⼗字架的救赎之⼯，祂避免⼤⾏神迹在以⾊列⼈⾯前，躲避众⼈在五饼⼆⻥后强逼祂做王。为了救赎的完成，他虽然向⽗求这杯离开祂，但是却清楚的宣告不是照⾃⼰的意思，⽽是照上帝的意思。为了成为我们众⼈的赎罪祭，祂独⾃背着⼗字架⾛向各各他，钉在⼗字架上惨死。祂如此专⼼的原因，是因为我们都犯了属灵的淫乱实际的淫乱，祂代替我们忠⼼到底，把忠⼼到底的义赐给我们，遮盖我们，圣化我们。求主在我们属灵昏暗、贪爱世界的时候，能够被圣灵提醒，转向为我们专⼀到底的耶稣基督，使我们⼼被圣灵责备，被基督的救恩感动，终做出正确的选择。当我们多次被如此提醒并胜过，我们的灵命必将成⻓，成为荣耀上帝的圣洁器⽫。

灵修笔记 12月15日 王下4-5章 杨恩霖 王下4章

本章记录了以利沙所行的几件神迹奇事：

1.帮助先知门徒的妻儿渡过难关（1-7节）

我们在这段经文里面，不晓得这位去世的先知门徒欠了债又无法还清的原因，但总之他的妻子和儿子们必须要承担他所欠的一切债务，甚至儿子们要被卖为奴来抵债。面对这样的苦境，这位先知门徒的遗孀只好来找先知以利沙寻求解决的办法。

先知以利沙没有漠视孤儿寡妇的需要，因为照着旧约圣经所记载，神是孤儿寡妇的神，神是他们的帮助者，必为他们伸张正义。我们在经文中也知道这位寡妇的丈夫生前也是敬畏神的，我的猜测，敬畏神的丈夫必然影响着妻子对神的认识：神是有怜悯和恩典的，必会为他们开一条出路来。寡妇来找先知是对的，找先知就是在找神。

先知问她说：“我可以为你作什么呢？”这让我们想到主耶稣在问路旁的瞎子说：“要我为你们作什么？”（太20:29-34）雅各书说我们之所以得不着，是因为我们不求（雅4:2）。是的，我们不求也是因为我们不信这位神是丰盛富足的神，祂是慷慨的神，祂是有怜悯的神。

先知为这位寡妇行了一个神迹，帮助这个寡妇走出困境，不但可以还债，且可以供应生活上的所需。

这个神迹就是藉着家里的一瓶油，滴满所有家里的以及向邻舍借来的所有的空器皿，然后卖油还债所剩的还可以靠着度日。这个神迹让我们看到了神的作为是根据人的信心和顺从程度而有所不同，怎么说呢？如果妇人只借了一个器皿，那么只能装满一个，如果妇人借了十个，那么就能装满十个。帖撒罗尼迦后书1:3说我们的信心要格外增长，为何？因为信心的增长与我们对神的认识是有关系的。为何信心要增长呢？不增长可以吗？不增长就说明我们对神的认识是停止的，无法亲身看到神的荣耀，而寡妇顺服先知的吩咐，尽一切所能的借到了空器皿，却亲身经历到神的无所不能的能力。就如耶稣所说的：“照你的信心，给你成全了”（太8:13；9:29）

很有意思的是，当寡妇把所有的器皿都滴满了油后，就去告诉先知。虽然器皿是寡妇的，但是里面的油却是神的，寡妇没有擅自作主要如何处理这些油，因为支配权在于神。我们是常误把神的东西认为是自己的,而按照自己的意愿擅自处理。寡妇在处理油的事上是尊重神的，她的丈夫对神的敬畏深深地影响着她。

2.使书念妇人的儿子死里复活（8-37节）

书念的妇人接待神人以利沙，特地为以利沙预备一间经过的时候可以休息的小阁楼。看经文的描述，虽然布置简单，但是让人感到舒心。经文说书念的妇人接待的神人，是一位在成就神的救恩计划事工上被神大大使用的神人。如果我们进一步思想的话，书念的妇人其实是接待了救赎主耶稣。

书念的妇人为何要接待神人呢？她的动机很单纯，经文说她看到以利沙是圣洁的神人，也就是说她是因为以利沙是神的圣洁的仆人，她愿意去服事神的仆人。这就说明了这位书念的妇人是一位爱神的妇人，跟神建立生命上的关系，平时的生活就是一个对神有热心的“平信徒”。所以她一接触神的仆人以利沙，即刻就分辨出以利沙的为人。以利沙应该在谈话，与人交往上让人一看就知道是“有神的灵”在他身上，好像约瑟，法老一听约瑟讲解梦，就分辨出在约瑟身上有神的智慧。

书念妇人善待神的仆人，并没有要从神的仆人身上索取什么好处，当以利沙问她的时候，她说我在我本乡安居无事。以利沙还是觉得要为她祝福祷告，求神顾念她的需要。为何妇人想不起要为自己求子呢？年纪大了，已经能够接受此生无子的事实。这也说明她服事以利沙是全心全意的，没有半点私心。当书念的妇人善待神的仆人，神的回馈却是极大的，拿掉了她的耻辱，因为古代不能生育是一间羞耻的事情，让他们夫妇俩多年来的心愿得到满足。

经文还特别记载了这个孩子经历了死里复活的神迹。让我们觉得很惊讶的是，书念的妇人怎么会有这么大的信心，相信孩子一定会复活呢？她坚信只有神人能把孩子救活，其实她的这种坚信不是无中生有的，因为她很清楚自己本来是无法生育的，但是透过先知的祷告，自己就有生育的能力有了一个儿子。书念妇人自己本身就亲身经历了神的大能，神有使无变有的能力。还有这位妇人应该也是有思想过自己所经历的从没有孩子到有孩子这整个过程，逻辑上讲不通啊，如果孩子死了，那神不是在跟这个妇人开一个玩笑吗？但是她自己本身又无法理解为何神允许孩子死了，只能来找先知以利沙寻求答案。是的，她来对了，她找以利沙，就是来找神，她想要知道神不是在跟她开玩笑。书念妇人经历此神迹之后对神的认识和信靠上比之前更进一步了。

3.以利沙解除锅中的死毒（38-41节）

短短的四节经文，却也是一个非常重大的神迹。因为有人吃了致死的毒物，在当时那样紧急的突发事件，又没有及时的医疗救治，怎么办呢？只能眼睁睁地看人被毒死了却又无能为力。还好，以利沙正好在他们当中，这种非常棘手的突发事件一经以利沙的手，就能轻松应付得了，所以以利沙被称为神人。其实不是以利沙，而是以利沙背后的神，“在神凡事都能”，只要神做工，即使在人看是有害的，也会变得无害。没有神不能解决的难题，我们的罪纠缠着我们，我们也活在死亡的阴霾中，我们无法挣脱，怎么办？耶稣基督的宝血除去在我们身上的罪的毒钩，我们从必死的境况中被拯救出来！

4.新穗子喂饱一百人的神迹（42-44节）

读这三节经文，很容易让我们想到了新约耶稣所行的五饼二鱼喂饱五千人的神迹。这两个神迹的共同点都是有剩余的。这是什么意思呢？这就是说明神的恩惠充满了盈溢。耶稣基督来到这个世界的目的就是为了使我们的生命充满了神的恩惠。祂说，我来了，是要使人得生命，并且得的更丰盛。

王下5章

本章记载了亚兰元帅乃缦得医治的神迹。

这个神迹跟外邦人有关，这让我们看到福音不是单单地给以色列人的，福音乃是要祝福全世界的。

经文一开始就让我们看到了乃缦大元帅的遭遇。他是一个勇猛的战士，却抵不过病菌的侵扰。他应该是竭尽所能地要治好身上的大麻风，所以连身边最卑微的从以色列掳掠来的小女子的话也要去试试看行不行。

这位卑微的以色列的小女子给这位尊贵的大元帅指出了一条路，去找以色列国的先知以利沙。其实，就是叫这位大元帅去找以色列国的神。他找对了！

乃缦要找的是以利沙，不是以色列的王。但是以色列的王的表现让我们觉得非常可笑！为何要撕裂衣服呢？连先知听说了都觉得非常莫名其妙，有必要这样悲伤和愤怒吗？国中有敬畏神的先知在，还有什么不能解决的难题呢？可悲，这位以色列的君王是生在福中不知福，不惜福。

先知以利沙并没有接见乃缦，而是藉着使者传话吩咐乃缦去约旦河沐浴七次。乃缦一听就觉得自己被轻视了，这是他无法忍受的事，因为他是一个骄傲的大元帅。我们需要知道无论是外邦人或是以色列人，我们要来找神医治的时候，神都是先医治我们生命上的大麻风。乃缦不仅是要医治身体上的大麻风，更是要医治灵魂上的大麻风。人要找神，就需要先卑微下来，才能找到神。还好，乃缦身上有一个优点，就是肯接纳谏言，在姑且一试的心情下，他痊愈了。当然，这也是神自己本身要在外邦人中彰显出自己的荣耀来。

乃缦是一个懂得感恩的人，他要送给先知以利沙礼物。以利沙坚持不接受乃缦的馈赠，目的是要使他明白耶和华所赐的恩赐是不能以金钱换取的，主权乃在于祂，亦是一种白白的恩典。

乃缦有两个请求：

第一个是拿两骡子驮的以色列的土回去。他想用这土来建祭坛，在这以色列的土壤上敬拜以色列的神。希望这样能蒙以色列的神喜悦！其实，敬拜真神是跟心有关的，而不是跟以色列的土壤有关。

第二个是他需要服事自己的主人，用手搀扶主人在临门庙，主人屈身，自己也需要屈身以方便主人屈身的姿势。他担心他这样的姿势得罪以色列的神，以利沙甚体会他面对的困难，也不以这样的屈身为不可。神所求于选民的是真诚，徒负虚名，只有表面而缺乏内涵的信仰，神是不会悦纳的。而乃缦的不耻下问，正好反映他的诚心求教。

贪婪的基哈西给自己招来了灾难（20-27节）

基哈西跟随以利沙多年，不但学不到委身的事奉，更是贪念频生。事实上无论我们信主多少时日，倘若还没有向主委身，终日仍苦苦思量前程、金钱、权利和名誉地位，又怎能叫属灵生命成长呢？他从乃缦得到的是六十公斤银子、二套衣服，在当时这并非少数；但他所得的物质和金银，比对这所招回来的灾祸就小巫见大巫了。一个已经信主，委身给主的人，定必以神为其生命之所归。正如保罗所说：“我看万事如粪土，只要得着基督。”（参腓三8b）。

乃缦的纯真与基哈西的贪婪和奸狡，衬托出一幅鲜明对比的图画，我们的信仰是怎样的信仰？我们的生活又是怎样的生活？

列王纪下第六章的一开始记载了以利沙所行的一个神迹。这是一个挺莫名其妙的神迹，我不知道作者为什么要记载这一件神迹，它究竟要说明一个什么信息呢？这个神迹的经过就是先知的门徒要求以利沙和他一同去砍木料来建造房屋居住，然后在砍树的时候，斧头掉进河里，而以利沙砍了一根木头抛在水里，斧头就漂上来了。到底圣经的作者想要透过这个神迹来说明什么呢？或者仅仅只是为了记载一件神迹而已。我相信圣经的作者在记载任何一件事件的时候，都是有目的性的，那么，我们应该如何来解释这一段的经文呢？

首先我们需要了解这一段经文所处的位置，透过前后文来看圣经作者是如何编辑这些事件的。在这一段经文的前面一章是记载了关于以利沙医治亚兰元帅乃缦的大麻风的事件（五1~27），而后面一段记载的是以利沙使亚兰的士兵眼目昏迷，然后放过他们的故事（六8~23）。然后在乃缦故事的前面又记载了以利沙所行的两件神迹，那就是在饥荒的时候解锅中之剧毒以及以神迹增加大麦饼的数量（四38~44），而在六章24节之后也同样记载了关于撒玛利亚被困时，奇迹地有食物和大麦供应（六24~七20），以及在饥荒的时候帮助书念的妇人（八1~6）的故事。从经文的整体上看，这一段经文刚好是呈交错配对结构：

a 在饥荒时解锅中之剧毒（四38~41）

b 以神迹增加大麦饼的数量（四42~44）

c 以利沙医治亚兰元帅乃缦的大麻风（五1~27）

d 丢失的斧头浮起（六1~7）

c’ 以利沙使亚兰士兵眼目昏迷—然后放过他们（六8~23）

b’ 撒玛利亚被困时，奇迹地有食物和大麦供应（六24~七20）

a’ 在饥荒时帮助书念的妇人（八1~6）

透过这样的结构分析，我们看到丢失斧头浮起这个神迹刚好在中央位置，也是整个故事的转折点。所以，我们需要把以利沙所行的神迹和前后所发生的事件联合起来看，或许可以明白作者为什么要记载这一个神迹以及这个神迹所要带出的意义是什么？

在乃缦的故事中，我们看到，那个不洁的外邦人居然可以透过神的恩典得到了洁净；原本是神圣洁的子民，却因着悖逆反而成了污秽。从乃缦的大麻风转移到基哈西的身上我们可以看到这种暗示。从另外一个角度讲，神使乃缦得医治也是要透过乃缦所代表的亚兰人来作为对以色列的审判。因为以色列悖逆神，但唯有神才能够真正的医治以色列，唯有神才能够使以色列高举。而在第六章的8至23节中，就讲到亚兰王与以色列人争战，在人看来亚兰的大军是围困了整座城，但是，以利沙却让他的仆人看到，满山有火车火马围绕着以利沙。并且神可以使亚兰的士兵眼目昏迷，被以色列俘虏（六8~23）。即便在撒玛利亚被困之时，神仍然可以奇迹地有食物来供应他们（六24~七20）。

而在作为这个故事的中心点，作者特别记载了关于斧头浮起来的神迹（六1~7），我认为可以结合前后的经文来思想它的意义。先知是要警告以色列人，唯有悔改仰望上帝的能力，才能够使得他们得以拯救。以色列人若倚靠的是偶像或他们周边的国家，来建造自己的家园，那么这些他们所倚靠的最终会成为审判他们的工具，他们的家园会毁于他们所倚靠的。但是唯有转向神，神的恩典才能够使得以色列重新得着他们所失去的。这全然出于上帝的能力。

或者我们很难具体的去解释斧头代表着是什么，而木头又具体代表的什么。我们在解释这个神迹的时候，只能说，我们所失去的，神居然透过我们完全想象不到的方式使来我们重新得着，来拯救我们。正如哥林多前书二章7~9节说：

我们讲的，乃是从前所隐藏、神奥秘的智慧，就是神在万世以前预定使我们得荣耀的。这智慧世上有权有位的人没有一个知道的，他们若知道，就不把荣耀的主钉在十字架上了。如经上所记：神为爱他的人所预备的，是眼睛未曾看见，耳朵未曾听见，人心也未曾想到的。而上帝为我们所预备的，最让我们想象不到的救恩，就是十字架的救赎恩典。

灵修分享

许秋诚 2020年12月17日 经文：列王记下8章

神的话必定成就

经文的结构：

一、书念妇人顺服神人的吩咐（8:1～6）

二、神人对便哈达的预言应验（8:7～15）

三、王不按神话语去行的后果（816～29）

耶和华的话安定在天，永不改变。凡按

着神话语去行的，必蒙神的引导和带领。虽然在干旱疲乏无水之地，也必经历从神而来的平安与够用的恩典。而违背神命令的，“耶和华也必照样使各样祸患临到你们身上，直到把你们从耶和华你们 神所赐的这美地上除灭。你们若违背耶和华你们神吩咐你们所守的约，去侍奉别神，叩拜他，耶和华的怒气必向你们发作，使你们在他所赐的美地上速速灭亡。”（书23:15～16）神必定按照自己的话语来成就，神必不违背自己的命令。

列王纪下8章让我们去思想顺服所带来的恩典，及悖逆所面对的审判。经文1～6节，讲述了书念妇人顺服以利沙的吩咐，她因着信就带领全家离开了本地，去往非利士地居住了七年。当这七年过后，她们一家又回到了本地。因着她的顺服，她不单没有经历饥荒的困扰，反而经历了神更大的恩典。在她离开这七年，神不单是将土地重新还给了她，反而将她不在的这七年地里的出产也都还给了她。

这似乎是一件不可思议的事情，但神就按照祂的信实和慈爱为书念的妇人来成就。我们常常没有这样的信心，甚至我们就连来参加主日的崇拜，都认为会耽误我们的事情或是妨碍我们挣钱。

经文7～15节，论到关于亚兰王便哈达预言。便哈达患病，虽然病不至于死，但却死在他的臣仆哈薛的手下。以利沙也预言了将来哈薛成为亚兰王后，会非常残忍的对待以色列民，以至于以利沙为此而哭泣。

经文让我们看到当以利沙预言哈薛要当亚兰王时，结果次日哈薛就将亚兰王便哈达杀死。如果以利沙不预先告诉哈薛，他将要成为亚兰王时，哈薛会不会这么去行呢？难道是因为以利沙这么说了之后，哈薛才采取行动杀死便哈达，篡了王位吗？这么说来以利沙岂不成了这件罪恶事情的诱因了？

经文让我们看到不是的，以利沙知道哈薛当王之后会对以色列民进行残酷的镇压和侵略，以利沙也深深的为此而哭泣。是因为他知道这件事出于耶和华，就必定会按照神的启示去成就。而哈薛杀死便哈达是出于自己的恶，以利沙已经告诉哈薛，他将要杀死自己的王。但哈薛还是按照自己的罪恶去行，也让我们看到罪对我们的影响是何等的可怕。

经文16～29节，记载了犹大王约沙法的儿子约兰登基，成为犹大王。也记载了约兰的儿子亚哈谢登基。经文不断的重复一件事情，就是他们都行以色列诸王所行的。他们效法亚哈家，行耶和华眼中看为恶的事情。甚至与以色列结盟，也与以色列的偶像结盟，落在罪恶之中。同时也让我们看到神对犹大家的恩典：“耶和华却因他仆人大卫的缘故，仍不肯灭绝犹大，照他所应许大卫的话，永远赐灯光与他的子孙”。

这是神何等大的恩典，这个恩典来自神与大卫家的约。在约中的祝福不单是临到了大卫家，也临到了犹大家，甚至临到了以色列。如今耶稣基督用祂宝血所立的新约，这新约使得神不断的施恩于我们这群属神的儿女。这约中的祝福不单是临到我们的家，也临到我们周围的人，使我们不断的将这样的恩典传递出去。使得属神的儿女可以成为这个国家，这个时代的祝福。

灵修分享12⽉18⽇王下9-10章徐惠婷

从列王记下第九章开始（到15:12），北国以⾊列开始进⼊耶户王朝统治时期。第九章和第⼗章讲述了耶户被膏⽴、并被拥戴为王之后，不折不扣地执⾏耶和华神对亚哈家族的审判，只可惜耶户不尽⼼遵守耶和华以⾊列神的律法，不离开耶罗波安使以⾊列⼈陷在罪⾥的那罪，就是让以⾊列⼈在但和伯特利敬拜⾦⽜犊以代替到耶路撒冷的圣殿敬拜耶和华神。

1.神的审判与怜悯

耶户是约兰王的将军，神早就启示以利亚要膏耶户作以⾊列王，现在以利沙差遣⻔徒去秘密膏⽴耶户为以⾊列王，并且吩咐他要完成神对亚哈家的审判预⾔。若是没有留意神为何如此严厉地审判亚哈家族，只是单看耶户在这两章中所做的事情，我们便会认为神很残忍。神的审判既符合他的公义，并且也彰显他的怜悯。神审判亚哈的妻⼦耶洗别以及亚哈的后代，乃是因为亚哈在耶洗别的耸恿之下迫害耶和华的先知和⼀切信靠耶和华的⼈。在先知⻔徒所传递的神的话⾥，再次强调耶洗别要怎么死。耶洗别后死得不得其所，⼫身被狗吃得只剩头⻣、脚和⼿掌。之所以这样强调，是要让读者看⻅，神必定会为他仆⼈伸冤。在亚哈属灵光景那样⿊暗的时代，神仍然掌权；神并没有沉默，他的审判也不迟延。

神的审判也彰显他的怜悯。以⾊列仍然是神的以⾊列，在神的⼼意⾥，北国以⾊列和南国犹⼤仍然是⼀个整体；他没有⻢上使北国以⾊列灭亡，是因为他渴望北国的百姓能够重新恢复对耶和华神的信靠；就连亚哈这么败坏的领袖，神因着他在听到审判的预⾔后愿意⾃卑，神都怜悯他，使审判不在他⽣前进⾏，⽽留到他死后才进⾏。若我们提到列王记所记载的先知，我们有印象的就是北国的两位先知——以利亚和以利沙，两位先知所⾏的神迹和所作的事⼯被详细地记录了下来。这说明什么呢？这说明神是多么爱这些迷失⽅向、被引诱去敬拜偶像的以⾊列⺠，因此神不断地差遣先知到他们当中，显明神的作为，⾯质他们的罪，呼召他们悔改。就连耶洗别，神没有⻢上灭绝她，也是给了她极多的时间可以回转。只可惜直到死时，她仍没有悔改的表示。所以⾯对神的审判，⼈只能默然接受，没有任何可以辩驳的理由。

2.耶户的“热⼼”

耶户知道神对亚哈宣告的审判，经⽂显示他在亚哈在位期间就已经是亚哈的将领（9:25-26），他在被膏⽴之后，就亳不迟疑地⻢上执⾏神的托付，杀掉属亚哈的⼀切男丁，以及耶洗别。后他得到的评价是，“神对耶户说：‘因你办好我眼中看为正的事，照我的⼼意待亚哈家’“，因此神给的赏赐是，“你的⼦孙必接续你坐以⾊列的国位，直到四代（意思是：⾄少四代）“。倘若耶户以及他的⼦孙愿意尽⼼遵守神的律法，他的国位⼀定是可以延续下去的。

3.耶户的“不尽⼼”

只是遗憾的是，耶户却没有像他对待亚哈家时那样的热⼼去⾏使君王的权柄。作者说，他不尽⼼遵守耶和华以⾊列神的律法，不离开耶罗波安使以⾊列⼈陷在罪⾥的那罪。

耶户的“不尽⼼”显明，他对神的信靠是不够专⼀的。虽然他废去了巴⼒崇拜，但他却⽆法单纯地信靠那位呼召他、赐给他王权的神，就像耶罗波安那样，他仍然要倚靠⾃⼰做些事情来巩固他的统治。结果耶户仍然没有像⼤卫⼀样，把百姓引到正路上。因此他的国位也只能延续到四代。

这就好像教会中有⼀个现象，就是有些基督徒，他们绝对不会去拜世上的偶像，甚⾄连偶像的庙宇都不会踏进⼀步，只是若是谈到要背起⼗字架跟随主，就不太情愿。他们的外在信仰表达与世⼈不同，但是所持的价值观却是⼀样。

求主怜悯我们，既然蒙了恩召，所⾏就当与所蒙的恩相称。听命胜于献祭，对神的敬畏不当只是停留在形式上对宗教规条的遵守，⽽应当是将身体献上，当作活祭，是背起⼗字架，是将⾁体和⾁体的邪情私欲同钉在⼗字架上，是尽⼼、尽性、尽意、尽⼒爱主我们的神。使我们不能尽⼼遵守神律法的是什么呢？就是我们的罪，我们的⾃我倚靠，和⾃我满⾜，是我们对世界的惧怕，和对世界的依恋（好像罗得也是如此）。救我们脱离这些罪恶的是谁呢？就是那位在⼗字架上担当我们⼀切罪恶的主耶稣基督。我们⽆法⾃然⽽然就尽⼼遵守神的律法，这是⼀个需要操练的功课，是⼀⽣之久的征战。只有不断地来默想主耶稣基督⼗字架上的爱，不断地来到他⾯前，恳求他的怜悯和帮助。

祷告：主啊，我也像耶户⼀样，不尽⼼遵守你的律法，不专⼼倚靠你，反倚靠⾃⼰和⼈的势⼒；求你赦免我，帮助我，使我看⻅你对神的尽⼼顺服，使我能够活出你这样圣洁的⽣命。奉主耶稣基督的名求，阿们。

11章其实讲述了一个上帝保守大卫的后裔，

使大卫的后裔得以延续的故事。亚哈谢的母亲亚他利雅篡夺王位并且将王室的后代杀尽，上帝使亚哈谢的妹妹约示巴将亚哈谢的儿子约阿施偷抱出来，并在圣殿当中长大，祭司耶何耶大在孩子长大后，策划了拨乱反正的政变，使约阿施登基做王。

（详细的经文部分解释可以参考精读圣经） 【王下11:18】于是国民都到巴力庙，拆毁

了庙，打碎坛和像，又在坛前将巴力的祭司玛坦杀了。祭司耶何耶大派官看守耶和华的殿，

从国民这样的举动其实可以看得出当时以色列百姓的情况，是陷在巴力崇拜当中，或者说是以巴力作为主导宗教的政治环境当中。不难想象，亚他利亚出身拜偶像的亚哈王室，因此透过她的执政掌权，推广巴力敬拜，应该是顺理成章的。

一个不信神的亚他利雅篡夺王位，屠杀大卫的后裔，致使大卫后裔的统治中断，在旧约的历史当中发生；同样的，一个不信神的政权，企图篡夺基督在教会的权柄，实施逼迫，致使许多教会出现断层，或者敬拜无法延续，也在今天发生。其实我们应该担心的不只是一个不信神的政权，推到广处而论，也包括这个抵挡神的世俗时代对教会的冲击与权柄的篡夺。首先我们需要看到，上帝在保守，因此无论教会遭遇什么样的逼迫，世俗的冲击，无形的教会在历史的洪流中都不至于被淹没；但同时我们也应该看到自己的责任，以及所应当持有的警醒。

【王下11:20】国民都欢乐，阖城都安静。众人已将亚他利雅在王宫那里用刀杀了。

可见，百姓心里都还能够有所分辨，他们既没有拥戴这位假王，也没有随从她的信仰，那么我们也需要来问自己，我们生命当中，在教会当中是否有这样的“假王”，她不让你敬拜你的神，如果有的话，请把她找出来，并且除掉她，因为唯有上帝才是我们的王，是教会的主，是全地的主宰！万有都要敬拜祂！

第12章讲述的是约阿施登基后的作为，如果我们参照圣经的话，尽管圣经说他行耶和华眼中看为正的事（2节），但是也应当是在耶何耶大在世的时候所行的，他后面所行的不符合神的心意。

【王下12:3】只是邱坛还没有废去，百姓仍在那里献祭烧香。

当圣经提到邱坛还没有废去的时候，不是指百姓在进行偶像崇拜，而是因为圣殿无法实施正常的敬拜献祭的功能，因此百姓只能够在上帝没有允许的地方（邱坛）向上帝献祭、敬拜，而这是神不喜悦的。所以通过这样的事情其实是可以去窥见整个以色列百姓的属灵光景，这样也更好的去理解为什么祭司对于圣殿修葺似乎无动于衷，而约阿施王竟然将圣殿里分别为圣的物品献给亚兰王。

精读本的注释对于这段的发生，结合历代志下的描述讲的很清楚，主要就是因为约阿施对信仰的背叛，对那保护他的圣殿的背叛，成了忘恩负义的一个人。耶何耶大保护了年幼的约阿施，匡扶他，帮助他，也在上帝的律法中归正并教导他，使他能够在圣经当中被描述为“行耶和华眼中看为正的”，然而等耶何耶大不在世的时候，他的境况便一落千丈，在历代志下的描述中，他不仅恢复了亚舍拉的敬拜，他还因为耶何耶大的儿子撒迦利亚的劝告而杀害他，致使他遭受亚兰王的攻击，并且最后也遭遇背叛的处境。

恳求主来帮助我们，使我们能够活出那忠心良善的生命，既知道上帝如此爱我们，甚至牺牲祂的独生爱子，愿我们就在这恩典当中活着，并活出回应恩典的生命样式！

灵修分享 2020年12月20日 王下13-14聂彤

日本有位著名的导演叫黑泽明，他导演的，一部反映日本“幕府”时期战乱的影片，片名就很直接地叫做《乱》。这片名也是某读《列王纪》的感受。特别是看“北国”以色列时，更是如此。日本自古就不是“独一神”论的国家，“乱”是必然的。而自古就被称为“上帝的选民”之以色列国（当时还有“南国”犹大），也是混乱有加，却真有点“可怜又可恨”了。以色列的神特别之处，就在于祂敢自称是“独一”的神；“除祂以外没有神”；并且是一位全知、全能、全在、全善的神。换言之，这位神是“大有能力而又有自己性情”的神。当祂的“选民/子民”被祂花了大力气，从“悲惨的为奴之地”拯救出来后，为了祂自己的名声（荣耀），训导他们，以期他们可以成为黑暗罪恶世界的一束明光，成为世人追寻真理的榜样。然而他们却转头，又回到世界与之同流合污，背信弃义，可想而之，这位神会有怎样的反应。这位以色列的神不是没有情感的“存在力量”，也不是“反射人类”般的神祗（这类神祗有类似人类的，甚至比人类更低下的性情）。祂是真神，意味着祂是一切的源头，且是“真、善、美”的源头，而非恶的源头。因此，这位真神所做的，是止住罪恶。就像这里《列王纪下》13章：“约哈斯行耶和华眼中看为恶的事，效法尼八的儿子耶罗波安使以色列人陷在罪里的那罪，总不离开。于是，耶和华的怒气向以色列人发作，将他们屡次交在亚兰王哈薛和他儿子便哈达的手里。”（13:2-3）

原来一切都掌握在这位真神的手中，没有什么是可以脱离祂的掌握的。当世人对苦难“无语问苍天”时，以色列的先知们却发出“当悔改”的呼吁。《列王纪》的功用之一便是如此吧！让后世人看看有多少君王是“合神心意”的。可惜，北国以色列，一个都没有：约哈斯王是这样（13:1-3）；他儿子约阿施也是。应该说在古以色列国，每个国王都是这样的——悖逆曾救他们列祖“脱奴”的那位神，圣经这样说“行耶和华眼中看为恶的事”，不是“人眼中看为恶/善的事”，所以，真正就近这位神的，需要舍弃自己的“人眼”。这并不是容易的，且看诸位以色列王，都不愿意这样“舍弃”；而犹大国的国王虽然有几个稍好些，比如这里，14章的犹大王亚玛谢，勉强算是“好王”，因为他“行耶和华眼中看为正的事”，但因为“不如他祖大卫……邱坛没有废去”，只能是“勉强算”。

如果将一切归咎于“古时没有圣灵的普遍赐予”，那绝对是在推卸责任。那时虽没有圣灵的普遍赐下，却有神的先知/神人来教导和引领，比如13章的以利沙先知，他的能力和影响力不可谓不大，甚至死后的骸骨都还有让人复活的能力（13：20-21）。以色列王约阿施很信服他的（13:14-19），但约阿施依旧被神看为“行恶”的国王，因为他在最要紧的事上——敬拜真神，不愿听从先知的训导，却去追随“宗教淫夫”耶罗波安。 没有人可以在审判时有托词，说“自己不知”。普遍意义上的“真、善、美”也是神所立定的，因为宇宙都是祂所造就的。因此，面对造物主的质问时，没有人可以站立的住。 从神的视角所记载的历史，和人类记录的很不一样，甚至是颠覆性的，人若不舍弃自己的“人眼”，永远无法真正明白圣经，以及圣经中所启示的上帝！

列王纪下15-16章

15章

1）15:1-7亚撒利雅因着骄傲而得大麻风

经上说：“以色列王耶罗波安二十七年，犹大王亚玛谢的儿子亚撒利雅登基。”（1节）亚撒利雅又名“乌西雅”。经上说：“亚撒利雅行耶和华眼中看为正的事，效法他父亲亚玛谢一切所行的。”（3节）“只是”（4节）这句话表明他也是不完全的。是带条件的言词。这一点显明在“耶和华降灾与王，使他长大麻疯，直到死日，他就住在别的宫里。”（5节）

那么，上帝为什么攻击亚玛谢（乌西雅）了呢？乌西雅并不是一开始就做了该打的事。“通晓上帝默示的撒迦利亚在世的时候”，“乌西雅定意寻求上帝；他寻求耶和华，上帝就使他亨通。”乌西雅的名声传到远方；因为他得了非常的帮助，甚是强盛。”代下26:7，15但是经上说：“他既强盛，就心高气傲，以致行事邪僻，干犯耶和华他的上帝，进耶和华的殿，要在香坛上烧香。“

乌西雅甚是强盛，就“心高气傲”，侵犯了自己不可以侵犯的祭司的领域。那么，王要烧香为什么说是如此大的错误呢？这不是他在祭司面前高傲，而是他心高气傲，想要违背了上帝的真理，因此遭到惩罚。

2）15：8-31不离开耶罗波安之罪的以色列

接下来谈了以色列诸王，共出现六王（撒迦利雅，沙龙，米拿现，比加辖，比加，何细亚）。都非常简短地提到了他们。这也是列王记的一个特征，因为这些恶王没有长谈的价值。

他们都有着共同点。第一是“他行耶和华眼中看为恶的事”（9，18，24，28节）。第二是“不离开耶罗波安使以色列人陷在罪里的那罪。”（9，18，24，28节）第三是因为“篡位”（10，15，25，30节）而被杀，没有继续传承王位。

这样的征兆说明什么呢？这是北以色列的结局到了的意思。最后提到的何细亚王是北以色列的最后一代王，何细亚第九年被亚述所灭了。

3）15:32-38 上帝管教犹大

虽然约坦是一个好王，但是有一个从所罗门开始的一个错误，就是“只是邱坛没有除去。”。邱坛应当要废去。上帝早已通过摩西吩咐说：“你要谨慎，不可在你所看中的各处献燔祭。惟独耶和华从你那一支派中所选择的地方，你就要在那里献燔祭，行我一切所吩咐你的。”何况这时圣殿已经建起来以后仍然在邱坛献祭烧香是合理的吗？邱坛应当要废去。这些邱坦最终会引诱以色列人离开上帝的真道。

今天教会也是如此，上帝希望百姓单单仰望基督作为犹大支派的大卫的子孙降世，只一次献祭，成了永远赎罪之事的那座祭坛。好比是现今的宗教多元主义。因为他们主张说“这里也有救恩，那里也有救恩”。以此将唯一的中保基督的祭司使命给混合宗教化了。

犹大在各邱坛献祭烧香的罪的话，这些都是毁坏只一次献祭，成了永远赎罪之事的耶稣基督的十字架福音的罪了。

16章

1）16：1-4 犹大王约坦的儿子亚哈斯登基。他登基的时候年二十岁，在耶路撒冷作王十六年；不象他祖大卫行耶和华他上帝眼中看为正的事，却效法以色列诸王所行的。”（1-3节）不只是行这样的事，甚至“行外邦人所行可憎的事，使他的儿子经火，并在邱坛上、山冈上、各青翠树下献祭烧香。”（3-4节）看到亚哈斯全面行恶得罪了耶和华。

2）16:5-8亚兰军和以色列联军攻打亚哈斯，耶和华他的上帝将他交在亚兰王手里。亚兰王打败他，掳了他许多的民，带到大马色去。上帝又将他交在以色列王手里，以色列王向他大行杀戮。利玛利的儿子比加一日杀了犹大人十二万，都是勇士，因为他们离弃了耶和华他们列祖的上帝。”代下28:5-6

亚哈斯怎样做出反应了呢？他不愿意从行以色列人所行的道上回转祈求上帝，而是打发使者去见亚述王说凄凉的话，说：“我是你的仆人、你的儿子。”便说：“现在亚兰王和以色列王攻击我，求你来救我脱离他们的手。”（7节）所以，“亚哈斯将耶和华殿里和王宫府库里所有的金银都送给亚述王为礼物。”（8节）

透过圣经的平行经文，我们得知亚哈斯王在急难的时候，越发得罪耶和华”代下28:22中的“越发”这句话在证明这一点。人在平安的时候就不寻求上帝，但是遇到“患难”就会呼求上帝。这是常例。

因为亚兰王的入侵，亚哈斯感到很疲乏，这时上帝差遣先知以赛亚劝勉他说：“你不要害怕，也不要心里胆怯。”赛7:4又说：“你向耶和华你的上帝求一个兆头。”但是亚哈斯却拒绝说：“我不求；我不试探耶和华。”赛7:10-12这不是因为他谦卑，而是不要倚靠上帝的意思。

3）16:10-20 亚哈斯还按外邦的样式建造庙宇，并随意改动圣殿器具的摆放，圣殿和其中的器具摆放都是上帝亲自指示所建的，不容人来改动。历代志下指明这一点说：“亚哈斯将上帝殿里的器皿都聚了来，毁坏了，且封锁耶和华殿的门；在耶路撒冷各处的拐角建筑祭坛，又在犹大各城建立邱坛，与别神烧香，惹动耶和华他列祖上帝的怒气。”代下28:24-25亚哈斯的错误用一句话来概括就是拒绝“以马内利”的征兆，更改福音，事奉偶像的罪了。

亚哈斯20岁登基，这样在位16年，36岁的时候就去世了。这就是“出现在旧约的别的福音”。这也是提醒今天的教会要按着圣经来建造教会，不要用世俗的方式来建造，用人情世故代替真理，用哲学家的思想取代真理，用现代的世界观来教育下一代，用世俗心理学来取代圣经的辅导，用人的狡诈手段来管理教会……这都是非常危险，等于留了邱坛，等于传另一个福音。

灵修笔记 12月22日 王下17章 杨恩霖

本章记载北国以色列在何细亚王时期被亚述灭亡。

（1-6节）记述以色列灭亡的表层原因

（7-23节）记述以色列灭亡的深层原因

（24-41节）记述撒玛利亚成为宗教混杂的地区。 ****************************

1. 灭亡的表层原因：背叛亚述

何细亚是被亚述推上来的傀儡王，但是在他统治中期开始推行亲埃及反亚述的政策。为何？考究历史，原来是趁着亚述政权交接之际无暇顾及他们的原因，他的这一转变肯定引起了亚述的强烈不满。最终在亚述王撒缦以色三世时向以色列发动了全面的进攻,被围困3年的撒玛利亚(5节)最终被攻破,以色列也从此宣告了灭亡(B.C.722)。

“背叛，这就是北国以色列人的生命的状态，对人不忠，更不要说对神不忠。不守约，不守信，答应人家的事又反悔，且是持续性的如此，这就导致残暴的亚述帝国的无情的报复，以致国破家亡。

2. 灭亡的深层原因：

圣经作者对以色列亡国原因的总结：

①离弃神：这是他们走向堕落灭亡的第一步。 ②敬拜偶像：偶像不是只是我们所看到的一樽樽木头雕刻的，它们可以是我们生活中所看到的各种各样美好的事物。人一旦远离神，就一定是依赖于这些美好的事物，如金钱，权利，爱情，工作，儿女，等等，不尊主为大，就被它们所辖制。

③随从外邦人的习俗：神的律例典章告诉我们不可效法外邦人，因为外邦人的文化是背离神的,如果接受它必然会导致思想的混乱,或被外邦文化所同化。

以色列的这些罪行使他们无法翻身，最终亡于自己的罪中。

北国以色列自主前931年与南国分裂后，共维持了两个世纪之久，其间兴废君王达十九人。但自尼八的儿子引入牛犊的敬拜，暗利的儿子亚哈带来巴力的宗教后，以色列从未真正回转归向神，神的宽容不可谓不宏大，然而始终人的顽梗不比神的忍耐逊色，所以刑罚亦相继而至。

总结完以色列国的历史，作者也附加说出犹大国的不忠，并预言神将把他们抛弃（19～20）。人不能说神残暴与不仁，因为恶行所带来的就是神公义的审判，人实无可推诿。在以色列国，神更特别兴起先知以利亚与以利沙，他们的能力使人畏惧，却仍未能挽回人失落了的良知。

我们是否可以从北国以色列所行的种种恶事中，发现某些对你生命最有损害性的吗？不忠盟约？忘恩负义？贪恋权利？依靠人？

3. 宗教上的混杂

在亚述时代的民族中，各自有其信仰的神，他们亦常以此种信仰作为团结的工具。亚述自各个被吞灭的城邦中掳去其中的贵族、知识分子及技术人员，将之分散各地，使他们脱离本身势力的地区，也失去一般民众的支持，亚述王的方法，对其统治权的巩固极有功效。

古时的人民，在宗教信仰上是忠心不二的，因此被迁至撒马利亚的所有民族，首先都将他们的偶像竖立，加以敬奉。可以相信的是撒马利亚中仍存有不少的以色列人，他们也维持着原来的敬拜方式，经文特别提说神对不敬畏祂的人施惩罚，使他们死于狮子的口。这些事件，使耶和华的敬拜备受重视。26节正好反映我们常提说的一种风俗，乃是各地有各自的神，有各别的规条与敬拜方式。

受狮子侵扰之后，各族也开始敬畏耶和华，因而衍生出一种混合的宗教信仰，即敬拜自己原有的神外，又因惧怕耶和华而同时敬拜神（33、40～41）。

34至39节是一段神对居住在撒玛利亚地上的人民的一种宣言，要求他们遵守。这段经文的要求，与对以色列人的要求一样，也具有相似的应许（39）。但那些外邦人却没有加以理会，只将对耶和华的敬拜纳入他们信仰中的一部分；这与耶和华的要求全不相同。据史家所言，他们彼此同居、通婚，最后演化为日后的撒马利亚人。

神所要的是单一的心敬拜祂！所以我们需要反思：在我们的信仰中，是否有不同的宗教信仰的混杂，如虽是基督徒，但还是找人看手相，算命啊等等；或者对于金钱的追求，降低主的要求去迁就别的宗教呢？跪拜死去的亲人啊等等，这些只是举个例子，还有很多我们与这世俗的价值观混合的生活方式。

从列王纪下十八章开始直至最后，是讲述犹大国最后的日子。

十八章一开始就提到了北国的沦陷，而最后一章是以犹大的亡国和被掳作为结束。 十八章至二十章是讲述犹大王希西家的故事。

而这一段的故事在文学结构上是以交错对称的方式来进行排列，这个可以帮助我们认识到关于希西家故事的高潮点，那就是当面对强敌压境的时候，希西家所作出正确的反应是以谦卑的来到耶和华面前祈求帮助，而最终耶和华拯救了耶路撒冷。这也在暗示着百姓若向耶和华悔改回转，祂也会向耶路撒冷如此行。这是以色列百姓的唯一盼望所在。

a 总结希西家作王的时期并提及北国已经灭亡（十八1~12）

b 亚述王派来心怀敌意的特使和军队（十八13~十九13） 他们带来恐吓的信息， - 1 -

并且怀有敌意。

希西家不容他们进城，而且惧怕他们。

以赛亚肯定：这些亚述人不能毁灭耶路撒冷

c 希西家祈祷求神帮助他脱离亚述人的手（十九14~34）

以赛亚肯定他的祷告会蒙应允

d 高潮：耶和华拯救耶路撒冷（十九35~37）

c’ 希西家祈祷求神医治他的病（二十1~11）

以赛亚再次肯定他的祷告会蒙应允

b’ 巴比伦王差来友善的特使（二十12~19）他们带来和平的信息和礼物

希西家欢迎他们进城，而且信任他们

以赛亚警告：这些巴比伦人将会毁灭耶路撒冷

a’ 总结希西家作王的时期（二十20~21）

圣经对希西家的评价是：希西家行耶和

- 2 -

华眼中看为正的事，效法他祖大卫所行的（十八3）。

希西家倚靠耶和华以色列的神，在他前后的犹大列王中没有一个及他的。因为他专靠耶和华，总不离开，谨守耶和华所吩咐摩西的诫命（十八5~6）。

一个遵行神旨意的王，是否能够给那个充满黑暗的世代带来些许盼望和真光呢？在希西家执政期间，犹大的国力已经非常的衰弱，按照拉伯沙基的说法，即便亚述给犹大两千匹战马，犹大连骑马的人都不够。甚至，拉伯沙基挑战以色列人的信仰，认为以色列人所信靠的神同样也不能拯救他们脱离亚述的手。

从现象上看，似乎的确如此，正如拉伯沙基所说的：列国的神，有哪一个救他本国脱离亚述王的手呢？哈马亚珥拔的神在哪里呢？西法瓦音、希拿、以瓦的神在哪里呢？这些过的神有谁曾就自己的国脱离我的手呢（十八33~35）？同样根据这样的现象，他们认为耶和华也不能拯救耶路撒冷脱离 - 3 -

亚述的手（35b）。这是一个非常残忍的挑战，拉伯沙基用希伯来话来向这些犹大人骂阵。他用这个来挑拨犹大人不要相信希西家的话，要相信耶和华，耶和华必拯救以色列（参十八32）。

这就好像今天我们在面对逼迫教会的那些强大势力一样，他们似乎懂得圣经的一些道理，并且以此来挑战我们，用圣经的话来质疑我们。在今天这个世代，坚定相信圣经应许的基督徒被称为是原教旨主义者，是一群脑袋固执不开窍的人。是不适应这个不断进步的时代的群体。是拖时代的后腿。那些逼迫教会的叫嚣的说：“我就是不让你们聚会，我就是要关闭你们聚会的场所，我就是要打压你们，怎么样？你们的神在哪里呢？”主啊！求你拯救。

希西家在面对亚述的宣战，他的回应是：他撕裂衣服，披上麻布，进了耶和华的殿。他没有倚靠谋士或军长，而是来仰望耶和华。并且恳求先知代求。希西家的祷告是：今日是急难、责罚、凌辱的日子，就如妇人将要 - 4 -

生产婴孩，却没有力量生产。或者耶和华你的神听见拉伯沙基的一切话，就是他主人亚述王打发他来辱骂永生神的话，耶和华你的神听见这话，就发斥责（十九3~4）。

耶和华啊，求你睁眼而看！要听西拿基立打发使者来辱骂永生神的话……耶和华我们的神啊，现在求你就我们脱离亚述王的手，使天下万国都知道惟独你耶和华是神（十九16~19）。

而神对希西家祷告的回应是，当夜，耶和华的使者出去，在亚述营中杀了十八万五千人。甚至亚述万西拿基立回到尼尼微之后被他的儿子亚得米勒和沙利色所杀。犹大脱离了亚述帝国的威胁。

希西家作为一个在神面前看为正的一位王，虽然在一些事上仰望神。但是，希西家仍然有他的软弱，在面对亚述帝国的大军压境时，开始希西家还是用圣殿中和宫里的银子作为赔偿，想以此来息亚述帝国的怒气。希西家也没有真正的带领以色列全家回转归向耶和华。而希西家开始，我们看到犹大 - 5 -

王是一代不如一代，虽然约西亚有过短暂的复兴，但整个以色列仍然在悖逆中奔跑。整个以色列仍旧落在偶像的奴役之中。

所以有哪一个王有那么大的能力可以让我们完全地脱离这么深的奴役呢？这也让我们看到以色列的历史中，先知不断地在预言有一位真正的君王弥赛亚的降临。他要拯救百姓脱离这个黑暗的世代，他要使他们脱离虚假的师傅和奴役他们的偶像。他将带来天国的降临，在这个国度之中，他建立了一个新的人类秩序，在天国里。而马太福音也正是记载了这位天国的君王，也就是旧约以色列人所盼望的那位真正的弥赛亚，耶稣基督的降临。因祂要将自己的百姓从罪恶里救出来（太一21b）。

- 6 -

灵修分享 2020年12月27日 王下20聂彤 《列王纪下》20章，继续希西家王的事迹。这章记载了一个特别的事：“希西家重病得神医治”。这事之所以特别，不单是“必死的病”得医治是一个神迹，更带来《列王纪下》之后一个特别的存在：玛拿西王——导致犹大国灭亡的重要原因之一。

当然，在这里我们只是看到一个“病入膏肓”者，对生命的留恋及对自己所信之神的仰望和信靠。神是凭祂自己意旨行事的，但这并不表示生病时不应当祷告，因为祷告及神的回应均在祂的计划之中（参：王上21：29；结33：13～16；雅5：15～16）。这里的经文（3）并非仅仅为了要强调希西家的敬虔，因为历代志下32：26已提及他的流泪悔改。此处的祷告中，希西家说他“存完全的心，又作你眼中所看为善的，并且一直按诚实行事”，这乃是申命记中理想君王的表现。耶和华恩待那些忠心事奉祂的人（撒下22：21）。而先知以赛亚刚离开王宫，神便又差他回去，他对神的呼召立即顺从。神

照祂的旨意预定万事（弗1：11），因此惟有祂可以说“我必医治你”；唯祂有最终的医治权柄。对神有信心并不排除祂会使用够资格的医药或医生（7节）的可能性。这是给我们一个很好的提醒：生病可以向神祈求医治，但是否得医治，以怎样的方式得医治，乃是神的主权！

希西家病得医治，生命延长15年，这期间发生了一件后世人大有争论的事：接见巴比伦使者。

比罗达巴拉但，应该是 Marduk-apla-iddinna 二世（音译稍有差别），于主前721至710年及703-702年中的六个月在迦勒底作巴比伦王。差遣使者送书信和礼物到访乃是巴比伦常用的外交策略。这位使者到来时候可能是比罗达巴拉但在位的第二段时期。希西家“听从”使者，以赛亚书39:2的作“欢喜”。根据约瑟夫《犹太古史》的记载，这次到访的目的乃是要邀请希西家加入反亚述联盟，但在此并未强调此点。巴比伦已经向其宗主国亚述发出挑战，

但先知以赛亚却一向反对与当时任何的世界强国联盟。

接下来发生的事，解经家产生了分歧。有人认为：“希西家并非‘过份款待’。‘展示宝库中的财宝’以加深未来联盟国使者之印象乃是常事。该处的记载暗示这乃是于主前701年向西拿基立进贡以前的事（18：15～16）。当希西家说‘耶和华的话甚好（’19节），只是对神谕的礼貌回应。希西家自己的解释便是他的有生之年都会有平安及稳固。他可能是顺服接受神的话，而并非只是因为审判延后而大松一口气。神的话听在人的耳中，人根据自己的生活及态度而作出不同的解释”

另一派则认为：“巴比伦王……比罗达巴拉但派人祝贺希西家痊愈。他真正的目的无疑是加强与犹大的联系，对抗亚述。希西家愚昧地将自己所有的财宝都给巴比伦的使者看。（从历代志下32章31节，我们知道神借着这个情况试验他，好知道他心里所存的是什么。答案是：骄傲！）以赛亚为此责备他，并预言犹大将被掳到巴比伦，他众子中必有人作巴比伦王宫中的太监。因此，当希西家听从神的定旨，也承认神的宽大仁慈。因为他说 “有何不可？假如在我的年日有太平稳固的情况，不是很好吗？”他这话显示他是自私、短视和骄傲的，但是，他知道犹大的罪终必要受神的处罚，所以神不在他活着的时候毁灭犹大，对此他感谢神。”

无论后世人怎样评说，希西家是在犹大的历史之中，非常少有的，“行耶和华眼中看为正的事，效法他祖大卫一切所行的”“好王”（18:3）。而他也取得极大的成就（20：20），因他的信心与祷告，神医治了他的疾病，并拯救耶路撒冷不至落入亚述人之手。

人的罪使人无法成为“完美之身”，但这不能阻碍神恩典的赐予，也无法阻拦神救恩的施行。因为，一切的主权在于神！

列王纪下21章

1）玛拿西王（21：1～18）

希西家的儿子玛拿西作犹大王五十五年（主前697或696至643年；比较代下三三l～20）。

21：1～9 玛拿西是犹大统治最久、最恶的王。他所做的恶事包括：重新引入对巴力、亚舍拉和天象的崇拜；为天上的万象筑坛，亵读圣殿；使他的儿子经火，又观兆、用法术、立交鬼的和行巫术的；在圣殿内立雕刻的亚舍拉像（大概是淫秽的性器官的象征）。神的灵覆述神为这圣殿而给他的子民的应许（王上8：29；9：3），详述这些行为的严重性。

21：10～15 玛拿西带领百姓做一些比亚摩利人更可惜的恶事。因此，神说他要惩罚犹大，正如他惩罚撒玛利亚和亚哈家一样。准绳和线铊（13节）象征审判。这些丈量的工具，本是用来量度建造工程的，在这里用来检验耶路撒冷，显出它的亏欠，因此神说，他要毁灭耶路撒冷，有如毁灭撒马利亚与亚哈家一样。他必倒空耶路撒冷，象人将盘倒扣，要将里面的东西倒空、擦净一样。他将他的百姓掳去，因为他们大大地惹动他的怒气。

21：16～18 除了拜偶像，玛拿西还流许多无辜人的血。根据旁经《以赛亚升天记》，玛拿西将先知以赛亚锯为两段而死（当玛拿西进行大屠杀的时候，以赛亚躲在一个树洞里，却被他们拉出来用锯锯死。）（比较来11：37～38）。

玛拿西是在20名国王中最邪恶的王。经上记着说，他所行的罪恶对使犹大灭亡，圣殿被火焚烧，百姓被掳去的事件提供了决定性原因。经上说：“这祸临到犹大人，诚然是耶和华所命的，要将他们从自己面前赶出，是因玛拿西所犯的一切罪。（24:3）

2）亚们王（21：19～26）

玛拿西的儿子亚们作犹大王二年（主前642至639年；比较代下三三21～25）亚们因拜偶像和离弃真神而恶名昭彰。在他统治短短两年后，他的臣仆背叛他，把他杀了。国民将弑杀他的人杀死，立他儿子约西亚接续他作王。亚们和他父亲玛拿西都没有葬在犹大列王的坟墓中。

3）根据以祭司的观点记录的历代志的说明来看，玛拿西被上帝惩罚，被亚述军队捆绑掳去了。如经上所记：“他在急难的时候，就恳求耶和华他的上帝，且在他列祖的上帝面前极其自卑。他祈祷耶和华，耶和华就允准他的祈求，垂听他的祷告，使他归回耶路撒冷，仍坐国位。玛拿西这才知道惟独耶和华是上帝。代下33:12-13这里就有了象征性。因为这里暗示了因为玛拿西所犯的罪，犹大要受惩罚被掳去。但是因为上帝的恩慈，剩下的余民要从被掳之地归回复兴。

灵修笔记 12月29日 王下22章 杨恩霖

本章记录了犹大的最后一位王约西亚的事迹：

2节：指出他行耶和华眼中看为正的事。

这应该是指向下面的事情：

约西亚在他八岁登基，到二十岁时，掌握朝廷政务，展开革新运动（代下34：3-7）。他在位功绩彪炳，不但在宗教上复兴犹大国，在政治上也有了一派中兴气象。他趁亚述势力日薄崦嵫之际，修复圣殿，彻底铲除全国拜偶像之风，连历朝未去除的耶罗波安在伯特利所设的坛也拆毁焚烧，带领全民回归耶和华。

在这章经文中，特别指出他叫人修理圣殿的时候，发现了耶和华的律法书。

这边律法书可能是在玛拿西作王时期有敬虔的人冒着生命危险私藏没有被发现，那时玛拿西执政销毁了国中藏有的律法书。大祭司希勒家所发现的可能是这种私藏本，也可能是所罗门当年建殿时埋存在基石中的抄本。因圣经说，这书是在修殿期间发现的。

11节：王听见律法书上的话，便撕裂衣服

这里应该是指说：他听了书中的话，得到新的启迪和亮光，目击国势日弱，国民道德日忝，律法书将一国一族前途祸福陈明在读者前（例如申28章），让他顿悟前王疏离耶和华神之罪，痛下决心，清除国内妖氛，力遵摩西古训，以挽积弱。

这里让我们看到了约西亚王听见了神的话的态度：他要改变整个国家的属灵的状况，他要人民悔改归向真神，敬拜真神。

许多人都有圣经，可惜很少人受神真理的影响。但约西亚听见神的道就立刻采取行动，矫正自己的生活，以便符合神的旨意。

在当时玛拿西与亚们的统治下，百姓对耶和华的敬拜中断了，神的律法书也被荒弃。但约西亚是一位敬畏神的君王，他成年后即开始复兴圣殿的敬拜，他首先命人修葺圣殿的破损地方。律法书的发现，将约西亚的改革工作推至最高峰。但耶和华却藉先知启示祂的心意，声言祂的话必须成就。

所以约西亚虽然力图改革使百姓敬拜真神，但百姓仍然要面对神公义的审判：

在先知户勒大的口中说明了神的心意：

① 神必按祂的话施罚，因他们离弃神（16～17）；

② 神的刑罚决不会临到那些自卑认罪的人身上（18～20）。

事实上，神的心意早已陈明在祂所颁赐的律法上，使一切阅读的人均可晓得，无奈人往往不重视神的话，听而不闻或视而不见，因而招受早已命下的刑罚，这一切均叫人深感叹息。

神的超越与永恒性使祂的话语拥有一种超然的力量，放诸四海皆准，历久不衰。倘若世人像约西亚一样以神的话为真实，并且持之以恒，他们亦必能体验神的伟大。让我们以同一的心志，尊重谨守神藉祂仆人所传递的话语。

列王纪下二十三章主要记载了关于约西亚重新确定了以色列百姓与神之间的立约关系，这个是作为祂改革的立足点。因为当时经过玛拿西55年的统治，圣经被销毁，偶像崇拜盛行，整个以色列人陷入到没有神话语提醒的迷失之中。由于约西亚在修理圣殿的时候，发现了神的律法书，并且认识到以色列百姓没有听从律法书上的话，以至于遭到耶和华的列怒，所以，他悔改，带领百姓回归到神与他们所立的约中。

首先约西亚要作的第一件事是将神的话语念给百姓听，使他们认识神的话。我们要注意到第2节说，王就把耶和华殿里所得的约书念给他们听。在这里，约西亚要让百姓明白的不只是“律法”，而是神与他们所立的约。那这二者有什么区别呢？许多的时候，我们会把神的约等同与律法，但是，其实这二者之间是存在着差别的。或者我们可以这样讲，律法其实是圣约的具体条款，是百姓需要去遵守的诫命典章。但是，圣约的内容却比律法的条款要丰富的多。

神与人所立的约有一个历史背景，或者说是历史序言，记录着立约的神的名字，以及祂为祂的百姓所成就的恩典。正如十诫的前言一样：“我是耶和华你的神，曾将你从埃及为奴之家领出来”。约西亚把约书念给百姓听，不只是要百姓明白他们应当遵守的律法，更是要让他们认识到神为他们所成就的福音。只有在恩典的里面去思想律法，那么遵守律法的动机就不再是惧怕，而是感恩。律法也不再是一种约束，而是真正的释放。 只有你真正的认识神的救恩，然后你在这个恩典中尊主为大，那么，你才可能真正的除掉你生命中的偶像。以色列百姓只有真正的认识到这点，那么，约书亚除偶像的行动才具有真正的果效。否则，你能够除掉的不过是外面的偶像，你的内心仍然是在敬拜别的东西。除非你让神充满你的心，偶像才能够彻底的清楚。

其实，这一点对今天的教会来说也是非常的重要，今天教会的世俗化，信徒心灵的冷淡，他首先需要认识到的并不是你要告诉他应该要作什么。而是要不断的传讲上帝究竟为我们作成了什么样的工作，也就是福音的信息。我们只有不断的对神的救恩，神的福音有更深、更清晰的认识，那么我们在教导律法的时候，才会有意义。否者，信徒很容易陷入到这种律法主义的危险之中，也就是他们以为只要他们遵守了这些基督教里面的“清规戒律”，那么自然就会得到神的恩典。如此一来，教会的整个教导仍旧在我们的行为上，而不是在神的救赎恩典上；教会更多的会强调我们所作的，而忽略了神已经为我们所成就的。如此一来，我们其实仍然在偶像崇拜之中，只是这种偶像是一种无形的，内在的偶像，是强调自我的成就，自我的成功，我们以这个来代替神的恩典，这其实就是拜偶像。

正如约西亚的改革中，虽然百姓都服从这约（3节）。虽然约西亚除掉了以色列境内的偶像，但是，偶像仍旧在百姓的心中。当约西亚吩咐众民向耶和华守逾越节的时候，所有逾越节的祭物，都是出自约西亚王的产业，百姓只是来参与（参代下三十五7）。而不是百姓全然的被神的恩典所激励，每一个人都竭尽全力，甘心奉献，同心参与在对神的感恩之中。

所以，虽然约西亚改革得神的喜悦，但神向犹大所发的怒气仍不止息，是因为玛拿西诸事惹动祂（26节）。但我觉得还有一个原因是，百姓并没有全然归向耶和华，百姓仍旧在罪中生活。当约西亚死后，我们看到犹大的王约哈斯和约雅敬都是行耶和华眼中看为恶的事，这也注定了以色列的灭亡。 但是，神对以色列的一个警告！透过列王纪，先知警告以色列应当全然回到神的约中。在神救赎的恩典中敬拜神。虽然他们被掳，但神仍然会有一天招聚他们回到应许之地。因为这是神在圣约中对以色列百姓的应许。

灵修分享

许秋诚2020年12⽉31⽇经⽂：王下24～25章

被掳巴⽐伦

经⽂的结构：

⼀、犹⼤所犯下的罪恶（24:1～9）

⼆、耶路撒冷必被掳掠（24:10～20）

三、犹⼤的审判与救赎（25章）

经⽂1～9节，当犹⼤⾯对巴⽐伦、亚兰、摩押、和亚们这四国的攻击时，对于犹⼤的攻击是毁灭性的。然⽽圣经明确的论到，这些外邦帝国之所以来攻击犹⼤，是耶和华的⼯作，是在神的主权于命定之下。这让我们感到不可思议，神竟然使⽤败坏与抵挡祂的⼈来成就⾃⼰⼿中的⼯作。然⽽这⼀切事的成就，是要应验耶和华籍祂仆⼈众先知所说的。

“这祸临到犹⼤⼈，诚然是耶和华所命的，要将他们从⾃⼰⾯前赶出，是因玛拿⻄所犯的⼀切罪；⼜因他流⽆辜⼈的⾎，充满了耶路撒冷；耶和华决不肯赦免”。（王下24:3～4）

经⽂清楚的论到，神亲⾃兴起外邦来掳掠犹⼤，是因着犹⼤的罪。在神与⼤卫所⽴的约中：“我要作他的⽗，他要作我的⼦；他若犯了罪，我必⽤⼈的杖责打他，⽤⼈的鞭责罚他。但我的慈爱仍不离开他，像离开在你⾯前所废弃的扫罗⼀样。你的家和你的国必在我（原⽂是你）⾯前永远坚⽴。你的国位也必坚定，直到永远。’”（撒下7：14～16）

当犹⼤⼀直落在罪中不悔改时，神就使外邦⼈来管教和责罚犹⼤。⽬的是使犹⼤能够回转来归向神，使他⼈认识到⾃⼰的罪。就好像⼀个慈爱的⽗亲⽤杖来管教⾃⼰的孩⼦。神甚⾄透过犹⼤被掳掠的⽅式，将他们抛在列邦之中，使他们明⽩罪的后果是可怕的。然⽽出于神的恩典与拣选，神仍然给犹⼤机会悔改，不会想神废除扫罗王⼀样审判犹⼤。这就是神与⼤卫所⽴的恩典之约。在这样的恩典之下，神甚⾄应许他的国位将坚定，直到永远。⽽这样的应许更是指向那⼀位真正的王

——“耶稣基督”。祂的国度没有穷尽，直到永远。

经⽂10～20节，论到神对犹⼤的审判被应验，犹⼤必承担他们罪的后果。经⽂论到这⼏个王时，都在重复⼀件事情：“他们⾏耶和华眼中看为恶的事，效法他们列祖所⾏的。”因此神就使⽤巴⽐伦王尼布甲尼撒，上来攻击耶路撒冷。直到使他们主动向巴⽐伦投降，以⾄于巴⽐伦⼈将圣殿⾥的⾦器毁坏，⼜将⼤能的勇⼠、⽊匠、铁匠等能⼈掳回巴⽐伦。

在⾯对这样的灾难和审判⾯前，我们看到犹⼤并没有悔改来信靠神。当巴⽐伦王⽴约雅⽄的叔叔玛探雅为犹⼤王，⼜给他改名为⻄底家。然⽽⻄底家仍然没有全⼼的来信靠神，反⽽⾏耶和华眼中看为恶的事情。因此，耶和华的怒⽓在耶路撒冷和犹⼤发作，以⾄于更⼤的灾难临到了犹⼤。

在25章我们看到当⻄底家背叛巴⽐伦王。⾯对⻄底家的背叛，导致的后果是，巴⽐伦王率领⼤军来攻击耶路撒冷，以⾄于耶路撒冷⾯对⼤饥荒。结果耶路撒冷沦陷，圣殿被掳掠，百姓被迁到外邦，整个犹⼤国被灭。

当犹⼤⼀直落在犯罪抵挡神的当中时，神终将犹⼤抛在外邦和异教之中，让他们明⽩神公义的审判。如今我们成为神的⼉⼥，当我们不愿意认罪悔改时，神所爱的祂必管教。

经⽂最后⼀⼩段记载⼀件事情，就是犹⼤王约雅⽄被掳后三⼗七年，巴⽐伦王以未⽶罗达使约雅⽄抬头。对他说恩⾔，使他的位⾼过与他⼀同在巴⽐伦众王的位。

我们看到这是上帝的怜悯，⼀个被掳的⼈，在神的恩典之中，仍然能够享受神的赐福。这也是神对犹⼤救赎盼望的预表。真正属神的⼦⺠，神必按照祂的时候给他们开出路。⽽当基督再来时，我们将得着真正的⾃由和释放，我们将被更新在神的荣耀⾥。

灵修分享 12月06日 玛拉基书1-2章 杨希伯

==== 玛1-2 ====

第1章

壹．耶和华对以色列的指控，他们的回答及神即将临到的审判（一1～三15）

一．忘恩负义（一1～5）

玛拉基有六篇讲章，这是第一篇。

在第一篇里，我们看见耶和华在某些事上指责百姓，而百姓却绝口不认。首先， 耶和华说祂曾爱他们，而他们反叫神证明： “你在何事上爱我们呢？”於是神提醒他们祂爱雅各（他们是雅各的後裔），拒绝以扫，并审判以扫的後裔，即以东人。以色列民必亲眼看见..以东变得荒凉，并尊神为大。

他促使以色列认识到,虽然以色列所犯之罪与以东无二,但神却以施恩给立约之民的格外眷顾保守了他们,直到现在。 今天我们也可能觉得自己不如外邦人，玛拉基促使我们去思想上帝拣选的爱，思想蒙福的根本不是属地的好处，而是灵魂的得救，永恒的福乐。

二．祭司的渎职（一6～14）

一6 跟着，耶和华指控祭司藐视祂的名，不尊敬也不敬畏祂。他们反求证明他们渎职的证据。

一7,8 耶和华指控他们献上污秽的供物。他们又否认，但祂提醒他们，他们假装献给神的物是已经够好的，他们带来瞎眼和瘸腿的祭牲，叫他们将这些献给省长他们倒不敢。 一9 先知催促他们为自己的罪悔改， 或者神的怒气会转消。

一10 万军之耶和华希望有人可以关上圣殿的门，使献祭停止，因为祂完全无法悦纳这些祭物。

一11 但即使耶和华自己的子民不尊敬祂，祂的名也将在外邦列国中受尊敬。这里暗示将来外邦人都来信从耶和华，就是因着以色列人的厌弃，救恩要临到外邦。

一12～14 犹太人藐视殿中的圣物，也对服事神感到厌烦。那些把有残疾的祭牲拿来献给神的人将受咒诅。因为万军之耶和华是大君王，祂的名在外邦中是可畏的。

第二篇讲章,斥责祭司堕落,他们只献上形式上的祭祀,并不忠于与神所立的约,他们教导虚假之事而不敬畏神,且献上有瑕疵的与有病的牺牲为祭物。这些可憎行为背后,隐藏着爱财物胜于爱神、关注肉眼所能见的超过眼所不能见之物的性情。

今日教会也可能如此堕落，因为我们内心完全属世，导致信仰成了一个外壳，一个礼义，并不是发自内心的事奉，律法主义、法利赛主义都会乘虚而入。只有重新恢复对神的热心才能改变这种状态。除非从内心的热诚才能避免这种形式主义，在福音里基督赐下圣灵使我们的石心变为肉心，才能避免服事的虚伪。

第2章

三．指责祭司（二1～9）

这里仍然是第二篇讲章的延续，祭司被严重警告，如果他们不悔改，不改过，严厉的审判便会临到。神提醒他们， 昔日的祭司都忠心於神，谨守神与利未人所立的约。但这时的祭司变得全然腐败，所以神使他们被众人藐视，看为下贱。

5-9节则刻画了理想中的称职祭司。神之所以在指责百姓的罪孽之前(2:10-3:15),揭露宗教领袖的过犯,是因为领袖在建立和坚固信仰共同体的过程中,起着极大的作用。并且,当时的祭司代表着全体百姓(利4:3),祭司的罪也就成为百姓的罪。所以,祭司的悔改不再只是他个人的问题,而是整个民族的存亡问题。

今天的每一位基督徒,也都拥有作为“君尊之祭司”的特权,需要持守这圣洁的身份(彼前1:5,9)，无论何事都能尊基督为圣，活出基督的样式，成为神和人之间的中保。

四．休妻和异族通婚（二10～16）

本文是玛拉基的第三篇讲章。玛拉基为了家庭生活的堕落而发出叹息,强调神为此大为震怒。

二10～12 提到休妻和娶外邦女子为妻的事。犹大的百姓行事诡诈，与外族通婚，摧毁了民族的团结精神。那些与外族通婚的要被剪除。

二13～16 百姓在耶和华的坛前哭泣， 因为耶和华不再悦纳他们的供物。为什麽？

因为耶和华曾在他们的婚约上作见证，但这时他们却破坏盟约。祂曾希望使他们成为洁净的民族，诞下虔诚的後裔，从腐败的外邦人中分别出来。神..恨恶不合乎圣经的休妻的事，以及随之而来的强暴。鲍德温解释休妻与强暴的关系如下：“祂视休妻如用暴力覆盖人的外衣，象征各种不义的行为，这行为又象被杀者的血一样，让所有人都看见这罪证。”

百姓违背了“神与列祖所立的约”,也背弃了与人所立的坚固誓约。百姓之所以犯罪,是因他们追求不诚实之事,这与上文中祭司违背利未之约是相同的道理。神忠诚信实地持守所有的约,这是人信赖神的根据。因此,神的百姓也当效法神的信实,不仅要以诚实待神,也要恢复人与人之间的诚信关系。 五．漠视神的圣洁和公义（二17）

这里开始玛拉基的第四篇讲章，“公义的神在哪里呢？”(17节),既是第三篇讲章的结论,同时也是第四篇讲章的序言。他们用言语烦琐耶和华，说凡行恶的人祂都不管。他们又虚伪地挑动神去干预说：“公义的神在哪里呢？” 小结：

被掳归回的以色列民,在先知哈该与撒迦利亚的带领之下,重建了圣殿。但数十年之后,他们依然没有看到所应许临到选民的荣耀,在持续的艰辛困苦之中,他们的信仰开始跌落。在这种光景之下,玛拉基阐明苦难的原因在于他们自己,并督促他们在道德上的觉醒。

在当时的以色列人之中,泛滥着以形式为主的仪式主义,献十一奉献与祭物之时进行欺哄,无视律法和心里刚硬的现象。造成这种风土的原因是,人们看不到哈该与撒迦利亚所预言的得到实现,便认为无法再信赖神的启示,以为顺服不再有丝毫意义。

玛拉基向百姓传达了审判的信息,竭尽全力想要挽回他们的心。他论证神对以色列的慈爱丝毫也没有更改,反而是祭司与百姓的罪惹怒了神。不仅如此,他还预言,将来弥赛亚降临,必除净他们的不敬虔。

这些信息也是今日教会的信息，因为我们也会如以色列人一样，在现有的信仰环境中，渐渐的忽略了内心的建造，在各种聚会下成了形式主义，在基督徒家庭中信仰成了习惯，在世俗主义的冲击下，觉得上帝的话语如此的虚无缥缈……我们需要积极的面对我们属灵的枯萎，除去不信的心，借着祷告祈求圣灵的工作、借着默想福音的应许，活出热诚的生命。也为所有的传道人祷告，因为传道人的生命直接影响了每一位弟兄姊妹，为我们的生命祷告，因为我们的生命影响了我们的家人和朋友，愿上帝复兴的火每日点燃我们。

灵修分享 12月07日 玛拉基书3-4章 杨恩霖

3章：神是信实可靠的

1-5节：神对百姓质疑的回应

百姓的质疑在2:17「……公义的神在哪里呢？」为何神的百姓会质疑神？原因不在于，乃在于百姓。当神的子民远离祂，不明白神和祂的作为时，便会对神产生不信任，在生活中看不见祂的作为。当他们看见恶人亨通，好人遭难时，便怀疑神的公义，甚至神的存在。

所以3:1-5是神对百姓这种心态的回应。神的回应指出弥赛亚的工作，祂有两次临到神的百姓：

第一次是先有预备的使者在弥赛亚之前作开路先锋，也就是施洗约翰。他向世人指出耶稣基督是为献祭的神的羔羊，为百姓赎罪。

第二次则是耶稣基督突然从天降临，在全地施行公义的审判，要作炼净的工作。

6-12节：勿夺取神之物

在这段经文中，神责备祂的子民偏离祂的律法，又没有献上当纳的十分之一。神所要的，乃是人转向祂、爱祂、守祂的律法。先爱祂，才能真心献上供物，而没有献上十分之一的是强抢神的物，因十分之一是属于神的，故此是“当纳”的，而不是“奉献”，超过十分之一的才是奉献，而这“十一”要全然送入圣殿的库房（仓库）里。盗取神的“十一”带来咒诅，而奉上神的“十一”是丰盛恩典的源头，仇敌要被除去（三11），产业蒙保守（三11～12）。神是一位乐意施恩给我们的神，但我们必须先爱祂，再用物质奉献表达我们的爱。

13-18节：神知道，神在意

神指控那些对事奉失望的人，他们用强硬的话顶撞祂；可能这些话是无心之言，但是这样口无遮拦会导致士气低落。显然神的百姓心灵已远离神，将自己与外邦人比较，觉得不属神的人也一样亨通。因此神藉着先知指出他们的属灵状况，要他们回到完全的顺服中。

事奉神并非没有用，实际上，我们在事奉神的时候，神都在听我们如何谈论祂的，并记录在册子上。在神所定的日子，必怜恤敬畏祂的人。

4章：耶和华的日子

对作恶的人，是审判，绝望的日子。一切都将有清楚的交代，火象征神的圣洁，要烧尽一切的不洁，又代表神对不义者的审判。

对敬畏神的人，则是喜乐的日子，他们将在神的公义中得到心灵的医治和喜乐，有如跳跃的肥牛犊。

先知的勉励：在神的律法中，我们得知神的旨意，按神的旨意过生活，就是心中转向祂而得到复兴。以利亚在以利沙之前，因此基督也有一位像以利亚的人为祂预备人心，就是施洗（浸）约翰（参路一17）。

灵修分享 2021年11月07日 约珥书2-3章 聂彤

《约珥书》第二章，一开始就表示“耶和华的日子”迫在眉睫。1～17节是对灾害的描述继续，但是有了急剧的改变：先知以诗的生动意象，将蝗虫比作来袭的军旅。它们的攻击范围极其可观，直接表明与已经宣告的（1:5）“耶和华的日子”有关联（1、11节）。“蝗虫队”是头阵，神的震怒接着会完全地彰显出来。蝗虫不只是意象，而是真的。实情令人难以消受，因为其中涵盖了更广的事实：神要对普天下施行审判。带着些许末世意味的蝗灾是“那日子”的戏剧化的先声。

审判虽然来临，但是悔改仍不嫌迟。耶和华亲自发出恩慈的呼声，带有祂的权柄标志。在毁灭的军旅之前发声如雷的耶和华（2：11），也提出得救的盼望。悔改就是回转、转向神。这样的回转不是装腔作势，或是空洞的礼仪行为，一定要是全心，就是以所有的道德信念发出的心声。当然也会有外表的流露──禁食、哭泣、哀挽（叛逆神无异于死）。但是这一定要代表真挚、破碎的心，愿意全然臣服于神的要求。

约珥书的前半部分，以情词迫切的呼求与可怕的惩罚告一段落，不过是以盼望，而不是以威吓作结束。整段经文以祷告推至高峰，而这祷告不是基于灾祸的可怕，而是基于神名字的荣耀。没有比此更崇高、更恢宏的诉求动机了。（17节） 从2:18-3:21总主题为“将来的胜利”；

Ａ.灾毁复原（2：18～27）

第18节是全书的转折点。从1章2节～2章11节，蝗虫入侵，带着令人惊恐的“耶和华的日子”的色彩，是书中主题。2章12～17节神赐恩典，已经显出从审判到复兴的转变。在第18节，先知的叙述介绍了19节以下“耶和华的救恩”主题，首先描述神的复兴有何地方性与宇宙性、现在与未来的结果。

Ｂ.圣灵的浇灌（2：28～32）

救恩的启示自2章19节开始，在此仍然继续下去。耶和华让百姓的眼光超越灾害中的复原，望向祝福更大的日子。 Ｃ.审判万国（3：1～14）

审判列国的不祥预兆，在2章30～31节已有暗示，但是在第三章却详细地阐释；而先前神子民隐约的一线盼望（2：32）在本章最后几节却成了公开的宣示（3：16～21）。约珥好像摄影家，用广角镜捕捉2章30～32节的全面镜头，然后“拉近”焦距看第三章，审判与恩典交织在其中的耶和华的日子。

D. 拯救犹大（3：15～21）

这里的分段是主观的，因为根本无从知道15节是与14节一起“论耶和华的日子”，还是与16节一起，作为神拯救工作的序曲。从审判列国到拯救犹大的转折，刻意让它不明确，因为如16节与19～21节清楚所示，两者都属于耶和华最终拯救与更新的计划。

约珥在结尾，形容救恩应许下的保障与昌盛，集中于犹大的神圣首都，亦即耶和华“在地上的居所”。在卷尾，耶路撒冷／锡安的地理与圣约含义，也是整卷约珥书的核心。“耶和华住在锡安”这大能的确据，盖棺论定地回答了先前在圣殿“无祭可献”的陈诉（1：8～10、13），也认可了神对“分定禁食”（1： 14，2：15）的回应；由此证明神的确“为自己的地发热心”（2： 18）。

约珥的信息以“为锡安伤痛”开始，却以“对锡安发出确据”结束。对一个在约书亚时代分得土地、由大卫与所罗门继承了耶路撒冷与圣殿、被掳后所有的土地被掠夺的民族，最大的应许莫过于先知的形容：耶和华与祂的百姓安然居住在耶路撒冷。

“耶和华的日子”最大的特色，不在于祂与仇敌在断定谷的争战，也不在于百姓在什亭谷得享的滋润──虽然这是主要因素──而在于耶和华重新、恒久地与他们同在；以西结看到这一点，重新命名圣城为“耶和华的所在”（结48：35）；约翰知道这一点，因此为“道成了肉身，住在我们中间”（约1：14）沉醉不已。而当他听到宝座上发出下列的话语，他对此真理了解得更完整：“看哪，神的帐幕在人间，祂要与人同住，他们要作祂的子民”（启21：3）。Yueer

13章介绍了那些引诱以色列人去敬拜

假神的人，百姓应当对待他们的方式。

经文：他所显的神迹奇事，虽有应验，3你也不可听那先知或是那作梦之人的话。因为这是耶和华你们的 神试验你们，要知道你们是尽心尽性爱耶和华你们的 神不是。4你们要顺从耶和华你们的 神，敬畏他，谨守他的诫命，听从他的话，侍奉他，专靠他。

这边其实圣经提醒以色列人，那些神迹奇事，或许会在其他人身上，或是借着某一些其他的能力而得到应验，但是这段话告诉我们，我们所当依靠的依然是神，也就是说，神迹奇事本身最主要的目的是要指向神自己，启示我们有关真神的作为，若不是如此，我们也不要依靠着神迹奇事；这也提醒我们，我们信靠的焦点要从神迹奇事身上挪开，诚如圣经所言，这是上帝试验人，是否专心爱祂，还是爱事情的成就，事物的有无或是多少。我们需要揭开我们眼睛和内心的遮挡，看见我们所信靠的，也对付内心那些不正当的所求，来到上帝的面前。

经文：9总要杀他，你先下手，然后众民也下手，将他治死。10要用石头打死他，因为他想要勾引你离开那领你出埃及地为奴之家的耶和华你的 神。11以色列众人都要听见害怕，就不敢在你们中间再行这样的恶了。

这是一个严格的命令，严格到一个程度，便是那些要引诱以色列人去敬拜假神的人，哪怕是自己的家人，以色列人的对待方式依然是，将其治死。这听起来十分的可怕，对于现在的人也难以理解，何至于这么严重，为何不耐心劝说挽回，保其平安呢？我们或许会有很多的理由，需要有爱心，需要忍耐，需要悔改。但我们要留心圣经所要表达的，首先，按着字面的意思，的确正是如此，在当时，倘若果真有人引诱以色列人去敬拜假神，他们面对这些人的方式就是将其打死，然而我们应当知道，这也就意味着不敬拜真神是多么严重的罪，信仰的混杂是十分要紧的，这足以引起我们极大的关注，对真神的敬拜胜过对其他事物的委身，若这个原则应用在现今，从处境的角度来讲，不是将其打死，而是要严肃于这样的问题，以别神代替真神，不是一个随时都可以处理的问题，而是必须要立刻处理的问题，是首要的。

关于洁净与不洁净的问题

显然，当我们仔细查看那些不洁净的物的时候，很多东西我们或许都吃过了，这条律法有当时的处境，例如从卫生角度来讲，上帝要保守以色列人免受一些疾病的影响，某一些病毒只存在于一些物种（宿主）当中，对于当时医疗条件还不是很好，且在旷野的以色列人而言，这是非常重要的，我们相信在这个过程当中，有上帝格外的怜悯与保守；另一个层面这条律法也指向饮食的节制，在吃的问题上节制是在旷野当中的以色列人需要操练的，这点很有意思，深思当时的处境，我们就会发现上帝的心意，乃是要让以色列人单单依靠神每日供应的吗哪，哪怕他们已经吃腻了，厌烦了这样的味道，都需要知道这是上帝的恩典与供应，旷野未必物质缺乏，或许也有我们所不知的野味，可是神不让他们去吃这些，且有明确的禁止，好让他们操练饮食上的节制，以及在领受上的专一，这也是现在的我们需要去思考的，也许基督徒需要经历没有钱，需要经历缺乏，在这样的景况中去操练单单仰望神，或许也会不满和抱怨，但是当我们定睛在神的恩典下的时候，我们或许会发现，祂所赐的真是够我们用的。

第一部分：每日灵修分享：

申命记17-18章

那先知就是基督，那律法就是爱

一、审判官与君王（17章）

献祭、拜偶像处死、难断的争讼的条例：

1）17：1用来献祭的牲畜必须没有残疾。它们象征无罪、无玷污的神的羔羊。将有残疾的动物献给上帝作为祭物是给他次好的，这显然是一种假冒伪善的行为，它给人的是一种虔诚的外表，但骨子里却是省钱的一种诈术。这是神所憎恶的。

2）17：2～7 有人若被怀疑拜偶像，就必须接受审讯。审讯中要有两三个人的口作见证，不可单凭一个证人的见证就将人处死。要将被定罪的人带到城外，由见证人先向他投掷大石，路过之人接着也可向他投石。

3）17：8～13 若产生了争讼上的问题，城里的长老难以应付，便要交由审判官和祭司聆听这些难断的案件。这是以色列的最高法院。被告若不听从那祭司，或不听从那审判官，他就必被治死。

4）立王的条例：17：14～20 神预言百姓在大约

四百年之后，会要求立王治理他们。在撒母耳记

以色列人就如此行，但是他们当时是不要上帝做

王而立，上帝不喜悦他们立王，其实是不喜悦他

们立世上那类的君王，神要立的是合神心意的君

王。如大卫，更是遥指基督这位万王之王。所以

请留意这里的立王的条例，这些条例是要君王要

依靠上帝，遵行上帝的律法，而不是如世上的君

王任意而行。条例细节如下，用交叉平行的方式

呈现出来：

（a）他必须是神所拣选的人（5节）。

（b）他必须是一个以色列人——从你弟兄中立一

人（15节），有敬拜上帝共同的信仰。

（c）他不可为自己加添马匹——意思是，他不可

倚靠世上的物力资源来得胜仇敌（16节）。他必

须倚靠耶和华。

（d）他不可使百姓回埃及去，以为那里的马匹可

以拯救他们（16节），不要依靠世上的实力，而

要依靠耶和华。

（d’）他不可多立妃嫔（17节）。这禁令不但防

止一夫多妻制，还预防王的妻子引诱他拜偶像，

并禁止任何为政治联盟而设立的婚姻（17节）。 （c’）他不可为自己多积金银，因为财富必引诱

他不去倚靠耶和华（17节）。

（b’）他必须抄录、阅读和遵守耶和华的律法，唯恐变得骄傲，任意而行（18～20节）。王要不断花时间在律法上，依靠神的律法来治国。 （a’）他不应向弟兄心高气做（20节），他要成为以色列人的仆人，而不是他们的主人。

——其实历代以色列君王都未真心遵行这个立王的条例，导致他们灭亡。如所罗门诸多妃嫔引诱去拜别神；如扫罗和所有北国以色列王，和大部分犹大国的君王不遵行圣经的律法而灭亡；如亚撒王的骄傲，如约沙法与北国亚哈、希西家王与巴比伦的结盟导致灭亡。

二、祭司、利未人和先知（一八）

1）1～8 我们再次看见神对祭司和利未人的照

顾。他们从祭物中所分得的是前腿、两腿（下颚骨）、脾胃，和初收的五谷、新酒和油，并初剪的羊毛。利未人卖了他的家业，迁到神立为他名的地方去事奉他。特别强调他要与其它利未人同分祭物，这是对在他卖的产业以外应得的。这是对利未人特别的眷顾。

2）18：9～14 以色列人不能与任何声称跟灵界有沟通的人有接触。这里列出八种跟灵界沟通的途径。这些被称为神所憎恶的事，包括：占卜的

（女巫或术士）；观兆的（预言者，假先知）；

用法术的（看掌相、算命、占星的人）；行邪术

的（巫医）；用迷术的（男巫）；交鬼的（灵

媒）；行巫术的（降灵会的领袖）；过阴的（巫

师）。谈到这些被禁止的“沟通”时，作完全人

（13节）的意思是只聆听神的声音。神已经在圣

经中已告诉我们必须知道的事，也透露有关将来

发生的事。我们有圣灵，藉着圣经与教会的引

导，根本不需要藉古灵精怪的方法去寻求错误的

指引。

3）应许一位像摩西的先知：18：15～19 跟神秘

宗教的邪恶有强烈对比的是，第15节说出有关基

督——真正的神的先知（徒三22，23）——的美

丽预言

4）申命记18章中预言的那位先知是谁？

（a）一位先知——清楚说出神话语的人；

（b）从你们中间——实实在在的人类；

（c）从你们弟兄中间——是一个以色列人； （d）象我——象摩西一样是神所兴起的，成为中

保，如何烈山时候一样；

（e）我要将当说的话传给他——是与神面对面

的。

（f）他要将我一切所吩咐的都传给他们——不折扣的传递上帝的启示；

（g）所有人都必须听他和遵从他。

在新约中，人们问施洗约翰「是那先知吗？」他回答说：「不是。」，因为施洗约翰知道那预言的先知就是耶稣，他就是以色列人历代盼望的“那先知”，可以像摩西一样面对面看见神，传讲上帝最清晰的启示，可以爱以色列人如摩西一样舍命代求，必须有权柄管辖以色列人。我们仔细研读这段经文就知道完全符合以上条件的，只有耶稣基督。只有他既是神又是人，他就是真理也是赎罪祭，他既是有权柄的也是舍己的，我们都要爱他听从他，服在他的权柄以下。

灵修笔记 7月7日 申19-20章 杨恩霖

申19章

一 、设立避难城（1～13）

这段经文结构：

1.（1-3节）是总论，

2.（4-7节）是解释，

3.（8-9节）是详细的预说，

4.（10节）是不可流血的警告，

5.（11-12节）是有关谋杀的处理，

6.（13节）是结语及应许。

在当时的社会，报血仇是一种普遍的现象及风习，杀人者也无法幸免地必为被杀者家属所杀。因此，神为保护那些无意杀人者（5节是一例子），特意吩咐于约旦河东及河西各设三座城，作为误杀者避难之所，在其中生命可以得保存。这样的定规，既表明神的公平，又可以保护那些无意杀人的人。

人因为亲情的缘故，会不顾这误杀人的生命而报仇雪恨，从而引起恶性循环。所以从这避难城的设立，让我们看到神要我们有宽容的心，明白人的无辜与无意，更愿意忘记别人的过错，使他可以不单保有生命，也得以重新被接纳。

二·不可挪移地界（14）

不可挪移地界可以保障人人平等，也防止恃强凌弱的现象，因为产业是属于神的，祂按人口的多寡而分配。挪移地界就是触犯神了。人是依赖自己的土地维生，土地与这人的生命是有密切的关系的。

所以如果我们按照圣经的教导，应该是人人都可以拥有自己的土地。但看今天的世界，这是无法实现的。还好我们有耶稣的应许「在我父的家里有许多住处；若是没有，我就早已告诉你们了。我去原是为你们预备地方去。」

(约翰福音 14:2 和合本)在神的国里，不会有人来抢夺神分给我们的土地，我们可以在神给我们的美地上安居。

三·有关证人的条例（15～21）

律法定例，凡两三个人作见证，即可定案。凡作假见证而被查出的，他所要加于无辜者身上的刑罚就会转归其身，这可收一定的阻吓力量。小心取纳别人的见证是我们的责任，一旦听信错误的言词，使我们对人的观感改变，轻则误会他人，重则有使人跌倒的可能。我们不单绝不应轻易作假见证陷害人，更要使假见证在我们手上得以澄清。

申20章

有关战争的条例

当以色列人与仇敌发生战争的时候，以色列人需要知道神是他们军队的统领，将使他们战无不胜（1～4）。

但是神也对他们有特别的吩咐：

1. （5-7节）有三种人是可免出战的，即新建房屋者、新栽葡萄园者和新婚者。这样的嘱咐，目的是要参战者心无二意，单单倚靠神，因为胜利不在乎争战的人，乃在于神，因此心志比人数更重要。

2. （8-9节）经文进一步指出神重视争战者的内心态度，有信心的战士是不会惧怕的，惧怕者反映他们对神没有信心。对于今日参与教会事奉的信徒也是如此，特别是在现今我们的国家，要事奉神需要有勇敢的心。没有事奉心志的人不可勉强事奉，此外，事奉心志的不纯是有传染作用的，可使更多人失却心志，我们需要谨慎的事奉神。

3. （10-15节）对那些迦南七族以外的人，以色列人当以和平为首，其次才是争战，因神看重一切的生命。然而神特别分开那七族迦南居民，将他们剿灭净尽，不留一人，其原因是避免日后以色列人被带领敬拜他们的神，因而离弃耶和华。今日这样的条例是适用于我们与罪恶之间的争战，我们在面对罪恶时，也当将它们赶尽杀绝，不容它们存留扰乱及滋生扩散。

申命记二十一章一开始是讲述在应许

之地上有为结案的谋杀，应该如何的来处理。因为在应许之地上，土地也需要圣洁。神正面知道祂的百姓应该如何生活及行事，也同时教导他们如何去处理一些使地受玷污的事，重新恢复地的洁净。因为神是圣洁的，祂也要求祂的百姓在所居住的地上维持地的洁净，不使地给玷污了，以致阻碍了神在他们中间行走。而这更是一个预表，预表将来的大地将会进入神所赐圣洁的更新。

因此，在神的子民中，发生了命案，这命案并没有留下任何可以破案的线索，这要怎么办呢？虽然案件无法破，但命案所造成的污染还是需要处理，不可以马虎，罪的污染一天存留，神的子民就一天不蒙记念，这是大事。

神给百姓一个处理的方法，从表面看，人也许不以为然，但我们必须领会这是十分严肃的事。这条例不是消极的去追查罪因，神要他们作的，是要他们积极的去掉罪的污染。

碰到没有线索的命案，长老和审判官先要决定哪一座城是离命案现场最近的城，那城的长老就要负起责任清洗流血的罪的污染。他们“要从牛群中取出一只未曾耕地，未曾负轭的母牛犊，把母牛犊牵到流水、未曾耕种的山谷去，在山谷中打折母牛犊的颈项。”（3~4节）以母牛犊的死来清除罪的污染，那就是代罪的法则的运用。借着，第5节利未人要来主持这个判断，监察这个案子的澄清。神让利未人在祂百姓的中间行使祂的权柄，在大事或小事上，神都让他们来显明神的判断，宣告神的旨意。

打折母牛犊的颈项就是死，然后借着那城的众长老要来宣告自己未曾流这人的血，也不知道这事（6~7节）。但罪毕竟是罪，是需要死来赎清。所以，他们需要在神面前求赦免，虽然不是自己犯的罪，但因为看神的百姓是一个整体，所以求赦免是必须的。“耶和华啊，求你赦免你所救赎的以色列民，不要使流无辜血的罪归在你的百姓以色列中间”（8节）。

二十一章10~14节是关于战争中被掳女子的权利。如何处理战俘是战争无法避免的一部分。部分女性俘虏自然会成为奴隶（王下五2～3），但也有不少会被士兵取来为妻。申命记律法所处理的，是这些女子如何被收纳为以色列社会的一份子。这个转变手续包括剃头、更衣，和一段服丧期。作为女子旧生命死去，新生命开始的标记。俘虏结婚后所得的权益，与一般以色列女子的相仿，强调离婚不会降低其地位。

二十一章15~17节是关于长子的权利。这法律规定父亲遗产分配时，头生儿子可得双份。在伦常的关系下，神特别为长子应有的权利作保，不容因个人的喜恶而废长立幼；其焦点不在法律的订立，而在警告人小心自己的私意。

对待逆子的方法（18～21）。经文没有定义何谓顽梗叛逆，但强调他是“积犯”，屡教而不改。这里，父母的教导权威被肯定，他们的信仰纯正也被认可。而他们的“杀子行动”，我们可以在父母爱子的背景下解释，如非无可救药，父母怎会如此对待他们己出之子呢？经文强调的是这恶非个人的恶，乃是对整个社会构成一种罪恶（21）。它所破坏的是整个圣约群体的关系。

二十二章1~12节是关于以色列百姓一些生活的准则。1~4节解释了十诫中“不可偷盗”不只是不能够偷窃邻舍之物，还有更进一层的意思是圣约子民有义务保护邻舍的财产。第5节所强调的是在服饰上也要有别于迦南的宗教混乱服饰。第6~7节所关注的是关于对待神所创造的动物，你不可过渡捕杀。第8节所关注的是你的建筑建造有义务保护邻舍的安全。9~10节可能是跟迦南宗教有关。神的子民应该有所分别。

13~30节是关于神子民贞洁的条例。夫妻的关系（13～22）。婚前性行为受禁止（20～21），而妇女的权利亦受保护，既不能任意受不合理对待，也防止丈夫贪新弃旧，亦免使无辜者的血倾流。对当时的“盲婚哑嫁”，这些条例的确起了约束的作用，因为夫妇关系备受重视。

行淫者的刑罚（22）。参与淫乱的双方均要为自己的罪恶付上生命的代价，今日世人可能已经接纳这种罪的存在，但神永远不会认可这行为的。城里与郊野的分别（23～27）。主要的分别在于自愿或被强暴，二者一律的待遇当然绝不合理。未许配人的女子（28～29）。这段经文较难了解，但这是一种对女性的保障，包括娶她为妻及不可休她；此外，若比较出二十二16～17，我们可以发现女方有拒绝之权利，而男方不单没有不娶之权，尚要付出当时的标准聘礼五十舍客勒银子。

灵修分享

许秋诚 2020年7月9日 经文：申命记23-24章 律法的功用

经文的结构：

一、谁不能入耶和华的会（23：1～8）

二、保持军营洁净的条例（23:9～14）

三、论奴仆妓女借贷许愿（23:15～25）

四、论休妻和生活的条例（24章）

神透过摩西赐下了许多繁琐的条律，目的就是让以色列民活在圣洁之中，但律法却不能使人称义。律法的赐下就是让人能够去遵行，但无论人是否遵行律法，都必须面对律法的咒诅。因为人不可能遵守神所赐下的所有律法，更不能从心里去遵行律法的精神。最终律法使人落在神的咒诅和审判之下，很多人会问，那到底律法的功用是什么呢？

律法有很重要的三个功用。律法第一个方面的功用就是：“限制罪恶”。律法是神赐下的普遍恩典，让人认识到，当人违背律法时就需要面对律法的制裁和审判。以至于人可以受到律法的约束，可以限制我们在言语和行为上的罪。

律法第二个方面的功用就是：“律法是训蒙的师傅，律法可以让人知罪，并将人引到基督的面前”。律法的赐下，目的就是让人能够去遵行。是让人能够按着神的圣洁、公义、良善和慈爱来生活，但人的本性却是罪恶、败坏、悖逆和贪婪的。我们没有办法去遵行神所赐下的律法，以至于显明人就是罪人。而面对人的罪，人的出路在哪里？律法给我们指出了一条出路，律法可以将人带到基督的面前，让人看到唯有基督的死可以救赎我们。

律法第三个方面的功用就是：“律法是我们成圣中的指引。”当我们信主悔改之后，我们还需要遵守律法吗？我想一个真实的信仰，一定可以使我们活出真、善、美来。一个真实的信仰，可以带出一个美善的生命来，使我们更好的活出神的律法。但我们遵行律法的目的已经改变了，我们遵行神的律法，是出于对神的爱，是出于对神的顺服。是神先救赎我们，我们才能更好的活出律法。

在申命记23章1～8节，提到有些人是不能入耶和华的会的。其中论到几类人，外肾受伤、被阉割、私生子及亚们人和摩押人，虽过十代也不可入耶和华的会。而论到以东人和埃及人，到第三代就可以入耶和华的会。不能入耶和华的会表明是被神所咒诅的。外肾受伤、被阉割，是人为导致，是不能生育的，是不蒙神悦纳的。私生子是淫乱所生，而亚们人和摩押人是以神为敌的代表。神要求我们带着圣洁进入祂的会中，谁能够成为圣洁呢？谁能够在神的面前配得敬拜祂呢？唯有基督用祂的宝血洁净我们，将我们带入祂的会中。

经文23：9～14节，指出以色列民必须保持营地的洁净。因为耶和华是与他们同在的神，也表明神要求选民的圣洁，从他们日常的生活体现出来。一个认识神圣洁的人，也必然是一个在外在生活洁净自己的人，他也会管理好自己日常的生活起居。

经文23：15～25节，是关于奴仆、妓女、借贷和许愿的条律，对于奴仆，神盼望他们能够得于自由，因为基督释放了我们。妓女和娈童是上帝所厌恶的，必面对上帝的审判。从借贷的条律中可以看出，神盼望富有的可以帮助贫困的弟兄，因为以色列民都是属神的选民，不可向他们取利，而对于外邦人则可以取利。对于许愿是需要还愿，许愿表明我们在神面前所立定的心志，也是在神面前的承诺。当我们按照所许的愿去还愿时，是蒙神喜悦的。许愿一定要慎重，要么我们就不要随便许愿。唯有神是立约者，祂必按着诚实成就祂的约。

经文第24章，首先论到休妻的条律，表面上看似乎神许可离婚，只要给她休书就可以离婚。但神的本意并非如此，在马太福音中，当法律赛人来试探耶稣说：“人无论什么缘故都可以休妻吗？”耶稣却回答说：“摩西因为你们的心硬，所以许你们休妻，但起初并不是这样。我告诉你们，凡休妻另娶的，若不是为淫乱的缘故，就是犯奸淫了；有人娶那被休的妇人，也是犯奸淫了。”（太19:8～9）因此我们看到经文说“不合理的事”是指犯了淫乱的事情。

其次在新约中保罗也指出另一种可以离婚的情形，在哥林多前书的7:10～11节，“至于那已经嫁娶的，我吩咐他们；其实不是我吩咐，乃是主吩咐说：妻子不可离开丈夫，若是离开了，不可再嫁，或是仍同丈夫和好。丈夫也不可离弃妻子。”以及林前7:15节：“ 倘若那不信的人要离去，就由他离去吧！无论是弟兄，是姐妹，遇着这样的事都不必拘束。 神召我们原是要我们和睦。”

这里让我们看到一个前提，就是一方是不信主的，然后在不能挽回的婚姻的情况下，保罗许可不信的一方离弃。因为婚姻是神所设立的，人没有主权破毁婚约，离婚也表明人的心是何等刚硬，也表明我们的罪何等的可怕。

在24章中还论到新婚的条律、抵押的条律、收割庄稼的条律等等，最终的出发点都是因着爱，因为律法的总纲就是爱神、爱人。感谢神！因着基督的救赎之恩，我们可以活在因信称义之中，也让我们靠着基督的恩典，能够活在神所喜悦的生活之中，使我们有力量可以去遵行神的律法。

灵修分享7月10日 申25-26章 徐惠婷

25章1-16节继续记录一般的社会生活条例，包括争讼中对过错方的刑罚如何执行、牛踹谷时不可被笼住嘴（上帝甚至关心他的选民如何对待为人效力的动物）、为丧亡的兄弟生子立后、争斗中妇人抓住对方下体当被砍断手、商业往来中必须使用公平的砝码等等。以上这些条例表明，神给以色列人的律法体现了公平和怜悯的原则。即使在我们今天看来，这些条例都是很先进很文明的。这些条例的背后体现了这位至高的立法者和审判官的性情，他是公平、正义、怜悯的界定者与维护者。为何人渴望实现公平、正义和怜悯？岂不恰恰反映出人的尊贵来源吗？

17-19节是关于除灭亚玛力人的命令。为何上帝这样吩咐？亚玛力人是以扫的后裔，他们明明知道是上帝将以色列人带出埃及，却主动来攻击向应许之地进军的以色列。这既是对神的挑战，也是讥诮。并且，他们还残忍地杀害以色列人中落在队伍后面的弱者。所以，上帝如此严厉地审判他们，是完全公义的。

26章

26章是结束摩西第二篇讲章的结语，摩西以两种律例为例，再次论及了律法的两大精神（爱神、爱邻舍）之后，重新申明了神与以色列人所立之约。

1-11节详细记录了以色列人进入应许地以后，将初熟的土产献给耶和华时当以感恩与喜乐的心作出信仰告白，并且这里也特别提到要同利未人与寄居的一同在神面前欢乐（也就是与他们一同分享）。

在这段信仰告白里面，扼要地追述了以色列人先祖雅各在亚兰的苦境，又蒙神带领下到埃及寄居四百年，在那里被埃及人欺压、奴役，最后神用大能的手将他们领出埃及，进入流奶与蜜之地的历史。这对以色列人来讲是非常重要的宣告。因为人总是容易忘恩负义的，逆境时我们容易紧紧抓住神、向他呼求，因为我们别无拯救了；但是一旦处在顺境中，我们就总以为自己完全可以掌控人生，不需要倚靠神了。所以，在收割果子的时候，将初熟的果子带到耶和华面前献上，感谢神过去的拯救、眷顾，以及现今的赐福，就显得非常重要；这也是对后代子孙很重要的教导机会。

12-15节是每三年一次的十一奉献，即以每一个安息年为基准，第三年、第六年，为了救济穷人而特意献上的“第三年十一奉献”。借着这样的奉献，神提醒以色列人在奉献给神的时候，也要特别留意穷苦者的需要（包括利未人、寄居者、孤儿寡妇）。

16-19节是结语，结语的内容强调了耶和华的圣民以色列当谨守遵行耶和华所命令的一切律法，藉此承认并事奉耶和华他们的神。而神的应许是，使他们在万民中成为他的子民，并使他们戴上荣耀与智慧的冠冕。这是何等的恩典与尊荣！

“不从恶人的计谋，不站罪人的道路，不坐亵慢人的座位；惟喜爱耶和华的律法，昼夜思想，这人便为有福。”这是敬虔之以色列人的回应，这也是你我这些蒙基督宝血所洒所洁净之人的回应吗？

灵修分享 11月24日 西番雅书1章 石伟

西番雅是公元前七世纪与犹大王室有关的一位先知。他简短的信息指责犹大的领袖，并且呼吁犹大的百姓要在耶和华的审判临到之前悔改。而整本书在文学结构上呈交叉平行的组合，从全书的结构上看，中心点就是呼吁百姓悔改：

a 因耶路撒冷的邪恶，审判即将临到（一1～6）

b 耶路撒冷败坏的领袖和富有的人将要受审判（一7～13）

c 耶和华要审判列国：耶和华的日子大而可畏（一14～18）

d 中心点：呼吁百姓悔改（二1～3）

c’ 耶和华要审判列国：针对列国的神谕（二4～15）

b’ 耶路撒冷败坏的政治和宗教领袖将要受到审判（三1～

7）

a’ 耶路撒冷和当中的繁华将要得到复兴（三8～20）

而在这个结构中我们也可以看出西番雅书的第一章可以分为三个部分，第一段落是从1～6节，宣告犹大的审判即将来到。而这部分的结构是以a-a’-a’’ll b ll c-c’-c’’ 的格式组成。

a 耶和华说，我必从地上除灭万类（2）

a’ 我必除灭人和牲畜，与空中的鸟、海里的鱼（3a）

a’’ 我必将人从地上剪除。这是耶和华说的（3b）

b 中心点：犹大和耶路撒冷是毁灭的目标（4a）

c 我必从这地方剪除残余的巴力势力（4b）

c’ （我必剪除）那些敬拜天上万象的（5）

c‘’ （我必剪除）那些不寻求耶和华的（6）

神的众先知仆人都宣告：恶人必不得平安。荒凉与毁灭之境，将要临到全地；遍地都将没有居民。那些拜偶像的罪人，那些又拜耶和华、又拜偶像的罪人，那些对主起誓、也对玛勒堪起誓的人，都将要被毁灭。人若以为可以把自己的情感、崇拜在真神与偶像的身上分享，那么，他就必不会被神悦纳；因为光与暗有什么相交呢？如果撒旦能得到人的一半，它就一定要那一半；但是如果神只能得到人的一半，他就宁可全都不要。对神的轻看，显出人心中的不敬虔和藐视。愿我们没有一人沉沦，愿我们的灵魂都因信得就。

第一章的第二段落是7～13节，讲到耶和华计划惩罚耶路撒冷邪恶的领袖和富有的人。这个开始是以一个令人产生不详预感的命令：“你要在主耶和华面前静默无声，因为耶和华的日子快到”（7）。焦点现在转移到耶和华要惩罚耶路撒冷邪恶的领袖和富有的人那日子。就像第一段落一样，这里也是包括七个小单元组成，结构上呈平行对仗：

a 要静默无声！因为耶和华的日子快到（7）

b 我必惩罚+复数名词；首领和穿外邦衣服的王子将被惩罚（8）

c 惩罚那些用强暴和诡诈手段得来之物充满他们华丽房屋的人（9）

d 中心点：当那日在耶路撒冷遍地都有悲痛（10）

a’ 要哀号！因为丰盛的日子要结束了（11）

b’ 我必惩罚+复数名词；那些生活舒适奢侈的人将要被惩罚（12）

c’ 掠夺货财和房屋；他们必建造房屋，却不得住在其内（13）

耶和华的日子即将来到，已经迫在眉睫。对于顽梗罪人的惩罚，是对神公义的满足。犹大人的王室充满骄傲和虚浮；那些侵犯邻舍权利、抢夺别人财物的人，就是那些跳过门槛的人。那些不诚实地从事贸易和买卖的人要接受审判。轻忽和自觉安稳的人也要受到审判。那些内心舒适安稳、倚靠自己的人，在心里说，耶和华必不降福，也不降祸；也就是他们不相信神的赏罚、否认神会赏罚人。然而在神审判的日子，将会清楚地表明，这些顽梗的罪人、将灭亡之人，都无分于那救赎主的赎罪之祭；因为他们不信神的救恩。

第一章的最后一段是讲到：耶和华的日子临近，全地都会被审判（14～18）。对即将来到的毁灭的警告，足以使锡安的罪人颤栗；这也指向了神在末日的审判；在那日，神将向一切仇敌复仇。主的日子近了；那时神忿怒的日子；那时极其可怕的审判之日。对顽梗的罪人来说，那时灾难和毁灭的日子。人不要在神忍耐罪人的日子，轻忽沉睡。如果人得到了全世界，却失丧自己的灵魂，有什么益处呢？人又能拿什么来换生命和灵魂呢？让我们躲避神的忿怒，拣选神的救恩，拣选那不能被人夺走的、神给我们的良善恩慈；那样的话，我们就能够坦然地面对任何地上之事；没有什么，能够把我们与神在基督耶稣里对我们的爱相隔绝。

灵修分享 11月25日 西番雅书2章 许秋诚

恩典与审判

经文的结构：

一、在谦卑寻求神（2:1～3节）

二、非利士的审判（2:4～7节）

三、摩押亚扪的审判（2:8～11节）

四、古实亚述的审判（2:12～15节）

西番雅书2章是论及神的审判将临到万邦。在引言1～3节中，是神在对万邦的审判之前，对属祂百姓的呼召。神向选民发出邀请，让他们知道，神将要为他们伸冤，神要对遵行祂典章的谦卑人施予恩典。因为神的审判将至，不悔改的子民也同样会面对审判。神要籍着对万邦的审判来提醒以色列，让他们来回应神对他们的恩典。神要招聚他们，使他们明白神的救恩。

经文论到“不知羞耻的国民哪，你们应当聚集！”就表明以色列民不断抵挡神，违背神的心意，神已经给了他们很多回转的机会，然而他们仍然是悖逆不知羞耻的。但神还是像慈爱的父亲在期盼着浪子回头，神仍然给国民机会，这就是福音中的极大恩典。神要籍着对列邦的审判来彰显祂对选民的慈爱，神盼望对列邦的审判可以使以色列悔改 ，因为神同样要审判悖逆的选民。

对于今日的教会而言，神也同样招聚我们，让我们在教会中来明白祂的救恩。成圣是群体性，在教会这样一个群体中，我们籍着圣道的传讲、圣礼的实施和教会的劝惩，使我们不断在神的面前来认罪悔改。也使我们不断的按着圣经的真理而活，以至于我们可以在神审判的日子中，得以逃避神的愤怒。

接下来的经文2:4～7节，是先论对非利士的审判。非利士在以色列早期的历史中是主要的外患，所以耶和华的审判必先临到他们。虽然神曾经籍着非利士人之手来管教悖逆的百姓，然而对于非利士人所犯下的罪，神必按公义来刑罚他们。然而神对非利士的审判是彻底的，神说：“我必毁灭你，以致无人居住”。神要将非利士人之地重新赐给犹大的余民及被掳归回的子民。

其次经文2:8～11节，是神对摩押与亚扪的审判，他们也是以色列的劲敌，不容忽略。摩押与亚扪因受咒诅，他们的罪行，尤其在以色列民身上，必然遭报。神是公义的，申冤在神，神必报应，这是旧约先知共同的信念。摩押与亚扪必像所多玛与蛾摩拉一般，有他们罪大恶极的败坏，也必有那样突然的灾祸与毁灭。神的忿怒必倾倒下来。神用曾经毁灭的所多玛与蛾摩拉二城来形容摩亚和亚们被毁灭的情形，这是何等可怕的前鉴，一直是圣经引为最大的警戒。这里与第七节一样提到犹大的余民，要掳掠他们，叫他们为犹大人服苦役。他们的地既已荒凉，并无极大的价值。但这仍是先知的理想，得外邦人地业，是征服他们，使他们不再成为外患，才有真正的和平。他们的骄傲，是妄自尊大，不信神的亵渎态度。他们毁谤神的百姓，实则是抵挡耶和华，凡与神为敌的就是以色列的敌人，必受咒诅。

最后2:12～15节，是论及古实与亚述的审判，也在那时常来侵犯以色列，神必不以有罪为无罪。古实是在尼罗河畔南边最前端，曾多年统治埃及，为南方最强悍的民族，可与北方的亚述相比。尼尼微曾是一城之邦，但是在先知的异象中，尼尼微不再是繁华的都市，却成为荒废的旷野，甚至成为干旱之地。尼尼微城有极好的用水供应，因为有希底结河在城的西北，再在城的四围筑有运河，纵横的水源十分丰富。但是神的审判来到，城必全部毁坏，运河堵塞。神可使自然界反常混乱，河水也可干涸，于是就成为十足干旱的旷野，尼尼微不仅失去昔日的光华，甚至只成为废墟，到处荒凉，是十分凄惨的景象，不忍目睹。尼尼微城的毁坏是彻底的，实际的陷落是在主前606年，为玛代人所侵占。这地只成为野兽的居所。过路的人看见，只有幸灾乐祸地嗤笑，也是表明憎恨与怒气。

在神的愤怒审判之下，在神的公义面前，人的出路在哪里呢？感谢神！这段经文给予我们极大的安慰和盼望。经文首先确定一件事实，就是神的审判是必然临到的。因此在审判临到之前，罪人应当寻求谦卑，要转离骄傲，不可再迷信邪荡，不可再自以为是，骄妄冷漠，必须寻求耶和华，认识祂的公义。必须谦卑在神的面前。因为时机危急，不可迟延神的话最真实，耶和华的典章必须遵行。因此当趁着有机会寻求祂的时候寻求，才得着祂的赦免与恩典。寻求祂，是接受祂为主，尊重祂的治权与威荣。寻求祂，为学效祂，有祂的圣洁与义行。先知呼喊人们寻求耶和华，这是信心的见证，这也是属神的人的职责。

灵修分享 2021年6月24日 箴言2～3篇 许秋诚

智慧的来源

经文的结构：

一、耶和华赐人智慧（2:1～22）

二、专心仰赖耶和华（3:1～12）

三、智慧是最大财富（3:13～35）

箴言书是智慧之子所罗门对智慧的总结。一方面教导人如何去寻得智慧、训诲；同时也引导人如何去使用智慧。我们会透过各样的方式想要来寻求智慧，然而智慧和知识两者间又极大的区别。我们很容易误将知识当作智慧。我们确实可以透过自身的努力及相关的资料来获取不同的知识。知识可以让我们知道某些的事情，可以开拓我们的视野，提升我们个人的能力。然而不一定有智慧，智慧却是将所掌握的知识应用在我们的人生中。知识积存得再多，若没有智慧，这些知识就如同废物。而智慧常常取决于我们的人生观、价值观及世界观。

箴言书的核心要义就是：“敬畏耶和华是智慧的开端，愚妄人藐视智慧和训诲”。（箴1:7）因此本书明确的指出智慧的来源，智慧由敬畏耶和华而来，因为真正的智慧在于神。而神照着自己形象样式造人，因此人有从神而来的智慧。然而我们常常离开赐智慧的主，而落在世界的辖制之下。正如保罗所言：“你们要谨慎，恐怕有人用他的理学和虚空的妄言，不照着基督，乃照人间的遗传和世上的小学就把你们掳去”。（西 2:8节）

因此箴言书让我们重回智慧之源，活在智慧之中。箴言第二章从文法结构上看，是一句长句，一气合成带出长篇的训诲。在内容上更显得丰富详尽，结构清晰明了，让聆听者明白其中的核心要点。这并非只是父亲对儿子的提醒而已，乃是父亲对下一代忠告的总纲。这也是以色列社会中家庭教育的代表模式。因此是何等的重要。经文一开始就指出了智慧的做法，“你若领受我的言语，存记我的命令”。表明家庭教育是始于对父母或长辈教导之尊重。是一种甘心乐意的的态度，而不是一种来至压迫的力量。这也指出在家庭教育中父亲的责任，是要教导自己的儿女，使他们将神的话语存记在心，以至于可以不断的往下传承。

经文2～4节非常形像的刻画了聆听者当有的态度。用了一连串的动词“耳听”、“心求”、“呼求”、“扬声”、“寻求”。来表明学习者的态度。这让我们去反思，在家教育是一个不可或缺的环节，需要培养孩子在学习知识中的基本素养。

在经文5～8节中，让我们看到，有了正确的态度去聆听和寻求智慧，必定带出果效和收获。就是“明白敬畏耶和华，得以认识神”。知道智慧、知识、聪明都是由神的口而出。让受教者得知智慧来源于耶和华，让人谦卑在神的面前。并晓得智慧的功用。首先，智慧可以成为盾牌，保护公平人的路，庇护敬虔人的道。智慧可以使人行在正路之中。

其次经文9～15节指出智慧可以使人明白何为善道，智慧可以使人脱离恶道，脱离谎言，智慧可以使人知道如何结交朋友，以至于看清恶人将来的结局。

最后经文16～22节，论到智慧可以拯救你脱离淫妇。一面认识到神设立婚姻的盟约；一面认识到与淫妇苟合的，他的结局是何等的可怕。“她的家陷入死地；她的路偏向阴间。凡到她那里去的，不得转回，也得不着生命的路”。最后总结智慧人的路使你在世上富足，也使你得享永生。这是你所期待和寻求的生命吗？回到赐智慧的主面前来寻求祂。

箴言第三篇，于同样的口吻来教导自己的孩子，其中更带着命令。当孩子谨守存记父母的教导，是在上帝面前敬虔行为的表彰，且蒙上帝的赐福。这一长篇的训诲，清楚的表达了蒙福之道。而这里所论到的福，指向日光之下的祝福。如长寿、健康、平安、财富等等。表明当人专心仰赖耶和华时，他就有智慧来治理他的家，以至于必蒙上帝在日光之下的赐福，这也必然是智慧所带来的结果。其次作者也论到智慧的超越性，在日光之下，人能够拿什么物质的东西和智慧比较呢？

这也成为我们今天极大的挑战，人在这个罪恶的世界之中我们所看中的是什么？也让我们去反思教育的目的是什么？是为着得着智慧呢？还是为着得着日光之下的财富？然而如今的教育已经被物质化了，教育已经失去了原本寻求智慧的本质。也就是教育若不是为着敬畏耶和华，而遵行祂的律例典章，教育就变得空洞无意。因为智慧的源头在于创造宇宙万有的耶和华。

灵修分享 06月25日 箴言4章 余弸伟 #当寻求神的智慧

因为得着它的，就得了生命，

又得了医全体的良药。

(箴言 4:22 和合本)

1-4：所罗门劝勉自己的众子，如同当年所罗门的父亲劝勉他一样。因为这在所罗门的父亲看来这是极其重要的教训，而所罗门的一生的经历中，他也深知父亲所教训的是对的。

5-13：所罗门要教训的重点，就是要自己的儿女寻求神的智慧。因为神的智慧有诸多的益处，可以使人得荣耀，可以在世长久，可以奔跑不至跌倒，可以使我们得生命。 14-19：所罗门不光提到了智慧的益处，更是将恶人的道路与智慧人的道路做了明确的对比。义人的路越照越明，恶人的路越走越黑。

20-27：因此所罗门再次劝勉自己的儿女一定要寻求神的智慧，因为得着它就是得了生命和医治。然而问题在于我们似乎更倾向于跟随这个地上邪恶的计谋，倾向于犯罪的心思。世人原本的罪性就会渐渐使我们的人生道路越走越黑，以至于最终走向了灭亡。我们似乎根本无法靠着我们自己得着神的智慧。然而感谢主，耶稣基督就是道路真理生命，祂亲自降临来寻找我们，使我们得着智慧的心，更是以自己的受死使我们得着生命。因此我们今天之所以能够得着神的智慧，认识神的真理，全然是神的恩典。

箴言5章

#从神的真爱得着满足

要使你的泉源蒙福；

要喜悦你幼年所娶的妻。

她如可爱的麀鹿，可喜的母鹿；

愿她的胸怀使你时时知足，

她的爱情使你常常恋慕。

我儿，你为何恋慕淫妇？

为何抱外女的胸怀？

(箴言 5:18-20 和合本)

1-14:淫乱的事是可怕的，正如所罗门所言，起初看起来是如蜜如油一般美好。然而最终却会给我们带来无尽的捆绑和伤痛。这与许多人在这淫乱、色情、出轨等等的事上的经历是一致的。一开始被这背后的刺激诱惑所吸引，然而最终却深陷其中不能自拔。所以所罗门劝勉自己的儿子千万要远离淫乱的事。

15-23：所罗门提醒我们幼年所娶的妻子已经是我们的满足所在，为什么还要恋慕淫妇呢？然而我们知道很多人犯奸淫出轨的理由常常都是我的太太常常惹我生气，我的配偶一点也不可爱，一点也不能使我们满足和恋慕，所以我才去寻找刺激。就连所罗门自己年老的时候，也是倒在了后宫数千佳丽的石榴裙下。可见这件事情我们人完全无法靠着我们自己胜过这淫乱的诱惑，因为我们的心无比贪婪，无比悖逆。然而这段经文真正的救赎在于那位圣洁无暇的耶稣基督，祂才是我们一生的盼望，是我们的婚姻关系的基础，因为祂圣洁的光可以驱散我们内心的幽暗，祂牺牲的爱可以满足我们一切的需要，使我们真知道祂为我们所设立的婚姻盟约才是最美好的。而淫乱当中的罪中之乐无非是暂时的，不是真爱，没有真正的满足。因此，神的恩典才是我们唯一的至宝。

灵修分享 2021年06月27日 箴言书7-8章 聂彤

《箴言》7章，是一出引人注目的戏剧，剧名就是《愚蒙人与勾引人的女子》

首先1～5：开场白。 这里再次指出：除非彻底牢记在心，并且化成生活上的习惯，否则连最好的忠告都无法对抗强烈的试探。关心这样的忠告，应该要像一个人照顾自己眼中的瞳人一样。

接下来，大戏开始——

a. 被害人（6～9节）。年轻、涉世未深、轻浮的人，这种人正是需要借用智慧来武装自己。他徘徊进入试探，地点（8节）与时间（9节）汇合起来，硬是把他推入试探之中。若说他是漫无目标的，诱惑他的女人却不是如此。

b. 女猎人（10～12节），在外观上，她是毫不保留，用我们的话来说，她穿得很迷人；在内心方面，她不泄露任何秘密（“诡诈的心思”直译为“心里谨慎”，意思是刚硬、不屈服，或关闭、诡秘；《思高》“存心不轨”；《吕译》“心思诡秘”；《现中》“心里转着念头”）。这是一场悬殊的战争。

c. 战术（13～21节）。一，出奇制胜（13节）；二，附带的故事──这是特别的日子，是个庆典，拒绝是不可思议的；三，阿谀奉承：他就是她切切寻找的那一位（15节）；四，感官方面的诉求（16～18节；在第16节花纹布是正确读法，或作“彩色床单”）；五，重新保证。整个策略都是滔滔不绝的用力劝诱。

d. 宰杀（22、23节）。和合本：“立刻”，生动地描绘出愚昧的少年人，优柔寡断之后突然的屈服，好像无知无觉的牲畜（22），或是慌不择路的雀鸟（23）。 24～27. 收场白。 在观看那年轻人之后，作者现在却使我们看见自己也有扮演同一角色的可能。他提出了三重的保护。第一，保护你的心思（25）；当你的思绪在这个致命的方向上游荡时，你立刻就会陷入危险之中。第二，远离她，包括在字面上，与在心思中（25）。第三，越过她，看看死伤之人与死亡之宫（26、27）。

感觉这是好莱坞恐怖大片的鼻祖呢！

而《箴言》8章“智慧的辩解”，可以让人从7章的紧张情绪释放出来。“智慧的礼赞”在许多点上都已经涌现过了，现在则是，巧妙地运用极大范围之优美而精彩无比的言词，来描述“智慧”的“决堤”，以及“气势澎湃地涌流”。整个脉络逐节越来越鲜明，于第22～31节达于顶峰，这乃是要激发读者作出决定：“寻求”还是“得罪”。

我们多少可以追溯出思想的进展如下：智慧是（a）自愿引导每一个人（1～5节）；（b）是道德的伙伴（6～13节）；（c）是一切成功之钥（14～21节）；（d）是创造的原则（22～31节）；（e）是生命的必需品（32～36节）。

某以为，这“智慧”是有“位格”的：“爱我的， 我也爱他…使爱的承受货财，并充满他们的府库”（17、21），甚至可以说这“智慧”是指向耶稣的（22-26）。

灵修分享 06月28日 箴言9-10章 杨希伯

第9章

十二．智慧与愚昧的邀请（九1～18）

九1 这里我们看见智慧正为自己造房屋，并且摆设筵席，准备招待那些回复她邀请的人。用筵席来象征欢乐、相交，以及她为客人提供的各种满足，是最适当不过的。

对於七根柱子，学者有各种不同的解释。有些参考以赛亚书十一章2节，指那是圣灵赐给弥赛亚的七方面的恩赐；但实际上所列出的只有六样。另一个解释可见於雅各书三章17节，那里把从上头来的智慧形容为（1）清洁，（2）和平，（3）温良，（4） 柔顺，（5）满有怜悯、多结善果，（6）没有偏见，（7）没有假冒。

九2 , 3 筵席上有丰富的酒和肉（牲畜）。筵席的摆设也极其华丽。那充满王室气派的女主人，打发使女出去，在城中至高处发出邀请。使女的差遣，提醒我们这些已经认识神的智慧──主耶稣──的人，要把这智慧与别人分享，邀请他们来，亲自寻找、享受这智慧。

九4～6 雷霆声中听慈音，智慧向愚蒙人，就是那些容易受人影响的人发出邀请；他们容易走入歧途，因而需要帮助和指引。智慧没有向聪明人发出邀请，因为他们已经在王宫里了。

菜单上包括上好的食物，以及最香醇的酒，是由智慧亲自调和的。那些应邀到来的人，必须舍弃愚蒙，表明他们生命里已经有一种道德上的改变。

九7～9 这里跟上文似乎没有连贯性，但也许这是解释智慧何以没有邀请亵慢人， 或智慧所邀的客人为何要舍弃亵慢人。去指斥亵慢人，你只会受辱骂。你若责备恶人，他必反过来攻击你。

一个人对责备的反应，显出他的性情。亵慢人恨你，而智慧人却感谢你。当父母、老师、上司或朋友指正你的时候，你有何反应呢？

智慧人不会因批评而发怒，而是听进心里，因而越发有智慧；义人的得益就是从而增长学问。

九10 经文再次提醒我们，所有真智慧的开端是敬畏耶和华。“知识的意思就是认识神。”（莫法特译本）。由於一个真信徒能认识至圣者，所以他跪下来祷告的时候所认识的，比别人踮着脚极力瞻望所看见的更多。

至圣者（复数）可能是威严、卓越和悟性的复数词，也可能用来修饰复数的“神” 字（Elohim）。

九11 智慧使人日子..增多，年岁加添。智慧不但赐人长寿（岁），而且有美好丰盛的生活。然後，在这种生活以外，就是永恒的生命。

九12 一个人有智慧，是自己最大的益处；他自己所得到的益处比任何人都多。另一方面，倘若他选择亵慢，却因自己的选择而承当处罚，而当然，别人也会被拖累。长远来说，他独自是胜利者或失败者。

九13 那些拒绝智慧之筵席的人，是愚昧推销其绝食的主要对象。请留意智慧所提出高雅的意见（1～6节），跟愚昧那俗套的建议（13～18节），有着显著的对比。愚昧的妇人是喧嚷的，一无所知，厚颜无耻。

九14～16 她坐在自己的家门口，或城中显眼的高处，不象一个庄重的淑女，却象那不知廉耻的妓女。她出来诱惑那些容易被骗的人，诱惑那些无知的愚蒙人。

九17 她说：“偷来的水是甜的，暗吃的饼是好的。”她的基本意思是，不正当的交往是吸引人的，因为那是被禁止的，而且这样做有一种要守秘密的趣味。

因着堕落的人性，当人被禁止去作某些事情时，那禁令却挑起更大的慾望（参看罗七7,8）。妓女就是顺应人类这种堕落的本能。她邀请那些易受骗的人进入她家。

九18 但她并不告诉他们这故事的另一面。在一刻欢娱和情慾之後，就是一生的悔恨和永远落在阴间的深处。

纵使是世人，有时候也得承认本节的真理。十九世纪有一首十分流行的法国歌曲， 谈到世人对“爱”的观念，正好把意思表达出来：爱的欢娱只维持一个晚上； 爱的懊恼却是一生之久。

第10章

所罗门谈论实践道德的箴言（一○1～二二16）

箴言书到此为止，在思路上一直有明确的连贯性，节与节之间也相连着。各主题都以段落的形式来谈论。而本分段的经文， 却是一连串的三百七十五句箴言，每一句都是不同的。其中大部分是对照的陈述句，中间以“但是”（或“但”、“却”等）来划分。所罗门名字在希伯来文字母里的数值是三百七十五，正好与这题为“所罗门的箴言”的段落之箴言数目相同，这可不是巧合吧。

一．义人与恶人之生活方式的对比（一○1～一五33）

一○1 儿子的行为对父母的精神健康有着直接的影响。每个儿子都有可能变成一个保罗（智慧之子），或一个犹大（愚昧之子），而父母却因而欢乐或担忧。

一○2 不义之财或非法得来的财富不能持久；它总会消失无踪。到了死亡的时候，它不能得着一刻的缓刑。另一方面，公义最少有两种途径能救人脱离死亡。公义能保守人免受罪恶生活的各种危险，而作为新生的外表证据，它表明重生的人有永生。

一○3 神不使义人受饥饿，那是一个通则。大卫说：“我从前年幼，现在年老， 却未见过义人被弃，也未见过他的後裔讨饭。”（诗三七25）同样真确的是，耶和华“阻挠恶人的热望”。（修订标准本）他们伸手欲得饱食和满足，这一切却逃避他们而去了。

一○4 懒惰粗心的人要受贫穷。手勤进取的人却要成功。

一○5 夏天是收割的季节。那时努力去犁地、种植和耕作是没有意义的，只要睡觉，直到农作物收割的时候。耶稣对所有的门徒说：“举目向田观看，庄稼已经熟了， 可以收割了。”（约四35）

一○6 收割的定律是，我们种什麽就得什麽。我们所种的若是正直的生活，就收取神的福祉和伙伴的赞美。我们所种的若是罪的野燕麦，就有强暴蒙蔽我们的口。哈曼的情况正是这样：他的口（或脸）被蒙着， 并要忍受残酷的死刑（斯七8～10）。

一○7 义人死後，他圣洁的生活仍长久存留在人心里。恶人的名字只发出恶臭，而不是香气。今天许多人仍给孩子起名为保罗──而不叫犹大！

一○8 心中智慧的人必受命令，意思是他愿意听从合理的忠告。高声讲话的愚妄人，由於他们不愿意学习和听从劝告，必堕进自己的败坏中。

一○9 生活正直的人有安全和稳妥，但行事基於欺骗的人必被发现，以致败露。

一○10 若按着英文圣经修订标准本的翻译来解释，本节的对照就比较清晰：“使眼色的人自招烦恼，但那大胆责备的人却有平安。”眼色显出那人的狡猾和托词。当这种诡诈得到率直的指责，忧患就变为平安。

一○11 义人的口是生命的泉源，流出教诲、安慰和忠告。恶人的口被其强暴和恶毒蒙蔽，变得缄默。

一○12 怨恨的心灵不会饶恕，也难以不记仇恨；他坚持要挑起昔日的怨恨和争论。一个满有爱的心能遮掩别人的一切过错。这些过错和过失当然要被招认和放弃， 但爱不会对此窃窃私语，或使它不能平息。

一○13 明哲人的讲话对别人有帮助。无知人不能帮助人，却只为自己带来刑罚。

一○14 智慧人珍惜知识，并加以积存，待适当的时候使用。伯恩斯说：“他把要说的话留待适当的时间、地点，和在适当的人面前才说出来。”（比较太七6）但愚妄多言的人，你永远不知道他要说什麽话。他常常为自己和别人带来麻烦。 一○15 富户越发有钱，穷人也越发贫穷。有钱的人懂得赚钱。穷人总是不能发展；他的贫乏是他的败坏。富人能买到品质好而耐用的货品。穷人只能买到破旧、二手的东西，而不断维修的费用使他们不能富起来。现今世事就是这样，但却是不应该的。

一○16 从正当职业得来的财富是一个祝福。从不名誉之工作所得的利润，引人走往罪的道路。试比较一个基督徒木匠和一个非基督徒酒保。木匠所得的收入代表积极的、有生产力的工作，并且用在有益的目的上。酒吧老板的工作是破坏性的。他工作得愈久，所犯的罪就愈多。他犯的罪愈多，得到的收入就愈丰厚。

一○17 习惯聆听敬虔的训诲，是走在生命的道上。不听好言劝告的人，自己失迷了路，并且引导别人走入迷途。

一○18 这句箴言把两种人作一对照，一种人用不诚实的话隐藏他的怨恨，另一种人中伤他的邻舍，公然表示他的怨恨。第一种人是伪善者，第二种是愚妄的人，而两种态度都不可取。信徒应学习的第三种态度是完全不去记恨。

一○19 我们说话愈多，说错的机会就愈大。必须常常说话的人要当心！想不停说话的慾望，往往使人难免在言语中有夸大之词，令别人对他失去信心，而且会犯上相关的罪。意欲超越别人做说笑能手，容易使人说出下流的故事。

在言语上有自制的人是有智慧的。他使自己免於尴尬、歉疚和犯罪。

一○20 义人所说的话反映出他的内心。由於他的品格有如高银，所以他的言语也一样。由於恶人的心（思想）没有价值， 所以从他口出来的言语也不会有价值。

一○21 有人恰切地改写本句箴言作： “善能喂养自己，也能喂养别人。恶却不能使自己活着。” 这里的愚昧人是固执、倔强的人。

一○22 只有耶和华所赐的福，才能真正丰富人的生命。 但祂并不加上忧虑也是真确的吗？最虔诚的人也经过深切忧虑的时刻，这情况怎能与本节协调一致呢？

对於这箴言的下半部，我们有几个可能的解释：

1. 神并没有给人忧虑。所有的忧虑、疾病和痛苦，都是从撒但而来的。神往往容许祂儿女的生命中有痛苦忧虑，但祂并不是源头。

2. 忧虑并不是神祝福的内涵，因为人离开神，忧虑才增多。

3. 另一个可能翻译是：“但劳苦并不使它增加。”（英文修订本边注和修订标准本）这里的思想是，离了神，劳苦就不能使祝福增加一点。劳苦是好的， 但若不是神所指引的，劳苦也是无益（参看诗一二七1,2）。

一○23 愚妄人以行恶来自娱；那是他最喜欢的游戏。明哲人以精明地管束自己为乐。

一○24 行恶的人所惧怕的灾难必临到他。义人所愿的──今生行神的旨意，来生与神同在──必蒙应允。就着这脉络，鲁益斯说：到最後，这宇宙所喜悦或惧怕的那面孔，必定以某种表情转向我们每一个人，或是把难以名状的荣耀赐给我们，或是把不能补救或隐藏的羞辱加诸我们。

一○25 神审判的暴风掠过的时候，恶人就归於无有，不能再被寻见。但义人建立在万古的磐石上，没有东西能动摇他。 一○26 醋把牙齿酸倒了，烟却使眼目受刺激。同样地，一个在路上磨蹭的懒惰使者，叫差他的人怒恨、受挫和懊恼。 一○27 敬虔的生活给人带来长寿。恶人往往早逝，如匪帮的厮杀、报复的仇杀， 因醉酒、吸毒和生活放荡而死亡。

一○28 义人所展望的事情必能喜乐地实现。恶人却不是这样──他们的冀望将要彻底的失去。布维士举例说明如下： 亚历山大大帝完全征服了四围列国之後，仍感到不满足。他为了再无可征服之地而哀哭，他在狂歌纵饮的生活下， 英年早逝。汉尼拔曾经从他屠杀的骑士身上摘下金指环，装满了三个蒲式耳升斗，但後来他却吞下毒药，自杀死了。没有人留意到他的死，因此他离开这个世界，也没有一个人为他哀悼。凯撒大帝“用他百万仇敌的血染红了自己的衣服”，征服了八百个城市，但最终却在他凯旋归来的时候，被他最好的朋友刺毙。人所惧怕的征服者拿破仑，曾把欧洲蹂躏至民不聊生，而最後的日子，要在放逐的生活中度过。

确实地，恶人的指望必至灭没！

一○29 在神权能的行动中，耶和华证明自己是正直人的保障和力量，但却成了行恶之人的败坏。

一○30 神保证义人有安居的地方，但恶人只有放逐和流浪。以色列人的被掳阐明这一点。

一○31 义人的口，象绽放（滋生）智慧的树。弯曲乖谬的言语却必被割断。

一○32 你可信任义人，他能说一些令人喜悦的话。恶人却只会把事实扭曲，说乖谬的话。

爱能遮掩一切的过错

箴 10:12 恨能挑启争端；爱能遮掩一切过错。

—— 恨,能挑启争端:一切争端都起源于心中的憎恨。若这样的恨恶之情发展到极点,就会毫不犹豫地杀人。血腥的复仇会使人付上血的代价,这就导致了罪的恶性循环。因此,当该隐杀害亚伯时,神也禁止人直接复仇(创4:15)。耶稣曾宣告了当爱仇敌的惊人之语(太5:44),使徒保罗也曾说过善待仇敌,好比将炭火堆在其头上(罗12:20)。耶稣用牺牲的爱遮掩了我们这原来是神仇敌的人，遮掩了我们一切的过错，因着这恩典，所以我们也要这样善待一切的敌人。

归根结底,这句话意味着,我们尚在作仇敌之时耶稣为我们而死,我们既然在耶稣里面,有时就当为所有人接受苦难、逼迫与牺牲。这也意味着最后的审判权还是在神那里。

灵修分享

许秋诚 2021年7月1日 经文：箴言13～14篇

智慧之子

经文的结构：

一、论善恶之道（13篇）

二、智慧与愚昧（14篇）

在现今的世代，要成为智慧之子岂非容易之事。因人之本性是倾向于罪恶与愚昧。当我们活在其中时，我们并不知晓。因现今的法则会颠倒黑白，善恶混淆。我们常常认为的聪明不过是诡计，我们所理解的智慧不过是为着自己的利益。我们所作所为却常常与箴言所论到的智慧及定论的善恶相违背。

箴言13篇一开始就指出什么是智慧之子。“智慧之子听父亲的教训；亵慢人不听责备”。这是一个明显的对比，从小我们在理性上是知道应该听从父亲的教训，然而我们的心里却是不愿意面对父亲的责备。当指出我们错误时，我们的反应常常是愤怒。从小我们会认为父亲的管教是不爱我们的表现，然而箴言指出这正是爱的表现。作为我们天上的父亲，祂按照自己的形象样式造了我们，祂更是用祂的爱来管教我们。

正如24节所论到的：“不忍用杖打儿子的，是恨恶他；疼爱孩子的，随时管教”。然而作为父亲，我们在管教孩子时，一方面我们会溺爱孩子，不忍管教；另一方，我们的管教会落入到血气之中，我们会发泄自己的愤怒想要控制孩子。而孩子在面对管教时，也会活在叛逆之中，会对父亲的管教而感到苦毒。而箴言所论到的管教，一定是在爱和真理中来管教我们的孩子。

感谢神，我们天上的父亲是又公义又慈爱的，祂在恩典中来管教我们，让我们的心回转来归向祂。求神使我们活在对神的顺服之中。

接下来箴言13篇论到一个大的主题，就是关于殷勤和懒惰者的区别。人的惰性来至人原本的罪，意思是惰性是不需要学习的，而殷勤必须面对我们自身的罪。上帝在这是罪恶的世界之中，赐下了“普遍恩典”。就是在亚当夏娃犯罪堕落之后，人要汗流满面才得糊口，我们必须辛劳的耕种“田地”。我们就可以在“田地”中收获养家糊口的“粮食”。这个世界的各行各业就是不同的田地，当我们按照上帝的普遍恩典来劳作，我们就可以享受我们劳碌所得来的，这也是应当的，正如工人得工价是应当的。而我们的心是贪恋安逸的，我们常常为我们的懒惰找各样的理由和借口。

求神帮助我们，让我们在辛勤的劳作之中享受上帝所赐下的安息。并知道殷勤工作是上帝的吩咐，因为上帝是工作的主，而我们是为着创造主而工作。

箴言14篇比较多的强调人与人的关系，首先论到智慧之妇人和愚妄妇人的对比。“智慧妇人建立家室，愚妄妇人亲手拆毁”。现今面对离婚率如此高的世代中，我们不得不反思，现今的婚姻观出了什么问题？箴言论及太多关于智慧妇人和愚妄妇人的做法。在箴言14篇中，所论及的聪明与愚昧，善与恶，智慧和愚妄之中。我想不单是可以应用在妇人的身上，同样应用在丈夫身上。

在夫妻关系中，我们不得不承认，我们就是愚妄人。我们需要不断的成长和悔改。在婚姻关系中，当我们认为自己就是智慧人，而我的配偶就是愚妄人。当我们带着这样的观点和动机时。我们的婚姻关系就会在这样的“自义”中坍塌。除非你可以意识到自己的罪和问题的所在，而不是对方的罪。福音一定是面对我们自身的罪，福音也要除去和治死我们的罪。福音的枪口是对内的，我们需要向我们自己开枪。而我们常常将枪口对准我们的配偶，认为他才需要悔改。求神使我们成为智慧之子，活在智慧之中。

灵修分享2021年7月2日 箴言15-16篇 徐惠婷

15章

言语的智慧（1,2,4,7,23,28）

箴言的训诲深受我们喜爱，这些对仗的短句强有力地道出行事为人的准则。关于言语的智慧，不止本章，其他章节也有许多的教导。

雅各说，舌头在百体中是最小的，却能点着最大的树林，又说，人若能勒住自己的舌头，就能勒住全身。主耶稣说，人内心所充满的，口里就说出来了。又说，真正的污秽，是从人的内心出来的。“刀子嘴，豆腐心”的俗语并没有道出事情的真相。所谓的刀子嘴，一般是因为这人心里缺乏怜悯、充满论断，才会说出如刀刺人的话。而不论是“回答柔和，还是温良的舌”，都是因为这人的内心是谦卑的，是温柔的，是有爱的。

我们当谨慎自己的口，每天我们都有无数说话的机会，也非常容易在言语上得罪神得罪人。求主帮助我们，保守自己的心怀意念，敬畏耶和华，心存谦卑，求主使我们的嘴播扬知识，给人带去生命的祝福。

谦卑接受责备（5,12,31,32,33）

愿意接受责备的人对自己有正确的认识，他身上没有“我一定永远正确”的包袱，并且他能够让别人知道自己的不足并指出这些不足。骄傲的人却不能够接受别人的责备。哪种人更加贴近真理呢？哪种人更加自由呢？

世界上只有一位是完美的，那就是道成肉身的主基督，除他以外，没有一个人是无可指责的。求主帮助我们，不要成为亵慢人，而成为谦卑人。当主耶稣到施洗约翰面前接受洗礼的时候，施洗约翰非常震惊，想拒绝给耶稣施洗，但耶稣说：你暂且许我，我们理当在人面前尽诸般的义。这位无瑕疵的人子竟然受关于悔改的洗礼，这是谦卑到怎样的极致？他本没有罪，却要受洗，为什么呢？因为将有一天他要代替所有人接受罪人当受的审判。如今我们在神面前，被算为义，就是因为他的代替性救赎，以及他将他的义归算到我们的身上。我们既然已经在神面前被算为义，为什么还要在人面前“自以为义”；我们既然已经得到终极审判官的认可，为什么还要寻求另一个罪人的认可？承认自己仍不完全，是因为我们已经得到在基督里得称义的安稳。有一天我们要像我们的救主那样的完全，那是指日可待的完美。这已经成就的救恩和这将要实现的完美状态，激励我们，面对真实的自己，不断地脱去旧人，穿上新人，使新造的生命越来越成熟，满有基督长成的身量。

财宝与和睦（16､17）

在这个追求物质享受、并且生活越来越便利、各种奢华的宴乐越来越普及的时代，这两节箴言就显得特别切合实际。伴随着女性经济能力的提升，女权主义的流行，离婚率比过去的任何时代都高。离婚率高反映了一个事实，人们的婚姻并不幸福。 是否敬畏耶和华，相比是否富有，彼此和睦，相比是否吃肥牛，何者更加重要？一个敬畏耶和华的家庭，或许在物质上不怎么富足，但是他们彼此相爱，其乐融融，这是更加令人羡慕的。

耶和华的喜爱与恨恶（8,9,25,29）

耶和华喜爱义人，恨恶恶人，因为耶和华喜爱公义，恨恶罪恶。耶和华不喜悦恶人的献祭，尽管他的祭物可能很多；耶和华喜悦正直人的祈祷。正因为耶和华喜爱公义恨恶罪恶，才会有现世报应的可能性，原来上帝一直在护理着这个世界，否则这个世界早就毁灭在人自己手中了。

16章

1-9节 除了第8节之外，每节经文都使用了“耶和华”这一名称，特别强调了信徒的生命需要以神为中心。人是何等地有限，人被造就是要倚靠耶和华，只是悖逆使人自欺，以为自己可以倚靠自己，以为在一切需要上可以自给自足。人本主义就是这样的骄傲。“人心筹算自己的道路，惟耶和华指引他的脚步”，这是我们已经经历到的真理。其实，有耶和华指引我们的脚步，带来的不是限制，而是极大的祝福，因为神爱我们。一切的忧虑，都是因为我们无法相信神的带领最美善。我们想要自己掌控，但事实上并不能真正的掌控。只有当我们真的信靠神，我们才能进入平安。

10-15节讲到君王喜爱公义。君王的权柄是神赐予的，一位合神心意的君王当效法神，喜爱公义，恨恶罪恶，并且要正确使用神所赐予的权柄施行审判以惩恶扬善。

16-26节是智慧与愚昧的一系列对比，再次谈到远离罪恶、谦卑、智慧的言语、倚靠耶和华所带来的福分，以及与之相反将带来灾祸。

27-30节描述了匪徒、乖僻人、传舌的人、强暴人所行的恶，以及所带来的破坏力。

31节“白发是荣耀的冠冕，在公义的道上，必能得着。”这句话必须连起来读，只有坚持行在公义的道上，白发才可能成为荣耀的冠冕。按社会进化论者的观点，人老了，就没有价值了，因为不能再为社会创造什么价值了。许多退休老人都有这样的惧怕，身体的衰退使他们更加地自卑。但上帝却要将冠冕赐给敬畏他的老人。

32节，33节与1､2节有对应的关系（1对应33节，2节对应32节），首尾呼应，强调神掌管万事，他是历史的主，是将来的主；并且他也是审判的主，他比世上的审判官更加公义，因为他鉴察人心，且他是绝对公义的，在他那里绝对不会发生冤假错案。人一生的果效都是由心发出，因此我们需要操练治服己心，才能不轻易发怒。人的怒气并不能成就神的义，我们需要将审判的事交托给主，“听凭主怒”。

每一句箴言都非常地宝贵，值得我们不断思想，背诵。当我们去遵行的时候，必定经历到这些话语的真实。我们也需要成为那一个能向周围的人播撒智慧的人，活出真理，吸引人来就近真理。

灵修分享 07月05日 箴言21-22 章 杨希伯

第21章

二一1 正如河道和沟渠引导水的流向，耶和华也控制王的思想和行动。这句话鼓励那些在压制宗教之政府下的基督徒，或要把福音传到敌视基督信仰之地的宣教士。

二一2 一个人不能为自己的生命或事奉作出判断；他只是按着外表来判断。耶和华衡量人心的思想和动机。

二一3 听从耶和华的话，比燔祭和献祭更蒙祂悦纳（撒上一五22）。神不是礼仪主义者。祂想要的是内心的诚实。

二一4 这句箴言列出三件在神眼中看为罪的事情：眼高的样子，就是外见的自负；心骄，就是内藏的自负；以及恶人发达，可指他们的成功、快乐，有生命或盼望。

二一5 这里把勤力干活的人，与指望一夜致富的人作对比。第一种人必得富裕；第二种人必致缺乏和贫穷。

二一6 以欺骗和诡诈之舌求财的人，所追逐的是风。他们正在追求一些逃避他们的东西，他们在这过程中，必致灭亡。他们的景况就好象沙漠的旅行者追逐海市蜃楼一样；那只是一个死亡的陷阱而已。

二一7 恶人的强暴必将自己扫除，因他们不肯按公平行事。宇宙中有一个道德原则正在运行，这原则保证强暴、邪恶和不公平必受惩罚，不能逃脱。

二一8 “有罪之人的路十分弯曲，至於清洁的人，他所行的乃是正直。”（达秘新译本）负罪使人撒谎、掩饰、假装、恐惧和行诡诈。那承认和远离罪的人没有需要掩饰的事；他可以行在光明中。

二一9 圣地的房屋是平顶的。这句箴言说，独自住在这些屋顶狭窄的角落，受着日晒雨淋，犹胜於在宽阔的房屋，与唠叨、爱争吵的妇人同住。室外的暴风雨比室内的更容易忍受。

二一10 恶人的心常常谋算新的罪恶（祸），他对邻舍毫无怜恤。因此，他的罪是故意的，是无情的。现代社会学给罪行所找的借口，完全无法解决问题。

二一11 纵然亵慢的人不能从刑罚中学得教训，愚蒙的人看见了，也得着警戒。智慧人不需要受惩罚，简单的训诲就可使他得知识。

二一12 公义的神留意恶人的家，使恶人在祸患中毁灭（圣经新译本）。神严密地监视恶人所有的事务；在适当的时候，就使厄运临到他们。

二一13 路加福音十六章19至31节的财主不怜恤门前乞丐的需要。死後，他自己恳求救济，但却得不到回答。

二一14 圣经常报道一些实情，但并不表示赞同。圣经观察到，得罪人的人若把礼物塞进怀怒的人手中，这人的怒气自会消失。同样地，贿赂也能平息人的暴怒。

二一15 秉公行义使义人喜乐，使作孽的人败坏。基督的第二次降临正好阐明这一点。主的再来使得救赎的人欣喜若狂，但对於其它人来说，却是惊骇的时刻（帖後一6～9）。

二一16 在箴言里，你会碰见各式各样的人。这个迷离於通达道路的人，就象罪海里的流浪者。你最後见他的时候，他必是住在阴魂的会中。

二一17 宴乐和奢华的生活（酒和膏油）不能给人满足，只能使人变得穷乏。这种生活耗尽人的资财，并且使他灵里贫乏。

二一18 在以赛亚书四十三章3节，神说祂使埃及作祂子民以色列人的赎价。古列释放了犹太人，耶和华给他的报酬是容许他占领埃及和邻近国家。

从广义上看，本节的意思是恶人受惩罚，义人得释放。

二一19 这是一点神圣的幽默！作者宁愿忍受旷野的困苦、疏离和孤单，也不愿与争吵使气的妇人同住。

二一20 本节是智慧人的家与愚昧人的家之对照。智慧人的小屋中有各样美物的丰富供应，愚昧人的家有罪恶、浪费和奢侈，导致穷乏。

我们记得一个酒徒，他常把家具和家里的东西卖掉去买酒。他悔改归向基督以後， 有人对他说：“你并非真的相信耶稣变水为酒那种废话吧！”他回答说：“我不认识变水为酒的事，但却知道在我家里，耶稣把酒变成了家具！”

二一21 这里的要点似乎是，追求公义仁慈的人所得着的，超乎他的想望；除了公义之外，他还得到生命和尊荣。

二一22 有智慧的基督徒倾覆..坚垒，不是靠火炮和炸弹，而是靠着信心、祷告和神的话（参看林後一○4）。在属灵的争战里，武装力量所做不到的，智慧却可以做到。

二一23 能谨守口的人，就是拯救自己免受许多的灾难。“这样，舌头在百体里也是最小的，却能说大话。看哪！最小的火能点着最大的树林。舌头就是火，在我们百体中，舌头是个罪恶的世界，能污秽全身，也能把生命的轮子点起来，并且是从地狱里点着的。”（雅三5,6）

二一24 你若遇到一个心骄气傲的人，叫他“亵慢者”就可以了。那就是他的名字！当然，名字代表一个人的个性。“他的性情与他的名相称。”（撒上二五25）

二一2 5 , 2 6 懒惰人一方面渴望得财富，另一方面却定意不努力做工。那是一条死路！当他终日沉迷在不能实现的梦世界当中，义人却努力工作赚钱，以致他能为着有价值的事情慷慨大方地施与。

二一27 神不悦纳不悔改之罪人的捐献，祂更恨恶一些礼物，为了收买祂，或引使祂去宽恕、核准和祝福邪恶之计谋而献上的。

二一28 “作假见证的必灭亡，惟有听真情的，其言长存。”（修订标准本）作假见证的人在神面前发誓他必说出真情，其後又故意破坏誓言。一个小心聆听和诚实作答的人，所作的见证是不动摇的。

二一29 恶人的厚颜无耻，显出他故意行恶。他是厚脸皮的。正直人有受教的心， 是稳健的，且行事坚定。

二一30 人没有能力在智慧、聪明或谋略上胜过神。任何敌挡耶和华的阴谋，都是徒劳的。“耶和华..所定的旨意成立了。”（耶五一29）

二一31 人可以精心定下计划，以确保军事成功，但打仗之日的胜利，只在乎耶和华。信靠耶和华，更胜於信靠马匹──或核子武器──（参看诗二○7）。

蒲林泽总结第30和31节如下：

30节：敌挡神的计划，都是徒然。

31节：没有神的计划，也都徒然。

第22章

二二1 美名意指美好名声。那是良好品德所结的果子。美名更胜於大财，因为是更宝贵、更有力和更持久的。

同样地，恩宠也比金银强。

二二2 社会阶层的划分是人为的，因为我们都同属於人类的家庭，都出於同一位创造主。活在世上虽有阶级的区分，死後这些区分却不复存在。

二二3 通达人向前看，并藏躲以避过将来的审判。以色列人在逾越节晚上也是这样做，他们把血洒在自己的门框上。我们在基督里找到避难所。

思想随便的人愚昧地继续前往，并为此“付上代价”（莫法特译本）。

二二4 敬畏耶和华、心存谦卑，似是老生常谈和无新意的事，但你还没有尝试过，就不要随便加以攻击。这样行为的奖赏是属灵的富有、属神的尊荣和丰盛的生命。

二二5 乖僻人的路上，有各种困难和烦恼。保守自己的人必远离这些。

二二6 这句箴言一般的解释是，你若正确地教养孩童（使他走当行的道），他日後的生活必不走差。当然也有例外的情况， 但这是一个通则。比查观察到： 若在早年就加以管束教养，使孩子或树木正直地成长并不困难，但在他们出错後才加以纠正，就不是一件容易的事了。

苏珊娜．卫斯理是查理和约翰及其它十五个孩子的母亲，她教养孩子的时候是按着以下的原则：（1）压制一个孩子的任性，与神同工去拯救他的灵魂。（2）他牙牙学语的时候，就教他祷告。（3）他吵着要东西时，不要给他；只把那些对他有好处的东西给他，还要他有礼貌地说出要求。

（4）为了防止孩子撒谎，只要他们肯承认错误，就不加以惩罚，但却密切留意他们有否作出反叛、犯罪的行为。（5）对於好行为要加以赞赏和奖赏。（6）严格地履行一切向孩子作出的承诺。

这句箴言也可以解释为，鼓励父母按着孩子天生的才能培育他们，不是强迫他们从事一些与他们本性不合的职业或生意。因此，祁德拿说，本节是教导我们尊重孩子的个性和才能，但不是让他们任意而行。这句箴言也可以是一个警告：你若循着孩子本身想走的路去教养他，他长大以後， 会继续被宠坏，变得自我中心。亚当斯写道：

本节不是一个应许，而是警告父母说，他们若容许孩子从心所欲（放纵） 地成长，当他长大以後，就不要期望他会改变这些生活方式。孩子生来就是罪人，父母若容让他们随着自己的意愿来行事，他们很自然养成罪恶的习惯。这里的基本观念是：这些习惯模式若在早年就已深种在孩子生命里，它们就必变得根深蒂固。

二二7 金钱是有能力的，可以用来行善或行恶。富户往往利用金钱来行恶，金钱也许因而被称为不义的玛门。

欠债的是债主的仆人。债务是一种束缚的形式。借贷的人需要付出极高的利息。这使人劳苦不能作息。债务限制他的生机，以及从别的机会得利益的能力。

二二8 撒罪孽的人，不能得到有实际价值的东西。意图逞怒气，杖打别人使其屈服的，必受到阻挠。

二二9 慈善的人，因向别人发慈悲而蒙福。他将自己的资产分给穷人，就得到今世的快乐和来世的奖赏。

二二10 亵慢人若不听教导、督责和劝告，下一步就是被赶逐。赶他出去！以实玛利被赶出家门後，争端、吵架和辱骂就止息了（创二一9,10）。

二二11 喜爱清心、口出恩言的人，必有君王与他为友。这里所指的王，可能就是神。

小小一句恩言， 一个动作或一滴眼泪，

往往能医治破碎的心， 并得着一个真挚的朋友。～佚名

二二12 耶和华保守真实的知识，使它在地上永存不朽，尽管鬼魔和人类猖獗一时。耶和华也倾败假教训，揭露虚假的谎言。

二二13 懒惰人若找不到不做工的借口，就会编造一个，尽管借口是多麽无稽。他说街上有狮子。狮子在城中的街上做什麽呢？大概是一只猫而已！

二二14 淫妇那充满诱惑的言语，隐藏着一个令人难以逃脱的陷阱。远离耶和华的人必陷在其中。这句话提醒我们，当人拒绝神的知识时，神就任由他们去犯罪（参看罗一24,26,28）。

二二15 淘气和任性是孩童的心，但借着管教，你可以使他摆脱这些恶习。马太亨利劝告说：

孩童必须由父母管教和改正；我们所有人都必须由我们的天父来改正（来一二6,7）。在接受管教的时候，我们必须放弃愚昧，甘心受罚。36

二二16 雇主若只付出低廉的工价，并以此致富，他自己最终必有所缺乏。那些为了得到好处而送礼与富户的人，也必如此。我们应不为报酬而施与。

肆．智者的箴言（二二17～二四34）

一．智者之言（二二17～二四22）

二二17 第17至21节自成一段，介绍从第二十二章22节至二十四章22节的箴言。作者邀请读者侧耳听受智慧人的言语。也许所罗门从别人收集这方面的箴言，但本节下半部显示，其中一些箴言是出自他手笔的。

二二18 人必须把这些箴言存记於心（记得又遵守），并且要嘴上咬定（传达给别人）。

二二19 所罗门使人认识这些箴言，为要指出他们必须倚靠耶和华。

二二20 在英文圣经修订标准本，本节译作：“我岂没有写给你三十句训诫和知识的话吗？”伯格理译本作：“我先前岂没有把谋略和知识..写给你吗？”“先前”对照於第19节中的“今日”。

二二21 作者打算把真言的实理传授给他的学生，使他们可以教导其它人，就是那被派来向他求问的人；或使他的学生能回覆那些打发他们来受训练的人。

二二22,23 本段从这里开始，直到第二十四章22节结束。人不应欺负无力自卫的贫穷人，也不应欺压在城门口的困苦人，即正在受审的人。因为神要为穷人辨屈，也要惩罚富有的欺压者和不公正的审判者。

二二24,25 与好生气、脾气暴躁的人结交来往是一件坏事。人很容易效法这损友的行为。这真的是一个网罗，因为在情绪激动的那一刻，人能毁坏自己的生命和见证。

二二26,27 与人击掌，指为欠债的人作担保。这是愚蠢的行为。你若没有能力把债项还清，岂不是（何必）要冒着家具被人抬走的危险，使自己羞耻、苦恼吗？

二二28 先祖所立的地界是一条用石头围城的界线，为表示个人物业的边界。不诚实的人常在夜里移动这些地界，为的是扩阔自己的农地，但却使邻舍蒙受损失。在属灵方面，先祖的地界应该是“从前一次交付圣徒的真道”（犹3）。基督信仰的基本教义是不能篡改的。

二二29 办事殷勤的人，必被提升到一个满有荣誉的地位。他必不服侍下贱人。这又使我们想起，奶油必浮在上面。我们在约瑟、摩西、但以理和尼希米的生命里，都看见这实况。 伟大人物所到达的高峰， 并不一蹴而就，

是当他的同伴沉睡的时候， 他彻夜不眠地跋涉而上。～朗费洛

灵修分享 07月07日 箴言25-26章 石伟

箴言二十五章至二十九章被列为是所罗门的箴言，这段箴言与第十章至二十二章有相似之处，在文学结构上呈对应方式，有学者对箴言的结构作出如下排列：

A 两个段落组成的序言（一1~7，一8~九18）

B 所罗门的箴言——上集（十1~二十二16）

C 智慧人的言语（二十二17~二十四34）

B’ 所罗门的箴言——下集（二十五1~二十九27）

A’ 两个段落组成的结语（三十1~33，三十一1~31）

二十五章至二十九章这一段是有希西家的人所抄录。它跟前面那段的不同之处是本段有有一些较长的段落，可能是经抄录者编辑之后的结果，但仍然是由十分独立的单元组成。 二十五章2~7节是论到君王，箴言前面也曾有涉及君王的讲论（参十六10~15，二十一1），这里先将神与君王作一对比，彼此在得荣耀的事上完全不同；接着指出君王只是有限的人。这段中第一个表象以银匠炼银比喻君王治国时要去恶除奸的重要。君王作为神治理百姓的代表，众人必须加以尊敬，否则自取其辱。在此也彼此勉励，要尊敬神所设立地上的掌权者，因为他们手执神所赐的刀，要管治万民。正如罗马书十三章所说，要顺服在上掌权者。

第9~10是谈到关于守密的事情。二人之间争论要视作秘密来严守，这样可免去无谓的谣言。第10节更指出，若有泄密，必招别人的指摘。一个国家如果人人之间彼此泄密、举报，那么，这个国家将失去人与人之间真诚的信任，变成人防人，人害人的可怕社会。

第15节是论到劝诫，劝诫是极难的差事，但这里有两个重点：第一是忍耐，表现包容与接纳，遇到有特别的事时，日常生活的见证，必成为劝诫他人的助力；第二是柔和，劝人不等于骂人，常见人辩论得面红耳赤，但却毫无结果，倒不如以温柔的耳朵聆听，再以温和的舌头陈述己见，甚至坚如骨头也会应声而断。这是我们日常与人相处的时候，必须常紧记的劝诫秘诀。

在这一章中还有许多生活的常见的比喻，所带出令人意会的真理。比如收割时的凉气（13节）、金苹果与银网子（11节）、无雨的风云（14节）、大槌、利刀、快箭（18节）、破坏的牙（19节）、冷天脱衣服（20节）、碱上倒醋（20节）等等，这些就像谚语般使人容易记载心中。

箴言二十六章主要分为大三段：

1、愚昧人的讲论（1~12）

除了第2节以外，其他都与愚昧人有直接的关系。愚昧人并不是指智商比较低下的人，而是特别指那些对智慧之言麻木的人。因此他们失去得荣耀的机会（1节），只等待刑杖（3节）。4~5节表面看来矛盾，但事实上却充分指出我们与愚顽不灵者相处的方法。愚昧人是不可靠的（6、10节），愚昧人口中虽说出箴言，但反成为箴言的破坏者，当中隐藏危机（8节）。11节描写至为真实，因为他们没法在生活中积聚智慧。愿主带领我们，不要作世上的愚昧人，而要作在主里的智慧人。

2、懒惰人的写照（13~16）

13节是重复前面二十二13节的描述。而14节所用的比喻，是指们在枢纽中转来转去却不离枢纽，懒惰人也是这样在床上翻转。他们虽然懒动脑筋，却认为自己最聪明。就像新约耶稣所讲的论才干的比喻中，那个领一千两银子的仆人，他觉得自己是最有智慧的，把银子埋藏在地里，不会丢失。但最终主对他的评价是：“你这又恶又懒的仆人”。他最终的结局是被丢在外面的黑暗中哀哭切齿。

3、伪善者的描绘（17~28）

这里特别责备那些爱管闲事的人（17~19）和造谣生事的人（20~26）。他们表面是好人，背后却拿着刀。25节的意思是心中充满怨恨，这些人藉谣言生争端，以此为乐，但他们的结果却是自害己命（27节）。由此可见，在神掌管的世界当中，祂不会容许恶人无休止的行恶，他们必要承担自己的一切恶行。

灵修分享 07月08日 箴言27-28 许秋诚

许秋诚 2021年7月8日 经文：箴言27～28篇

智慧之言

经文的结构：

一、智慧做人（27篇）

二、智慧做事（28篇）

箴言书不断的在强调其中的两个主题：“做智慧的人，智慧的做事”。这也正是我们所说的行事为人。智慧之人必然成就智慧之事。这也决定了我们将如何做人，如何做事。要先做对的人，才能做对的事。我们内在的生命必然带出外在的行为。

箴言书27篇让我们去思想我们要如何做人，及要做怎样的人。经文1～2节主要论及自夸的问题。智慧之人是不需要自夸的，自夸是骄傲的表现。而别人的夸奖和称赞才是对自己的肯定和赞许。人一不小心就容易自夸，当人自夸时，还以为是件荣耀的事情，却不晓得是愚昧的做法。

经文3～4节是论及人的恼怒，智者将忿怒看得非常的严重。“忿怒为残忍，怒气为狂澜”人的忿怒可以将自己杀死，忿怒可以使人头脑失去理智，使情感变得冲动。

经文5～10节论及人与人的关系。什么是朋友智慧的忠告？如何去辨别朋友智慧的忠告？及如何智慧的对待朋友。在6节中：“朋友加的伤痕，出于忠诚；仇敌连连的亲嘴，却是多余”。人常常是活在虚假的外在之中，也很容易被外在的虚假所蒙骗。这里经文提醒我们，有些人对你好，并不是真的好。而忠言逆耳利于行，有些人表面上对我们带来伤痕，然而却是真心出于爱。正如父亲带着权杖的管教，会在肉体上暂时留下痕迹，然而却是期盼孩子的归正。因此在与朋友相处时，需要谨守的去辨别其中的善、恶。

经文11～27节，再一次用父亲的口吻来呼唤儿子，期盼他能够听进智慧的言语，成为智慧之人。在这段论述中，其中的观念与我们现今的观念常常颠倒。“阴间和灭亡永不满足；人的眼目也是如此。鼎为炼银，炉为炼金，人的称赞也试炼人”。这段话非常经典，让我们去思想眼目的情欲是何等的可怕。眼目可以吞下任何它所见之物。原本上帝所创造的这一切，就是让人能够来享用，并得安息的。然而当人犯罪堕落之后，人就玷污了上帝的创造。我们不再是用一种欣赏和赞美的角度来看上帝的创造，最终将荣耀归给神。我们眼目的情欲是想将所见之物占为自有。而这样的欲望是永远得不到满足的，正如阴间和死亡。

其次就是人今生的骄傲，人的称赞是对我们最好的试炼，正如鼎为炼银，炉为炼金。我们都盼望得着人的称赞，然而在得人称赞时，我们是活在骄傲之中。还是我们能够谦卑的将荣耀归给神呢？罪人亏欠神的荣耀，也在此体现出来。我们的本性就是想将原本属于神的荣耀归给自己。

箴言28篇，让我们去思想智慧之子当如何去处事。这段经文主要是围绕什么是恶人和义人展开的。“恶人虽无人追赶也逃跑；义人却胆壮像狮子”。恶人因所行的恶，内心惧怕，这是做贼心虚的表现。义人因所行的义，心里享受平安稳妥，以至于可以站立得稳。因为上帝是公义的神。

“坏人不明白公义；惟有寻求耶和华的，无不明白”。对于上帝的公义，必定审判罪恶。然而恶人口里却说没有神，更没有公义的审判。但敬畏神的儿女深知上帝公义的审判，以至于活在警醒之中。这也正是义人和恶人行事为人的区别。 一个深知上帝公义之人，在行事为人时，是出于对上帝的敬畏。一个轻视上帝公义之人，常常认为自己就是上帝，可以为所欲为。因此“谨守律法的，是智慧之子；与贪食人作伴的，却羞辱其父”。求神赐予我们智慧，因为智慧从祂而来。使我们能够活出祂的话语。

灵修分享2021年7月9日 箴言29-30篇 徐惠婷

箴言29章是所罗门箴言的最后一章，这一章对比了义人与恶人，教导君王与为官的，当行公义以稳定国情，并说明教导子女的必要性。

1节人屡次受责罚，仍然硬着颈项；他必顷刻败坏，无法可治。

这节经文使我想起了圣经中的法老，在一次又一次的灾祸打击之后，他的心仍是刚硬，并且是越来越刚硬，最后只好沉沦在海中。

为什么人会如此刚硬？法老不愿向摩西的神低头，是因为他自恃手中有极大的权力。人之所以骄傲，是因为他对自己有超出自己能力的认识。他不愿意为别人作出改变，他只想做他自己。这不也是现在流行的教导吗？

我们现在流行的教育理论非常尊重每个个体的独特性，的确，上帝没有造出两片相同的树叶，每个人都是非常特别的。但是，要小心的是，当我们强调这一点的时候，不要忘记了我们也有许多相同之处，比如我们都是按照上帝的形象和样式受造，我们都全然堕落，基督是我们唯一的拯救，在基督里我们当以舍己的爱彼此相爱等等。当世界的声音告诉我们，做你自己就好；圣经教导我们，你要谦卑，接受圣灵的劝诫。上帝为着爱的缘故，会管教我们；人若不服管教，上帝只好任凭他任意而行，最终沉沦。

反省：

最近我是否意识到上帝正在教导我学习一项功课，我学得怎么样？这节经文给我的提醒是什么？

2,4,12,14节是关于君王当如何以公平治理国家的教导。君王的权柄是神授予的，因此君王是神委托在地上实现公平、公义的器皿，这样君王自然要向神交账说明他是如何治理这个国家的。因为上帝是公义的，所以没有以公义治理的国家必定不能稳固。倘若君王遵循上帝所定的法则治理国家，他就能够有足够的安全感，不致于惧怕国权被夺取。

15,17,19节论到用杖管教儿子（以及仆人）的必要性。箴言不只一次提到管教孩子的必要性。原因是，我们很容易觉得孩子的这一点小恶不算什么，长大以后自然就懂事了。我们把孩子的叛逆当作是天性，或者认为这只是阶段性的表现而已。加上孩子实在是可爱，所以我们常常缺乏足够的敏锐，意识到此时他正在反叛。当然，我们需要求圣灵赐给我们智慧，去分辨什么时候该管教。

在一个公司里面，一定会有规章制度，其中一定有相关的罚则，列明若违背了公司规定当受怎样的惩罚。这是相当合理的，因为人的罪性就是，如果违背法律不用付上代价，他就不会自觉地遵守法律。这就是19节所讲的意思。

25节 惧怕人的，陷入网罗；惟有倚靠耶和华的，必得安稳。 倘若我们惧怕人，我们就没有勇气持守正道。就像罗得，虽然他在所多玛天天为恶人的淫行忧伤，但他没有勇气责备他们，并且他也没有将他的妻子、女儿带到神的面前，引导她们敬畏神，以至最后酿成妻子成了一根盐柱，两个女儿竟和他乱伦的悲剧。

30章

这篇箴言的作者是亚古珥，有可能是在所罗门身边辅佐君王、并一起吟颂智慧与诗歌的贤者之一。

作者首先反省了自己的卑贱愚笨，这很像约伯在神向他彰显创造的权能与奥秘之后的反应。在神的伟大智慧面前，我真是愚拙啊！神是这么的丰富，伟大，奇妙，他的智慧是无法测度的！

3 谁升天又降下来？谁聚风在掌握中？谁包水在衣服里？谁立定地的四极？他名叫什么？他儿子名叫什么？你知道吗？

这里的“天”指神的居所（不是指天空）。旧约的以色列百姓相信神住在天上，为了某一特殊目的，而降临到这世界，成就其目的之后，将再回到天上。旧约如此，新约也是这样。神差遣爱子耶稣基督从天上来到地上，完成十架救恩之后，从地上又回到天上，将来他还要再次来到地上，审判世界，更新世界，带来全新的天地。

7－9节是很多人都很喜欢的祷文。这和主祷文的精神是一样的。“求你使虚假和谎言远离我”，表明他关注的是自己是否行在真理中。这个世界的人喜欢追随虚浮的荣耀，为了达成目的可以牺牲公义、真理，所说的话真真假假掺杂在一起，圆滑世故，诡计多端。我们生活在其中很容易效法这世界的风俗，所以我们同样需要这样的祷告。“使我也不贫穷，也不富足，赐给我需用的饮食。恐怕我饱足不认你说：‘耶和华是谁呢？’又恐怕我贫穷就偷窃，以致亵渎我神的名。” 这个祈求表明与得到富足的生活相比，作者更关注的是自己是否敬畏耶和华。倘若财富将夺去耶和华在他心中的首要位置，他就选择不要那么富足。他也深知得货财的力量是耶和华赐下的，所以他祈求不要使他贫穷。对他来说，什么样的状态是不贫穷也不富足呢？就是神赐给他需用的饮食。使徒保罗也说，有衣有食就当知足。的确是这样。如果人能够满足于此，就能够实现真正的慷慨，世界的贫富差距也就缩小了。

这位箴言的作者很善于观察人生百态，也很善于观察动物界中神所启示的智慧。他一定经常走进大自然，去观察神所造的万物；在观察的过程当中，他受到了启发，得着了智慧。（11-14;15-16;17;18-20;21-23;24-31;32-33）我们可以从他的箴言当中学习，也可以揣摩他得到这些智慧的方法。

求主帮助我们操练敬畏他，遵行他的旨意，使我们经历到他话语的真实。“神的言语，句句都是炼净的，投靠他的，他便作他们的盾牌”，正是如此。

灵修分享 07月06日 箴言23-24章 杨恩霖

箴言23章

1-3节：饮食上要节制

这里警告我们不要贪食和饮食过度。我们与重要人物坐席的时候，应考虑在我们面前的是什麽或是谁。我们应拿刀放在喉咙上，意思是在饮食上加以节制。

第3节暗示一些人请吃请喝，可能为了在某方面影响我们。那并不是一种无私的款待，而是利用我们来达到某个目的。

4-5节：钱财无定

终日劳碌求富，是一种要避免的“智慧”。那表示你穷一生去追求虚假的价值，信靠那不能持久的东西。钱财会长翅膀，如鹰一样飞去。

6-8节：所谓的恶眼人，根据下文，就是那种吝啬的，内心存着算计的人。这是我们应当避免的，不要到这样的人家中作客，要留意他所思量的，而不是他口所说的。因为他说：“随便吃吧..多吃一点。请吃，请喝！”的时候， 实际上正在数算你送进口里的每一口食物。他言不由衷，他在想什麽，他就是什麽样的人，他的态度虚伪，令人作呕，你对他说的好话也都落空。

9节：不要尝试教导愚蠢鲁钝的愚昧人。你只会在他身上浪费时间。他必藐视你智慧的言语。

10 - 11节：不要私下挪移古时的地界，不诚实地夺取别人的产业。不要侵入无防卫能力之人的田地，欺负他们。因为他们的救赎主大有能力。这里的救赎主就是指耶和华上帝，祂是孤儿的父亲，必为他们申冤，且伤害他们的人必将直接面对上帝，祂交手。

12节：要得着训诲，并没有捷径。敬畏神并不是轻易就可获得的，也不是轻松传授的。我们必须有纪律而且勤勉。

13-14节：管教孩童

圣经鼓励父母用杖..管教他，保证那孩童必不至於死。这句话的意思是，责打孩童并不会置他於死，或责打孩童实际上是拯救他免於过早的死亡。这样做只是救他的灵魂免下阴间。以利对他两个行恶的儿子并没有严加管教，只是轻轻地责备他们说：“你们为何行这样的事呢？”（撒上二22～25）他间接鼓励放任，结果带来家庭、祭司制度和国家的毁灭。 15-16节：约翰说：“我听见我的儿女们按真理而行，我的喜乐就没有比这个大的。”（约三1:4）作儿子的若心存智慧，嘴若说正直话，作父亲的必甚欢喜。保罗说：“你们若靠主站立得稳，我们就活了。”（帖前三8）

17-18节：经文的要旨是我们要以与神相交为生活的目标。同时也要记得，将来有一天，神要与恶人算账。至於义人，是得赏赐的光明盼望；神必不叫我们的指望落空。“至终”是指超越死亡和复活的、在天上荣耀的将来。花时间在恶人身上，只会令你气馁；善用时间在耶和华身上，却得到喜乐。

19-21节：有智慧处理饮酒问题

“好饮酒”和“好吃肉”这意思是指过分地饮酒和吃肉，对於任何想过美好生活的人来说，些都不是好的友伴。不节制的生活是要付上代价的。好酒贪食的人，必致贫穷。因饮食过度而致昏迷的人，最终必穿破烂衣服。

22-25节：寻求智慧人生

1）年老的人积累多年生活的智慧。年轻人应欣赏这种生活的智慧，并从他们的经验里获得最大的益处。“不听老人言，吃亏在眼前”就是这个道理。

2）我们要不惜付上任何代价来取得真理，却不要为任何原因把它卖掉。对於智慧、训诲和聪明也一样。我们应全力以赴去得着它们，却不应为了世上任何东西把它们放弃。

3）在父亲节给爸爸送上领带，在母亲节要给妈妈送上一盒巧克力糖，也是可以使父母欢喜，但更能报答父母的， 是一个生活有智慧、谨言慎行的儿子。箴言给我们的劝勉是：“你要使父母欢喜，使生你的快乐。”

26-28节：远离淫乱

这里以恳切的请求：“我儿，要将你的心归我..”来开始严肃的警告，警戒人远避淫乱。妓女象一个隐藏的深坑，是一个为粗心大意之人而设的陷阱。她是窄井，容易掉下去，却难以爬出来。她象强盗一样埋伏。她对男人可能有一种病态的仇恨，要在他们身上报复，用诡诈缠着他们，象人以诱饵使鱼上钓。她手上不忠之人的名单，天天不断增加；那些人的结果是婚姻失败，家庭破碎。

29-35节：本章余下的部分，是对酒徒的一个经典的描述。

1）他为自己带来各种的祸患，并不自觉地从一个忧愁跑到另一个去。他的生活多有争斗，因为他总爱惹是生非。他满腹牢骚和怨言，但从不知道所有麻烦都由他自己引起！他满身伤痕，眼睛又黑又肿──全都是由於无谓的打斗。他眼目充血而变得模糊。他整夜在酒吧间，一杯接一杯地喝那调和的酒。

2）圣经警告他不要因酒发红，在杯中闪烁，看来下咽舒畅，就被迷惑。可是他不听，最终自己承受苦果，好象被蛇咬，被毒蛇刺伤一样──有毒而且痛苦。

3）他的眼必看见异怪的事，这可能指过度和长时期使用酒精所导致的精神错乱，引起惊骇和情绪极度不安。他说话口齿不清、混乱又鄙俗。他走路摇摇晃晃， 好象在海中流荡，或象卧在桅杆上左摇右摆。

4）有人把他打至昏迷，但他清醒以後，却说自己并未受伤。他们鞭打他，但他却不觉得。他完全清醒之後，仍跑回酒吧间去，继续寻酒。

箴言24章

1-2节：勿与虎谋皮

嫉妒恶人的成功，或起意与他们结伴，是不智的，结局将与他们一样。他们的心图谋强暴，他们的口谈论奸恶。正如圣经所说挪亚时代的人所思所想的尽都是恶，结局是洪水把他们吞灭。

3-4节：建造丰盛的人生

房屋可能指一个人的生命。伟大的生命并不是以邪恶来建造，而是以敬畏神的智慧。邪恶破坏生命，聪明却使它立稳。邪恶使生命变得空虚；真知识给它配备美好宝贵的装设。

5-6节：智慧人比强壮的人能运用更大的能力，有头脑的人比有体力的人更有力。打仗要凭智慧的谋士，而智慧的谋士愈多，就愈有利。

7节：愚昧人似乎永远都不能掌握智慧。他说话不象那些在城门口的长老一样有权威。

8-9节：所谓“奸人”就是策画恶事的人，人们称他为诡计多端者。这种人是利用上帝所赐的才能去发明罪恶的形式。圣经称此种为愚昧，或是愚妄。只配得到别人的藐视。

10节：要测试一个人的能耐，可以看他在压力下的表现如何。若是遇到困难就放弃，他是一个力量微小的人。

11-12节：对失丧之人应有怜悯之心

当无辜的人正被带往死亡之地，或者当未出生的胎儿被引产而死亡，我们毫无借口可以袖手旁观， 不尝试去拯救。许多人正步向死亡，但却仍未认识基督。耶稣说：“举目向田观看，庄稼已经熟了，可以收割了。”（约四35）我们要视而不见吗？

13-14节：得智慧

这里以蜜来象征智慧。蜜和智慧都是有益和甘甜的。你心得了智慧， 也必觉得如此。你若找着，至终必有善报； 你的指望也不至断绝。换句话说，找到智慧的人，必定有光明的将来，他所有的指望也必得到实现。其实，这智慧就是耶稣基督，得到祂就有智慧，因为祂就是道路，真理，生命。

15-16节：义人蒙保守

“义人”也是会软弱，会失败，但不会永远软弱或失败，因为他们的软弱失败都是生命的历炼，都是成长的机会。即使义人失败仍然是蒙上帝的保守的。所以圣经警告那肆无忌惮的人不要夺取义人的家。也许那义人正被暂时的困难所压倒，而恶人准备要夺取他的产业。义人虽七次在困难或灾难前跌倒，但他每一次都能复原。恶人只要一次的祸患，就必倾倒而灭亡。

17-18节：对待仇敌失败的正确态度

主耶稣教导我们要爱仇敌，为他们祷告。即使我们的仇敌跌倒失败了，我们也不应该为此欢喜快乐。这处的经文提醒和警戒我们：耶和华若看见任何人有幸灾乐祸和怀恨的心， 祂必认为这心比那仇敌的罪更可恨。

19-20节：作者再次警告我们，不要看见作恶者表面的成功就心怀不平，也不要嫉妒恶人。这次提出的原因是，恶人终不得善报。他们没有好东西可以期盼。相反地， 他们生命的灯必熄灭。

21-22节：这句箴言反复训诲我们要敬畏和尊重耶和华，也尊重那作为祂代表的君王。

圣经教导基督徒要顺服人类的政府，当然政府若命令他违背耶和华，他就必须拒绝，并谦卑地承担後果。

23-34节这里开始一新段的箴言，也是智慧人的箴言。

1）23-26节：审判对与错的时候看人情面，是最可鄙的事。审判者宣告有罪的人无罪释放，使善恶的区别模糊不清，就必受万民的咒诅，和列邦的憎恶。另一方面，责备罪恶的审判者，将得到神的赏赐和人的祝福。那些执行诚实和公正之判决的，必赢得众民表示赞成的亲嘴。

2）这里的“建造房屋”可能就是指奠定家庭的基础。有智慧的人就如一个人在建造房屋之前，必先清理树木和平整土地；他在成家立室之前，也应整理好自己的生活。这箴言可能是一个警告，警戒人在心灵、情绪和经济上准备好之前，不要匆匆成婚。

3）28-29节：任何人都绝对不可无故作假见证陷害邻舍，或散布关於他的谎话。纵使邻舍曾这样对待你，你也没有借口以恶报恶。

3）30-34节：懒惰人的结局

作者经过懒惰人的葡萄园，看见荆棘长满了地皮。刺草或荨麻到处可见。石墙也坍塌了。这是实物的一课。任何人若要求再睡片时，打盹片时，抱着手躺卧片时，你可以肯定，贫穷必如强盗或拿兵器的盗贼一样，突然临到他。

在属灵的事情上，我们若屈服於懒惰之下，我们的生命（葡萄园）必充满肉体的荆棘和刺草。我们没有果子可以献给神。我们属灵的防卫（石墙）倒塌了，魔鬼会找到立足之处。我们这种冷淡和後退的态度，所带来的是心灵的穷乏。

灵修分享

许秋诚 2020年6月25日 经文：约翰福音20～21章 复活

经文的结构：

一、在空坟墓里寻找复活的主（20:1～18）

二、复活的主向门徒三次显现（20:19～21:14）

三、复活的主连续三次问彼得（21:15～25） 复活本身是一件超越人类理性的事情，

然而没有复活，人类就没有盼望。正如经上记着：“因为死人若不复活，基督也就没有复活了。 基督若没有复活，你们的信便是徒然，你们仍在罪里。就是在基督里睡了的人也灭亡了。我们若靠基督只在今生有指望，就算比众人更可怜”。（林前15:16～19）

然而基督却成了一切睡了之人初熟的果子。因着基督的复活，属神儿女的生命有了真实的盼望，使得因信称义之人不再惧怕死亡；因着基督的复活，已经打破了死亡的辖制；因着基督的复活，这个世界将要被更新。

约翰福音20：1～18节让我们去思想在经文的记载中，谁是第一个见到复活的耶稣？耶稣基督复活后，为什么第一个向马利亚显现？而不是约翰、或彼得？第一个成为基督复活的见证人，竟然是一位卑微的女性。

经文让我们看到，马利亚非常的深爱耶稣。七日的头一日，天还没有亮，抹大拉的马利亚就来寻找耶稣。当其他的人都离开坟墓的时候，马利亚仍然在寻找耶稣，她对耶稣的爱胜过世上所有的人。马利亚也深深的知道自己是个罪人，是支离破碎，而且罪债甚大。她在神的面前哭泣，她对耶稣深深的渴慕，他盼望寻找到耶稣。虽然马利亚看不见耶稣，但是耶稣却叫醒了马利亚，她听到主呼唤她的声音。这就是像马利亚这一类的人，他们获得拣选，被神重用的原因。只有那些自知是罪人的人，知道自己是罪孽深重的，知道自己是支离破碎的人，才会拥有如此的爱。

这就是福音，神的救赎并不根据人的优点、家庭、血统、种族、阶级、性别、长幼尊卑次序而来。那么福音是什么呢？福音不是好人在里面，坏人在外面，福音是谦卑的人在里面，骄傲的人在外面。福音不是你给神完美的记录，相反的福音是神给你完美的记录。福音说的是，决定我们与上帝的关系，并非你的过去，而是耶稣基督的过去和祂的记录。

在这里我们要思想耶稣为什么说：“马利亚不要摸我”？并不是耶稣真的不让马利亚摸祂，耶稣同时也在提醒马利亚，她需要用一种全新的方式来触摸耶稣。不是要用手来触摸耶稣，不是用外在，不是用宗教的模式，或许马利亚还带着怀疑的心态，想用手摸一下耶稣，看看耶稣是不是真的复活了，我们今天也会这样吗？但耶稣提醒马利亚，我们需要用我们的心来触摸耶稣，来拥抱耶稣，来真实的信靠祂。圣经也告诉我们，拜父的要用心灵和诚实来敬拜。因为是祂先用他牺牲的爱来触摸我们，来拥抱我们。祂为了能够紧紧的拥抱我们，他为我们附上了一切的代价。今天我们愿意来回应神的爱吗？ 接下来的经文让我们看到，耶稣三次向门徒来显现。耶稣基督在复活后亲自向门徒来启示祂自己，目的是让门徒更加的认识基督是复活的主，我们所信的是活人的主，不是死人的主。让门徒更加确定他们的信仰。在门徒的生命中也让我们看到，在耶稣基督钉十字架受死时，这些门徒都离祂而去，都吓得躲藏起来。但当耶稣基督复活后，亲自向门徒显现，和他们在一起有四十天之久。他们的生命因着认识和经历这位复活的主而被翻转。以至于当耶稣基督复活升天后，他们能够为着耶稣基督所赐下的使命抛头颅，洒热血。他们甚至为着福音不断的走向基督赐予他们的死亡。因此我们看到，基督复活的生命，在门徒的生命中成为真实的力量。如今我们真的相信和经历这位大能复活的主吗？

最后21：15～25节的经文让我们去思想，耶稣三次问彼得：“你爱我吗？”耶稣说你爱我的行动，就是喂养我的小羊。这让我们直接想到了彼得的三次不认主。对于彼得而言，这是何等羞愧的时刻。彼得知道他生命中是爱主的，但他同时也知道，他靠着他自己，他是没有办法在神的面前因行为称义的。当他离开福音的大能时，他是没有办法去爱主的，因为犯罪堕落的罪人，我们原有的本性就是犯罪抵挡神的。

彼得对耶稣的三次询问：“你爱我

吗”？而感到忧愁，因为他不知道自己能不能真实活出爱主的生命，他不知道自己能不能去牧养主的小羊。他曾经彻底的失败过，他不再像之前一样鲁莽的回答：“众人虽然为你的缘故跌倒，我却永不跌倒。”“我就是必须和你同死，也总不能不认你。”然而复活的主会不断的引导彼得，让他认识到，虽然他会经历软弱，然而他曾经彻底失败过，但基督的爱永不离开他，不是他抓住了主，而是主透过祂自己的死来抓住他，来接纳他。

感谢神！基督对我们的保守和救赎，使得我们有真实得救的确据。也使得我们认识到祂恩典远远超越我们所犯过的罪，使我们可以坦然无惧的回转归向祂！就像彼得生命的回转一样。

灵修分享 10月22日 约翰一书1章 徐惠婷

约翰一书是“爱的使徒”约翰在年老的时候写成的书信，大约是主后90年前后，在以弗所写成的。这卷书从救赎论的观点出发，以感人的笔调叙述了基督徒实践爱的重要性，并警戒当时教会内部兴起的异端（“诺斯底主义”）。

生命之道

1:1-4是书信的开头，也是这卷书的序言和写作目的。这卷书的一个钥词就是“生命之道”，这是约翰所传福音的核心，所有的异端思想都是在这核心真理上有所偏离。当时已经侵入教会的异端是“诺斯底主义”，这类异端主张人得救需要特殊的知识，并且否认耶稣基督的道成肉身，且因着它主张物质是邪恶的，所以肉体就是邪恶的，因此有没有遵守伦理道德并不要紧。所以约翰一开篇就强调信仰的核心是生命之道。约翰所传的生命之道不是凭空想象或论证出来的一套哲学体系，也不是虚无飘渺的玄妙之物，而是他亲眼看过、亲手摸过、亲耳听过的，是实实在在的神的独生子道成肉身住在他们中间，教导他们，在他们面前行过许多神迹奇事，又为救赎他的子民而被钉死在十字架上，被埋葬，第三天从死里复活，又向门徒显现四十天之久，然后升天，有一天还要驾云降临审判全地的主耶稣基督。约翰简短的描述（所听见、所看见，亲眼看过，亲手摸过，“原与父同在，且显现与我们那永远的生命”），使这封书信的读者（当然还有我们）回想起约翰在他所写的约翰福音记载的许多片段，使他们的信心得到坚固。

今天仍然是有许多敌基督的教导在影响着教会，影响着信徒，使我们偏离耶稣基督的福音。记得有篇文章写道“假如天堂没有耶稣”，但是我们所要的一切幸福的要素都在，你会渴望去到这样的天堂吗？这篇文章发出一个令人深思的问题，我信耶稣要得的是什么？提摩太凯勒提出一个很重要的观念，我们切勿将福音的结果与福音本身混为一谈。是的，耶稣来传福音的时候，应许说他要带来一切的福乐，也就是罪进入这个世界以前的伊甸园的完美景象。他医治人的疾病，他使死人复活，他呼召被众人藐视的税吏和革命党人一同成为门徒，他废去人与人之间隔断的墙，他释放人脱离魔鬼的辖制等等，都是在预告那个完美天国的来临。但是，假如我们信耶稣只是注目在这些应许上，我们只是要得到这些祝福，那么我们将与旧约的以色列人一样，富足以后，就忘记了自己旧日的罪得了洁净，就跟随这个世界的巴力，就象罗得一样，渐渐挪移帐篷，最后虽然得救，却像从火里经过一样。 因着罪的进入，人类世界确实面临许多的破碎、彼此伤害、疾病的困扰、死亡带来的恐惧，这些问题都是神要解决的；但是这些不是他救赎我们的首要目的，他深知我们更深的需要是真正得着那永远的生命，而他借着爱子耶稣基督的代赎再次将生命树的果子永远地赐给我们。我们既然已经得到这永远的生命，就不要再受引诱去追随地上的满足了。无论是心理学，成功学，还是世人的逼迫，还是疾病，一切的患难，都不能叫我们偏离基督。

如何检验自己是否偏离了耶稣基督的福音呢？我们可以从自己生命的果子来反省：我们是否能够单纯因着福音与圣徒相通，彼此相爱？我们是否能够单纯因着倚靠福音，在任何的处境、压力之下，保持充足的喜乐？我们是否每日单纯因着要讨主的喜乐，而不是让自我感觉良好、为自己赚取好名声，而愿意遵守主的命令？愿主耶稣基督的福音成为我们一生的满足和喜乐，愿我们的生命能够像使徒们一样，可以传递这生命之道给我们身边的人！

灵修分享 10月23日 约翰一书2章 欧吴琛

【约壹2:3】我们若遵守他的诫命，就晓得是认识他。

【约壹2:4】人若说“我认识他”，却不遵守他的诫命，便是说谎话的，真理也不在他心里了。

基督徒是应当“知行合一”，我们相信的是什么，我们理当照着我们所相信的来做，若我们真的相信永恒，那意味着最起码现实的焦虑和挣扎就不应该那样大；若我们真的相信神的大能，那么这就意味着我们在许多的困难面前是应该紧紧依靠神。因而对于神属性的认识也是如此，如果我们知道我们的神是恨说谎的行为，那么我们如果并不警戒说谎与诡诈在我们生命当中的出现，那我们的信就存在问题，我们在哪一方面很难按着圣经的教导来行，就说明在这个方面我们对神的相信是不足的。

【约壹2:5】凡遵守主道的，爱 神的心在他里面实在是完全的。从此我们知道我们是在主里面。

为什么遵守主道，爱神的心在他里面实在是完全的。因为遵守主的道，意味着他完全相信神，他愿意在生命当中的每一个领域相信上帝的带领，胜过于他的经验与判断，而有别于律法主义所呈现的对神之真道的遵守，他们乃是为了要获取肯定而如此行，为了获得拯救而如此行，这一动机和一位被上帝的恩典更新，被那十字架的救恩所救赎是截然不同的，后者是站立在一个已经确定得救的根基上，因而以回应爱的姿态，以深感自己不配，为要全然的向神摆上，而对神付出他认为应有的回应，因此他是回应上帝的爱，因为他也愿意爱上帝，因为上帝已经拯救了他，所以他的遵守带着对上帝的爱，他愿意遵行，不再是惧怕惩罚或是因行为称义。上帝的准则高过于他生命之中的准则，因而圣经说，爱神的心在他里面是完全的。

基督徒应该是一个被更新的人，虽然还无法达到全然无罪的生活，但是在基督里的新生命会影响他们的生活。既然罪是真实的，便可以用行为来测试一个人是否真正委身于基督。所以在本章当中，圣经并不是反其道而行，高举人的行为，而是要藉着对行为的论述来告诉我们，行为可以来检验我们内心当中的信是否确实！

另外作者为何提到了爱，并且提到爱弟兄与恨弟兄，按照作者的意思，那不爱弟兄的人，是没有与神相交的人。因此要彼此相爱，这是旧约的教导，也是新约的教导，因此说既是旧命令，也是新命令。因为这条新命令要透过十字架上的基督的爱，呈现在我们这些罪人面前，如同光照进我们那颗自义，不愿意怜悯，不愿意俯就的内心，使我们看见十字架上那为我们道成肉身并受难的基督。在行为上，在爱的这件事情上，我们都是完全败坏无能的人，因此当我们真正的与神相交，就必然越多的看见自己的亏欠与不足，而不是惹气，自怜，怨恨抱怨他人。那么我们爱神的心就会自然的带来我们内心对他人的亏欠，因而我们愿意去爱人，包容人。

灵修分享 10月24日 约翰一书3章聂彤

《约一》3章可以说通篇都是“金句”。开头就是“你看父赐给我们是何等的慈爱，使我们得称为神的儿女”；约翰还在耶稣身边的时候，曾被称为“雷子”（可3:17），可见脾气之火爆。而约翰的作品，包括《约翰福音》、《约翰一、二、三书》、《启示录》，却充满对天父、对主耶稣，以及对教会中众肢体，满满的爱意，使人看到圣灵对一个人的“改造”非常的神奇！

这一章就是让读者思想：你是神的儿女吗？来来来，我们看看什么是“神的儿女”。很多时候“神的儿女”在世间都是被“欺压”的对象， “世人所以不认识我们，是因未曾认识祂”（1）。简单、明了，不认识神的人，就不会尊重神的儿女，计较吗？！尽管“将来如何，还未显明；但我们知道，主若显现，我们必要像祂，因为必得见祂的真体”（2）。这样的盼望和荣耀，若不认识“祂”（主耶稣），是没有办法看见，甚至连想象都无法做到。

但约翰在这里的劝导却是要信徒看清楚：神的儿女既然有“这指望，就要洁净自己，像祂洁净自己一样”（3）因为主自己教导“人非圣洁不能见神”。

以前读这章的时候，某很纠结，因为约翰说：“凡犯罪的，就是违背律法的……凡犯罪的，是未曾看见祂，也未曾认识祂……犯罪的是属魔鬼的”，某相信耶稣基督的救恩，但某似乎也没绝了“犯罪”，某到底是“哪边”的？经历了许多之后方知，约翰的意思不是“说自己是信徒却犯罪的，必不得救”，他在这里乃是要信徒认清：“凡从神生的，就不犯罪，因为神的道存在他心里”。所以某以为可以靠自己认为的“好行为”——自以为是的律法，才是常常“跌倒”的根源。神的道产生最重要的就是信心，而信心生出的是“爱”。 没有爱神的心，不能明白，也不能遵行神的道；没有爱神的心，更无法生出真正“爱人”之心。约翰虽转述耶稣的“命令”：“应当彼此相爱”（参约13:34），约翰却解释说：“主为我们舍命，我们从此就知道何为爱”（16）；“神的命令就是叫我们信祂儿子耶稣基督的名，且照祂所赐给我们的命令彼此相爱”。虽然我们“遵守有时，违反有时”，但如果我们是相信的人，圣灵必提醒、引导、催促，在“成圣”的路上，“偶尔被过犯所胜”的软弱，主耶稣是可以担待的，因为真正相信的，不可能“一直”犯罪，因为“凡从神生的，就不犯罪，因神的道存在他心里，他也不能犯罪，因为他是由神生的”（9）。这是一个良性的“制约性”循环，直到神的儿女都真正成为圣洁。因为“遵守神命令的，就住在神里面，神也主在他里面。我们所以知道神住在我们里面，是因祂所赐给我们的圣灵”（24）。

这样的“良性循环”，需要信徒忍耐地“享受其中”，并且必定会越来越有“基督长成的身量”！

灵修分享 10月24日 约翰一书四章 杨希伯

一、分辨真理与谬妄的需要（四1～6）

1）初期教会当时也有很多异端非常活跃,导致了许多问题。本文中,约翰对异端的教导和活动采取坚决的态度,同时明确暴露了异端的真面目。

2）约翰提供了实际的试验，可以将这些人证明出来。试验的方法是：“你认为基督是谁？”凡灵认耶稣基督是成了肉身来的，就是出于神的。要紧的，并不是承认基督是人而已，是承认耶稣是成了肉身来的基督。承认衪，就是向衪下拜，以衪作生命的主宰。凡是不承认耶稣基督是成了肉身来的，那灵就不是出于上帝。

3）我们能得胜这些异端的原因，是在你们里面的那位力量更大。这必定是指“真理的灵”，“常存在你们里面”的“恩膏”（二20、27），而那在世界上的则是魔鬼，“谬妄的灵”。虽然邪灵很“大”，但圣灵更大，藉着祂的光照，所有虚假的教训都能克服。

属神的听众必听从真教师所传讲的真信息。约翰通过这种一体性划分真理的灵和谬妄的灵。根据这一体性,约翰指出若不听从包括自己在内的使徒的教训,就是属于谬妄的灵。

二、与基督相交者的特征：爱心（四7～21）

1）约翰在这里回到爱弟兄的题目上。他强调彼此相爱是责任，与神的性情相称。信徒的彼此相爱是栽植在重生得救的人里面的爱。关于这爱的来源，约翰说爱是从神来的，而凡有爱心的，都是由神而生，并且认识神。没有爱心的，就不认识神，因为神就是爱。

2）在过去，当我们还是罪人时，神的爱透过将他独生子赐给我们表现出来（9～11）。

今天，当我们是圣徒时，神的爱透过衪亲自住在我们里头表现出来（12～16）。

将来，神的爱将使我们在审判的日子坦然无惧。（17-18）

3）若有人说自己爱神，却恨弟兄，简直荒唐可笑。显然爱一位可见的人并服事他，要比爱看不见的神容易，而如果我们连容易的事都做不到，自称会做到更难的事，便是荒谬。爱神与爱弟兄乃是同一个命令（参三23）。耶稣亲自这样教导。祂将申命记六4与利未记十九18放在一起，又宣称，这是律法和先知的总纲（太二十二37～40）。耶稣放在一起的，我们不能分开。此外，如果我们爱神，就必遵守祂的命令（二5，五3），而祂的命令就是要我们爱人如己。

灵修分享 10月26日 约翰一书5章 杨恩霖

1-2节：属神生命的测试

爱神与爱人虽是两个不同的方向，但却不能只取其一。爱神表现在爱人上，爱人的原因则是爱神。因为若爱一个人，正常来说也一定爱他的儿女；所以，爱神的人也一定爱神的儿女。

3-5节：约翰强调“服从”是爱神的另一明证，按神心意而行才是真正爱神的表现。我们最得鼓励的，是他提醒我们在神的爱中没有一种工作或责任是过于沉重的，随着主所给的力量，我们必定得胜有余。别忘记主的话：“我的轭是容易的，我的担子是轻省的”。

6-12节：神为祂儿子作见证

这段经文乃针对当时的异端而写的，那异端说耶稣只是一个普通人，在受洗时被圣灵附上而有神性；钉十架前神性离开了，耶稣就如凡人般死去。此说使耶稣钉十架变为毫无意义，因为一个凡人受死并不成就救赎。因此约翰强调耶稣的神性，指出祂受洗时有父神的声音和圣灵降下，祂钉十架时是神为人流血，他赐圣灵在信徒心中，更显示出祂是神；水、血、圣灵都是耶稣神性的一致证明，若加以否认，则没有永生，无从得救，并且是亵慢的，因为他以神特赐的证明为谎话。 第9节，若有两三个人为一件事作证，在当时则被算为事实。约翰进而指出：若接受两三个人的见证，那么神亲自透过耶稣受洗、流血，和圣灵所作的明证，则更具可信了。 我们应怎样回应：

一是爱人，包括主内和未信主的人，主动为他们付出爱心和服事；

二是行道，包括了解神的话语和乐意遵行。

13-15节：信徒祷告的基础与原则

基础：我们有永生，被称为神的儿女，这表示我们已分享了神的生命，并与祂有一种密切的关系。这种父亲与儿女的关系使我们能够“坦然无惧”地到神面前，而神亦乐意听我们的祈祷（15），这就是信徒祷告的基础。

原则：在于“照祂的旨意求”（14），即是说：“愿你的旨意实现”，而不是“愿你改变旨意，跟从我的心愿”。因此，约翰说：真正的祷告是求神成就祂的心意，而不是祈求自己获得益处（神会将我们的需用赐给我们），祷告是听神对我们说话，和立志遵命，而非只是对神说话。

16-17节：至死的罪

“至死的罪”在原文有走向死亡的罪之意，是指人在自觉之下蓄意犯罪，明知继续下去会导致死亡，仍要去做。这可能指在信仰上偏离以致永死（参来六4～6），也可能指犯这罪行会被神刑罚而肉身死亡（参林前五5，十一30）。所以我们要特别警惕自己，不要让自己随便陷入罪中，若到了一个沉溺的地步，必定招致神的责罚。

18-21节：感谢神，我们有可以不陷在罪中的保证，我们从神而得的生命是一个得释放的生命，神要保守我们不再落在那暂时掌管世界的恶者手中，神的智慧和保守使我们安全无惧，罪恶未必能侵扰我们。回到神面前，祈求祂的保守和力量，是得胜罪恶最佳的方法。固此，在结束此书信时，约翰再次强调：不要容让任何人或事取代真实的神的位置，否则必被罪恶所困。

灵修分享 11月13日 约翰三书 欧吴琛

在约翰三书当中，作为长老的，可能是耶稣的门徒约翰，就是主所爱的那一位门徒，写给该犹的信。在书信当中，我们可以体会到该犹是一位知晓真理并且愿意按照真理来行的基督徒，并且作者因为他所牧养的弟兄姐妹可以行在真理之中而感到喜乐！

在这里，作者鼓励该犹要去接待客旅，客旅所指的是那些为主的名在外做主工的人，如果我们接待这些人，就等同于参与进主的工里，这是好的，并且这些人他们忠心服侍，他们并未要求回报，只是凭借着他们忠心服侍主的热忱和那样的爱。作者的言外之意是，作为活在真理之中的人，理所应当的看见这一真理在我们生命中的彰显，所以我们愿意接待这样的人，其实才更是我们活在真理之中的明证。

作者也提起反例，就是也与该犹在同一个教会中，并且是为首的名为丢特腓的人，这个人行事怪异，他自己不接待弟兄，而当有一些人接待弟兄，他还禁止，横加拦阻，还将接待弟兄的人赶出教会，作为牧养这间教会的人，作者要准备处理和面对这件事情，因为这样的行为与真理不合。

作者鼓励该犹在这种环境之中，应该效法真理而行，而不是屈从于恶。行恶的未曾见过神的意思就在于，他并没有真正的践行因为被神所爱而活出来的那爱，这与约翰一书与二书的主题相和。

这段经文的意思乃是鼓励我们要出于神对我们的爱的缘故，尽心的接待远方的客旅，尤其是那些为主的缘故离开家乡的工人，我们之所以愿意这么做，是显明我们真的蒙受了神的爱，我们知晓上帝爱我们，并且我们愿意以实际行动来活出回应这爱的举动，因为神就是爱，作为信靠与追随上帝的子民来说，若是没有这样活出来，便是我们内心的自私仍然没有被神的爱所攻破。接待需要付出一些代价，你需要接纳彼此之间文化的不同、语言的不同、生活习惯的不同、卫生状况的不同，因此接待的过程，也是我们可以极力的操练爱人的过程，尝试想想你自己的家里，来了素未谋面的客人，然而基于他与你同样信靠这位为我们被钉死在十字架上的主，并且他愿意为这位主摆上他的时间和精力，我们就接待他，实际上还是会面对很多的挑战，你的私人时间，私人区域，突然间多了一位“陌生人”，但是约翰三书仿佛在告诉我们，在主里，共同相信十字架福音的人，没有真正的“陌生人”，惟有我们藉着主的爱能够带来的彼此相爱，这就是作者对该犹的嘱托，这是我们活在真理与福音之中的明证，求主保守我们，让我们也能够如此的回应真理，活在真理之中！

灵修分享 2021年10月03日 以西结书1-3章 聂彤

《以西结书》，根据史料和神学家的研究：以西结是布西的儿子，他是祭司，也可能是祭司的儿子。公元前597年，当巴比伦王尼布甲尼撒的军队，经过短暂围城而攻陷耶路撒冷，以西结也被俘虏去了。与年轻的约雅斤王及“所有首领，并所有大能的勇士，共一万俘虏，连一切木匠和铁匠”（王下24：14）一起，被带离曾经是以西结生活重心的圣殿，并被安置在巴比伦的一个荒原上。在他被掳的第五年，即公元前593年，神的话临到他，要他在以色列家中作先知。如果在一章1节中“当三十年”是指他的年龄已到三十岁，则他被掳时是个二十多岁的青年，那么他的先知工作有相当长的时间。除了以他的名字命名的本书所记载的之外，我们不知道任何有关他生平的事，也没有任何有关他何时或如何亡故的传述。通过本书记载，我们知道他结了婚，妻子死于耶路撒冷陷落的时候（24：18）；他是一个有影响力的人，那些被掳者中的长老们也曾向他求教（8：1，20：1）；虽然这可能是因为他的先知事工，或是他鹊起的名声，但也很可能是由于传自父亲布西的社会地位。

第一章中，四个奇异的活物，解经家丁道尔认为：四个脸面代表了神的创造中不同领域的最高形式的生命：最高等的人排行第一，且面向前方；狮子与牛分别为野兽之王及家畜之王（就是创世记第一章作者所说的“牲畜”和“地上的野兽”）；而鹰是空中飞鸟中为首的。爬虫类和海里的鱼并没有代表！活物的形状最终还是出于以西结本人，并且反映了以西结酷爱对称之美。

论到“神的显现”，事实上由摩西开始，以色列的宗教就强烈认为，神是不可以用可见的东西表达的，为了这缘故，必须弃绝偶像敬拜。但如果神要显现的时候，只有人的样式才可能用来代表神。但以西结所见的并不单单是人：祂的荣光被彩虹的荣耀围绕着，先知畏惧得不能表达，只能在他的神面前面伏在地上（28节）。

第二章我们看到，以西结的事奉是对以色列子民，就是那“悖逆之国，悖逆我的”。以西结实际工作范围只在巴比伦，向那些与他一起被掳的以色列人说预言。虽然他的工作影响并非不可能远及耶路撒冷，但至少在公元前587年耶路撒冷完全毁灭之前，对以西结来说，以色列家与他在异地所见的人，也就是被掳的余民，两者是同等的。《以西结书》的一个特点是他在以色列过去的历史中看不到有任何优点（参16、23章），因此，在神差派他的开始即形容百姓为“异教的”和“悖逆的”（例如：拜偶像），这称呼也正配合了先知书中其它的信息。这词“特别准确地表达了以西结对举国行径的看法，那就是以色列不断地离经叛道。”

第三章，以西结在他的异象退出时，得知他的工作范围，特别定规在被掳的百姓中。从现实的目的着眼，被掳的人对以西结来说，就是以色列家；他们是他的百姓，他对他们有一定的责任。百姓对他的话会有反应，但他不能受百姓的反应影响，而是要本着权柄宣告不是出于自己的资讯，因为这是主耶和华说的。同时，「我对你所说的一切话」这一句，容许以西结有机会接受更多的启示，并且融会贯通，传递给他的听众。

1-3章可以总结为“伸冤在我，我必报应”；“洪水泛滥的时候，耶和华坐着为王，耶和华坐着为王直到永远”！

灵修分享 10月04日 以西结书4-6章 杨希伯

描述犹大和耶路撒冷的审判

1）彼得说，审判要从神的家开始（彼前四17）。因此，神从耶路撒冷的圣殿——祂所启示之宗教的中心——开始。 神命令以西结装哑，直至神吩咐他说话 （三22～27）

以西结首先往平原去，在那里看见耶和华的荣耀。跟着神吩咐他进房屋去，用绳索把他捆绑，并使他哑口，直至神把所要说的话启示他。

2）在一片砖瓦上描绘耶路撒冷被围困的情况（四）

四1～8 耶路撒冷是在一个岩石的根基上，用石头建成的。砖头（用泥土做成，象瓦片一样）是巴比伦的象征（比较创一一3,9）。现在，耶路撒冷在道德和偶像崇拜方面，比巴比伦更坏（参看五7）。因此，神吩咐以西结把耶路撒冷被围困的情况绘画出来，用一块砖（泥版）来代表耶路撒冷城，和用一个铁鏊（或铁盘）象征切断任何帮助的铁墙。先知以西结是神的代表。这表示耶和华自己正在围攻耶路撒冷。以西结要为以色列向左侧卧三百九十日，又为犹大向右侧卧四十日。

一日代表一年，但对于总数的意义，却没有一个完全令人满意的解释。七十士译本尝试解决这问题的方法，是把三百九十日改成一百九十日，但这种更改缺乏希伯来文抄本的支持。另一个难以解答的问题是，以西结在这两段时期里，是否实在的日以继夜地侧卧呢？许多解经家认为他只在日间、被众人看见的时候这样做，因为他这做法只是一种视觉演出。

3）四9～17 这几节经文谈及因围城而引起的饥荒，所吃的食物和水都要配给。最初，先知要用人粪当燃料来烧饼，但后来可以改用惯用的牛粪。本章是描绘围城、困苦、饥饿和污秽——全都是犹大犯罪离弃神的结果。

4）五1～9 以西结用现身说法的方法，指出耶路撒冷三分之一的人因瘟疫（火）或饥荒（12节）而死，三分之一倒在刀（剑）下，而三分之一分散到别的地方（比较第2节与第12节）。一些余民幸免于难，但其中有些人后来也灭亡（3,4节），也许他们是在以实玛利谋杀基大利的时候被杀的。这些灾难临到耶路撒冷，因为众民所行的邪恶过于周围的列国；尽管他们拥有更大的特权。我们基督徒比犹太人有更多的特权。愿主施恩与我们，使我们不误用这些特权，以致带来今世的审判，并失去永远的奖赏！

五10～17 人吃人将流行（10节）。由于圣殿已经被玷污了，所以神必不可怜他们（11～13节）。犹太人在列国中被藐视，并且受暴虐、被毁灭（14～17节）。

5）第四章到第五章中神的审判藉着先知以西结的表演，向以色列人预言他们将要受的审判，用砖块画耶路撒冷，并攻击这砖块表达以色列人引以为傲的首都将要被拆毁。用剃光发须分三份，表达神的审判追上以色列人，他们要分三份被杀，被追赶。神的审判藉着先知清楚的预言，乃要他们知道神的圣洁和公义。

不过同样在第四、第五章中先知以西结也要侧卧代替以色列国和犹大国的罪。以西结又要吃污秽的食物和少量的水，表示被掳的人的生活将要如此穷困窘迫。神要以西结这样的表演第一表达神的审判的真实强烈。但同样也表达将有一位人子要代替以色列国和犹大国的罪。他要独自承担所有百姓的罪孽，和与他们一同经历苦难。当然以西结无法承担这样的难处，上帝给他减轻了（用牛粪代替人粪烤饼）。但惟有基督承担了我们所有的罪，他才是真正的人子，为着百姓的罪而受苦的真以西结。——赛 53:4他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦。

6）第6章 毁灭偶像崇拜及存留余民（六）

六1～7 以色列的众山指偶像崇拜，因为神庙（丘坛）通常建筑在山上。以色列地要因拜偶像而受罚。

7）六8～14 一些剩下的人幸免于难；这些人将在被掳之地记念耶和华，并因自己所作一切可憎的恶事而厌恶自己（8～10节）。偶像崇拜的行为将受到瘟疫、战争和饥荒的惩罚（11～14节）。在每一个时代里，神都保留一些余民为祂作见证——不是必然的大多数，而是被藐视的少数人。

8）第六章中上帝重述了四次：他们就知道我是耶和华（7、10、13、14节）。这话是神审判的目的，说出了以西结的资讯及期望，即所有人都要认识耶和华，包括以色列人和非以色列人，他们认识祂是独一真神、全世界的神，历史的神，也是不说空话的神（10节）。

第六章中第8节写明了神的恩典仍然在以色列余民的身上：你们分散在各国的时候，我必在列邦中使你们有剩下脱离刀剑的人。虽然神的审判如此猛烈，但是上帝拯救和复兴的计划不会被审判的怒火吞没。上帝早已立下余民作为以色列的复兴的种子。

灵修分享 10月05日 以西结书7-9章 杨恩霖

7章：以色列的结局到了

本章预示犹大将因战争和瘟疫受苦难,最终将会被掳到巴比伦。

1-9节：

神藉着先知来宣告对以色列的审判，神不再允许百姓无止境地重复犯罪抵挡祂，祂要停止这一切，之前祂是无数次厚待及顾惜祂的百姓，现在神终于说，我眼必不顾惜你，也不可怜你。以色列的结局到了。

10-13节：审判颠覆和摧毁一切现存的

当灾祸一旦临到，所有的一切都会成为过去的事。如：以色列人，以及他们的财宝，尊荣，丰富等等，没有一件会存留，全部都要消失。

14-22节：

百姓是预备好去抵挡要来的灾祸，但是没有用的，因为在神愤怒的日子，他们的金银不能给他们任何的好处。没有食物的时候，多少钱也买不到。从前以为宝贵的东西，在神愤怒的日子，会变成污秽之物。神也任凭外邦人亵渎圣殿。

23-27节：

审判的结局已经定了，以色列人想寻求平安，却是太迟了；众人要寻求获得神的引导却受到拦阻：祭司，先知及长老这些本来是指导人的现在无话可说，君王，首领和百姓也因无助而陷入绝望中。

在审判的日子，一切看以为安全保障的都是无效的。

8章：以西结在异象中看见圣殿的几个景象

1）忌邪的偶像：这偶像是“触动主怒”的，指人倾向偶像而带来神的怒气。这偶像竖立于祭坛的北面，足可见当时以色列人已经藐视神至何等地步，他们遭遇劫难，可谓咎由自取。 4节：在惹动忌邪的偶像的坐位处有神的荣耀。这显明神的荣耀不会因偶像的存在而消减。在罪恶的地带，神仍然是主，祂的眼睛仍然遍察全地。转向偶像而放弃神的人仍然在神的监察之下，也在神的忍耐中，到了时候，他必须接受当得的报应！

2） 画像屋：这是供奉异教图像的房屋，以色列的领袖们集体向假像敬拜。他们说：“耶和华看不见我们；耶和华已经离弃这地。”（12）

这是离弃神的人常用的藉口。其实不是神看不见他们，而是他们因自己心里充满罪孽而看不见神，也忘记神的作为。任何人若心里注重罪孽，他便是自建墙垣，把自己和神隔开了。他看不见神，神却永远看见他。

3） 敬拜搭模斯和日头：搭模斯是苏麦农神；拜日教则由来已久，盛行于迦南地。拜搭模斯者为它而哭泣（搭模斯每年夏令必死，春至复苏，为它哭泣是哀悼它的死），拜日者面向日出之地，都表明背弃神者其心之所向。人可以为他的偶像哭泣而不为自己的罪孽哭泣；人可以为自己的偶像，在圣殿之前背向圣殿敬拜它们。

9章：耶路撒冷受惩罚

1-2节：我们看见六个刽子手从北方（巴比伦人进攻的方向）而来，要毁灭前一章所述的拜偶像者。那身穿细麻衣的人可能象征恩典。

3节：神荣耀的云彩（象征神的同在） 离开圣殿的至圣所，祂因众民敬拜偶像而伤心离去。荣耀的云彩移至殿的门槛，荣光充满了院子。

4节：那些拒绝拜偶像的、忠心的犹太人，有记号画在他们的额上，他们不致被击杀。

本节对我们来说应是一个挑战：我们若看见一些人不跟从主，会有什麽反应呢？我们会否与他们一同流去？他们能影响我们吗？我们会为他们辩护吗？我们会漠不关心吗？这些忠心的男女叹息哀哭；这反应显出他们心中所想的，并且保守他们远离审判。

5-7节：刽子手就开始击杀拜偶像的人，从年老的人开始。神说：“只是凡有记号的人不要挨近他。”我们不晓得他们是否知道自己额上有那记号，但这提醒我们今天的信徒是否自己肯定是免於审判的？约翰福音3:36「信子的人有永生；不信子的人得不着永生（原文作“不得见永生”）， 神的震怒常在他身上。”」

8-11节：以西结为众民求情的时候， 耶和华说祂必不顾惜，也不可怜他们。众民都在说，因为耶和华神已经离弃他们，不再看见他们的困苦，所以他们没有义务要向祂尽忠。百姓使自己的罪合理化，将过错转嫁给神，否定神的全知。在神面前,人应该正直,且要为自己的行为负责。

灵修分享 10月06日 以西结书10-12章 石伟

以西结书第十章的中心思想结集在18~19两节：神的荣耀离开圣殿。或者说是神的荣耀离开以色列。在旧约中，圣殿是神同在的标记，也是祂统治的标记。当神同在时，圣殿存在的意义重大；但当神离开圣殿而去，圣殿便形同虚设，成为如同外邦庙宇般只是一种宗教的存在而已。

神竟会舍弃祂的殿而去？祂放弃给自己子民以生命的供应？祂放弃治理自己的子民？是的，但祂并不乐意如此，而是不得已的。

当神的荣耀渐渐离地上升之时，圣经的记载非常的特别，神本是超越时空限制的神，祂要离开可以立马离开。但圣经却记载了非常的详细，这位荣耀的上帝并不是马上离开，而是停在殿的东门口（圣殿的门是朝东开的）（19），这显示神依依不舍之情，好像一个母亲舍不得离开她的孩子。神离开圣殿，并非出于自愿，实是因为圣殿已经成为拜偶像的地方，祂的子民拒绝祂的治理。

神既然可以离开以色列的殿，当然也可以离开今天基督徒聚会的场所。教会若成了权力斗争的场所、商业交易的场所，政治活动的场所，人际摩擦的场所，私欲穿插的场所，实际上她已经失掉了存在的目的和意义，神会离开这不敬重神的地方。就个人而言，信徒的心就是神的殿，但是当人的心常满私欲、忌恨、嫉妒、污秽、淫乱的念头、贪爱钱财、没有空间留给神的时候，神也会不得已而离开。

神的离开意味着审判的开始。无论团体或个人，都当谨慎戒惧，省察他们与神的关系及神在他们中间的地位。我们是否有意或无意间不以神为神，不以主为主，把神从我们的生命中挤开了，然后我们的心已经充满了偶像，忌邪的神绝不以有罪为无罪，使我们的罪会致使祂忧伤的离去。

十一章1~13节是指责以色列人错误的倚靠。以色列民间领袖是远离神的律法、心中图谋罪孽的人；然而却并非没有宗教思想的。他们以为：耶路撒冷因为神坐镇其中，所以是一座圣城，是牢不可破的，是一个最安全的居所；敌人可以毁坏其他城镇，却不能动耶路撒冷分毫。这是犹太人的一个根深蒂固的传统神学思想，虽然迭经先知们抨击，还是修正不过来。所以这些领袖自豪地说：“这城是锅，我们是肉”，意思是：耶路撒冷是我们的保护者，正如锅保护肉下被火烧一样。而且盖房屋的时候尚未临近”，意思是：打仗后，被毁的房屋是要重建的，现在敌军不能入侵本城，当然不需要重建房屋。其实那时敌军已经兵临城下，国亡在即。这种狂妄的安全感源于不正确的观念，虽然这种不正确的观念可能十分宗教化。

当撒旦不能让人怀疑神的审判的确定性的时候，牠就让人觉得神的审判还很遥远。这些犹太人的首领狂妄地说，我们在这个城里很安全，就像锅里的肉那么安全；这城四围的墙都坚如铜墙铁壁，围困的军兵不能伤害我们。当罪人们自欺欺人，掩耳盗铃，不看前面的毁灭结局的时候，要清楚地告诉他们，在他们前方，根本没有平安。除了那些被杀，被埋在城中的人，没有人会在城中安全。往往那些身处最大危险的人，却最自以为安全。神 常常使一些罪人遭难，作为对其他人的警告。我们应当像以西结那样，为那些尚存的人，向神祷告祈求。

14~21节提到神对被掳之人的恩惠。那些留在耶路撒冷的犹太人，对那些被掳到巴比伦的弟兄说傲慢的话；但是神向这些被掳之人有恩典的应许。神应许，神要将他们合一的心，一颗牢牢地向神谨守的心，不摇摆犹疑。所有被神洁净，成为圣洁的人，都有一个新心，一个新的生命、秉性和爱好；他们的行为，是出自新的原则；他们的行为，是按着新的法则；他们前进的方向，是向着崭新的目标。人如果没有一个新的心灵，那么，仅在外表上有新的名字或是面孔是毫无用处的。若有任何人在基督里，他就是一个新造的人。属肉体的、败坏的心，就像一个石头，无知无觉，在罪中毫无悔改之心。这样的人，在死人中间生活，自己也走向死亡；然而他们既不担忧，也不谦卑。神要使他们的心变得柔软，能够看见自己的罪，寻求神；这是神的作为，是神所赐下的应许；因而，在他们的生命之中，将有奇妙并且幸福的变化，是由死入生的变化。他们将承认自己的罪，并悔改自己的罪。这两者必然是不可或缺。当罪人感到自己是多么需要神的祝福的时候，他们应当在基督里祈求祷告神的应许；神的恩典，必在他们饥渴慕义的心中临到。

22~25节再一次提到了神的同在离开耶路撒冷的圣殿。在异象中，神的荣耀从城中上升，停在城东的那座山上；那是橄榄山，预表了基督将要从那里升到天上。虽然神不会离弃他的百姓，但是神会因为某个可见教会的罪，而离开那个教会；失去了神的同在、荣耀和保护的人们，将会是多么可悲。 以西结书十二章是以西结用哑剧传递神的警讯，预告犹大被掳的悲惨境遇。神叫先知白天带出预备掳去使用的物件，在天黑时搭在肩上带出去，作为以色列家被掳的预兆、预表。他怎样行，以色列人的遭遇也必怎样，他们必被掳去，被带到巴比伦死在那地，以后要将他们分散到列国、列邦。

又叫他吃饭必胆战、喝水必惊慌，都因以色列人的罪恶、强暴，神要使以色列人的俗语“日子迟延，一切异象都落了空”止息，耐为“日子临近，一切的意象都必应验”。不再有虚假的异象和奉承的占卜，神的话没有一句会再耽延。

灵修分享 10月07日 以西结书13-15章许秋诚

按着神的话语而行

经文的结构：

一、假先知们的结局（13章）

二、指责拜偶像的人（14章）

三、无用的葡萄枝（15章）

以西结书十三章，主要是论及假先知的错谬，以及所带来的可以结果。以西结向误导的假先知宣讲神审判的信息。神籍着以西结指出假先知的罪，“他们随从自己的心意，却一无所见”。先知的使命是传讲神的话语，假先知则是按着自己的意思来传讲。假先知没有按着神的心意来行，而是按着自己的心意来行。他们假意宣称是耶和华的话，然而他们却是虚假的占卜。因着他们虚假的谎言，导致国家落在混乱之中。 经文8～16节，这段经文两次提及假先知将要承担的罪责。他们所要面对的神审判基本有三个方面：第一，他们将丧失在以色列的领导层中长期享有的尊贵地位，意思是社群中的领袖圈子。第二，他们会从以色列家的公民登记册上被除名，因而会失去每个以色列男丁最珍视的权利。第三，他们永远不能返回以色列地，被掳者赖以生存的有希望的将来因而被剥夺。

因此我们看到，假先知他们违背神的话语而行，出于自己的本意来传讲神的话语。他们的动机是完全为着自己的利益而行。他们想得着在民众的声望，想让人知道他们是先知；他们也想透过自己所宣讲的信息，来达成自己想要的目的。 这对于今天的传道人也是一个很大的提醒，传道人同样领受了先知的呼召，需要来忠诚的传讲圣经的真理。求神赐予传道人有一个警醒的心，在现今的逼迫和物欲横流的世代中成为神忠心的仆人。能够不断的来装备自己，按着正意来传讲真道。因为现今的世代是：“ 时候要到，人必厌烦纯正的道理，耳朵发痒，就随从自己的情欲，增添好些师傅，并且掩耳不听真道，偏向荒渺的言语。（提后4:3～4节）因此传道人需要放下自己的利益，带着勇气和胆量来宣讲神的话语。正如保罗勉励提摩太：“你却要凡事谨慎，忍受苦难，做传道的工夫，尽你的职分”。

经文14章是向一群长老说的，他们来见以西结，想从先知的口中得知神的旨意。然而神却直接指出他们的罪来。外表上他们并没有改变对耶和华的忠诚，但他们已经将他们的假神接到心里，这样，他们就在自己面前设下了绊脚石，落入罪恶中。当心怀二意的人求问一个真先知，会有什么结果。他们将领受不到神谕，但耶和华在他所求的事上，必按他众多的假神回答他，好在以色列家的心事上捉住他们。

然而神在他们的罪恶上给了他们一条出路：“就是悔改及离弃他们的偶像崇拜”。神盼望透过管教的方式，使得以色列能够回转来归向祂，神并没有因着以色列的罪而忘记了祂与以色列所立的恩典之约。“ 好使以色列家不再走迷离开我，不再因各样的罪过玷污自己，只要作我的子民，我作他们的 神。这是主耶和华说的”。

经文12～23节，神向以西结表明祂公义的审判，就是当一国犯罪干犯神不按照神的话语而行时，神要透过饥荒、恶兽、刀剑及瘟疫来施行审判，纵使像挪亚、但以理及约伯，这三位义人也只能够救他们自己。很多人会错误认为，因着城里的义人，可以使罪恶之城免受审判，然而所多吗和蛾摩拉还是因着他们自身的罪而被火焚烧。但义人在审判中却可以因着神所赐的义而得着救赎。这也让我们去反思，信仰是个人与上帝关系的建立，是群体性的，也是个人性的。在救恩上，是个人性的，每个人都需要在神的面前来向神交账。除非你在神的面前来认罪悔改，否则就是灭亡和沉沦。信仰同时也是群体性的，在成圣的过程中，我们是在教会这样一个群体之下一同成圣的。

以西结书15章是神透过葡萄树的比喻，让以西结看到，葡萄树与其他的树木相比他本身的长处和功用在哪里呢？按照树本身的功用，葡萄树并没有任何的长处，反而没什么用处。其他的树木被砍伐，可以作成各样精美的物品，可以被人作为各样的工具，至少可以用来烧火。然而葡萄树却一无是处。因此葡萄树的功用就在于能够结出葡萄，如果一颗死去的葡萄树就没有任何的功用了。神透过这样一个比喻，让先知看到以色列正是这颗死去的葡萄树。他们将要被抛弃，变得无用。“我必使地土荒凉，因为他们行事干犯我。这是主耶和华说的”。

求神怜悯我们这些罪人，让我们认识到自己罪恶的光景，使我们的生命能够像葡萄树一样结出生命的果子。一颗不结果子的葡萄树，在不久的将来就会被农夫连根拔起，被丢弃在路旁被人践踏。

灵修分享 10月8日 以西结书16-17章 徐惠婷

16章

过去，神精心照顾如孤儿般被遗弃的以色列民，使她成长为优雅的女子（1-8节）。之后，就与这女子立约，使她作自己的妻子，并用自己全部的爱和看顾，使她成为极其俊美的妻子（9-14节）。然而，妻子（以色列）在丈夫（神）的悉心关怀下逐渐成熟而十分美貌，就离开自己的丈夫与其他男子行淫，拜亚述和巴比伦的偶像（15-34节）。这妻子污秽得与娼妓相仿，甚至比娼妓更甚，神就宣告要按照她的可憎行为来报应她，使她重回出生时期的赤身露体。（35-43节）但是，虽然以色列已肮脏到极点，神却应许他们将与她立定永约而重新恢复两者之间的关系（59-63）。

“谁的眼也不可怜你，为你作一件这样的事怜恤你，但你初生的日子扔在田野，是因你被厌恶。”（5节）

这是指以色列曾在埃及被奴役、遭受压迫的历史。埃及人待他们如待牲畜，使他们从事极其繁重的苦役，他们的男婴被扔在河里，也无人保护他们脱离死亡的威胁。他们如同被遗弃的孩子，凄惨地被丢弃在黑暗中。但是神看到他们的光景，就以无条件的爱，在埃及的苦役中保护他们。神拣选他们，拯救他们，完全是出于他的恩典，而不是因以色列民族优秀。

“你美貌的名声传在列邦中，你十分美貌，是因我加在你身上的威荣。这是主耶和华说的。”（14节）

这个被遗弃的婴儿渐渐长大，以至极其俊美，只是仍然赤身露体，神看到她，就爱她，用水洗净她的血，又用油抹她；并且使她穿上华美的衣服，戴上美丽的金饰，享有王后的尊荣。这是指神将以色列民从埃及带到迦南地之后，使他们过上了极其美好而丰盛的生活，赐给他们尊荣，使周围列邦向她进贡。

“只是你仗着自己的美貌，又因你的名声就行邪淫。“（15节）

“你行这一切恶事之后，（主耶和华说：你有祸了！有祸了！）又为自己建造圆顶花楼，在各街上作了高台……又与一切过路的多行淫乱……”（23－25节）

以色列忘记了她所得的一切尊荣、美貌是怎么来的，她仗着自己的美貌和名声就与各国行邪淫。这是指他们与其他国家结盟，敬拜这些国家的偶像，而不专一敬拜耶和华。以色列废弃了神的慈爱，偏行己路，为自己招来神的审判。（35-58节）

“他用美物使你所愿的得以知足”，神是以厚恩待他子民的神，他将美物赐给以色列，是为了让他们过一个事奉和感恩的生活。但是他们却成为忘恩负义的人，他们不将感谢和荣耀归给神，却归给了偶像。

他们的罪甚至比所多玛和撒马利亚更加恶劣，因此上帝要使所多玛和撒马利亚被掳的归回，使犹大抱愧蒙羞。但是就在这审判的预言中，也包含了拯救的应许（你和你的众女也必归回原位，55节）。

“然而我要追念在你幼年时与你所立的约，也要与你立定永约。”（60节）

“你接待你姐姐和你妹妹的时候，你要追念你所行的，自觉惭愧。并且我要将她们赐你为女儿，却不是按着前约。”（61节）

神与以色列立约之后，信守了那约。但是以色列却没有持守所立的约，从而毁了约。然而，神却自己更新和恢复了圣约。这就是恩典之约，在终极意义上，救恩是藉着这新约得以成就的。

经过罪所当得的审判之后仍得以存活，并且得以重新进入神的约中，犹大就会认识到自己的罪孽和羞耻，不再推卸自己的罪责。

17章

17章用比喻说明犹大王西底家违背神的话语，依靠埃及来对抗巴比伦，反而自取灭亡。早在巴比伦刚刚崭露头脚时，先知耶利米就预言犹大王将要事奉巴比伦（耶27：11），然而犹大却拒绝接受这预言，而背叛巴比伦，反而向埃及求助。结果巴比伦发动了三次围攻，终于完全毁灭了犹大（代下36:17-21;耶39:1-9）。

“从以色列的宗室中取一人与他立约，使他发誓，并将国中有势力的人掳去，使国低微不能自强，惟因守盟约得以存立。他却背叛巴比伦王，……“（13－15节）

上帝借着使巴比伦与犹大立约教导他们守约的意义，以及背约的后果，期待他们能够明白，他们唯一的出路在于悔改，回到与神所立的约中。

上帝使犹大中有势力的人被掳到巴比伦，使国低微不能自强，惟因守盟约得以存立。这是因为犹大强大的时候，忘记了赐她这一切尊荣的神，使用神所赐给她的财富、名声、美貌，为自己建立坚固的营垒和外交保护网。看起来，她似乎可以脱离神的保护在强国林立中保持自己的地位。所以，神使她变为微小，成为周围国家讥讽、欺压的对象，把她放在一个不得不倚靠巴比伦才能存活的位置上，叫她学习谦卑和依靠。只可惜，西底家并不听神借先知传讲的话语，不遵守与巴比伦所立的约，想靠埃及的力量挣脱巴比伦的束缚。结果神就使她所惧怕的刀剑临到她，未死在刀下的，也分散在四方。

这正回应了诗篇2篇描述到的世上列国的君王和臣宰聚集商议要挣脱神的绳索，这也正回应了亚当夏娃在伊甸园中挑战神的命令，吃了不可吃的分别善恶树的果子。罪带来神的愤怒，神的愤怒带来神的审判。然而，神末后的应许，也就是与犹大再立新约，如何能与他对罪人的审判相调和呢？他应许要赦免犹大一切的罪孽，要坚定与她所立的约。这伟大的恩典是如何成就的呢？这是留给读者的一个悬念。

今天我们已经知道成就这新约的正是神的独生子耶稣基督，他献上自己，流出宝血，洗净我们的罪，挽回父神的忿怒，将复活的生命分享给信靠他的人；这些接受他宝血洗净的人，将谦卑在他面前，自觉抱愧，并且存惧怕战兢的心，事奉他们的神。

如今的世界是个全球化的世界，在大多数的国家和地区，物资相比以前的时代并不匮乏，虽然还是有一些极为贫穷的地区。以前只是帝王才能得到的各种享受，现在一般平民也能容易地得到。但是病毒打乱了所有人的生活，不管有没有被感染，所有人都陷入一种惧怕当中，相信这是上帝对已经忘记向他感谢、以为自己能实现人间天国的人类的警告，也是他对人类的呼唤。我们期待他将得救人数加给教会的日子，然而我们自己是否愿意首先被他改变？我们是否像以色列人一样，在安舒的日子忘记了神？我们是否仍活在罪中，让圣灵担忧？我们是否企图与世俗为友，为自己建造这个世界的巴别塔？我们是否对身边人的得救漠不关心，觉得信仰仅是个人的选择？求主赦免我们的属灵健忘和老花，让我们被他的恩典激励，让我们以殷勤事奉他来等候他的再来！

灵修分享 10月09日 以西结书18-20章 欧吴琛

2 “你们在以色列地怎么用这俗语说’父亲吃了酸葡萄，儿子的牙酸倒了’呢？”

这句话是当时的一句俗语，这句俗语的意思实际上是在说，一个世代的痛苦是由于他们的先祖的失误造成的。这种话语的危害性其实是先知意识到的，因为他会让这个时代的以色列人不去面对自己身上的问题，而只是将所有的过失都归咎在上一代人的身上，或者反指上帝的不公义。

当然，这样的观念也不是没有根源，首先其正面的部分在于，这样的观念似乎承袭了十诫，

【出20:5】不可跪拜它们，也不可事奉它们，因为我耶和华你们的 神是忌邪的 神；恨恶我的，我必追讨他们的罪，从父亲到儿子，直到三四代。

另一方面，我们也应该按着圣经所叙事的脉络，清楚的看见，的确，被掳之人的痛苦是可以追溯到以往几代的以色列人身上，因为他们不断的悖逆、拜偶像、对约法不忠，被掳之时这些不顺服行为累积起来的必然结果。

然而以西结坚持，上帝是公义的，因为经上也说，“万不以有罪的为无罪”。所以在18章的经文当中，以西结所要引导以色列人去看待的是那个个人责任的层面，上帝的审判对个人的发出，不是基于这个世代，而是基于个人所做的来审判，如30节所讲：

30 所以主耶和华说：“以色列家啊，我必按你们各人所行的审判你们。你们当回头离开所犯的一切罪过。这样，罪孽必不使你们败亡。

在这一章当中，圣经说：“自做一个新心和新灵”，这个与上帝在以西结书36:26所说的是一个对应，在36:26说“我也要赐给你们一个新心，将新灵放在你们里面。”这两句话并不矛盾，因为在人的层面上，个人的努力和行动仍然是需要的，以便促使悔改，并使灵性上的更新得以发生。宿命论会扼杀一切活动（2节就是宿命论的表达），且对灵魂是致命的。根据2节的俗语去生活的就是投降及死亡。

19章

以西结哀叹的对象有约西亚的儿子约哈斯，他在公元前609年被掳去埃及（4节），约雅敬的儿子约雅斤，他在公元前597年被发落到巴比伦（9节）；还有西底家，也是约西亚的另一个儿子，他是大卫家的最后一任统治者，而大卫王朝也就此结束（14节）。如果这首诗与相伴的其他经文同属一个时期，即公元前592-591之间，那么第一部分是一个历史回顾，但西底家在此时尚未反叛及屈从巴比伦的力量。因此，西底家这部分的内容，有可能是预言。在这首挽歌面前，人类的伟绩变得一无是处，这些人虽有勇力也有声望，最后还是落入神对他们的审判之中。最后呢，在对大卫之约的热望之中，看见三个继承此约的人被掳而销声匿迹。以色列虽然不是人类历史上最伟大的帝国，但是以色列帝国消亡的模式，其实也代表世上其他伟大的帝国消亡的模式，因此，我们不禁要问？哪里有伟大的人类君王，建立一个亘古长存的帝国呢？没有的，我们所热切盼望的唯有大卫之约所指向的那个最伟大的君王，既是完全的人，也是完全的神，唯有他能够使凡投靠他的子民得安稳。

20章

本章回顾了以色列人的叛逆，对过去的历史做了概括，在此，有几个主题是重复出现的：（1）虽然神恩待了以色列，赐给他们无数的福分，又一再忍耐不将祂的愤怒倾倒在他们身上，他们还是叛逆神；（2）旷野漂流的事似乎不单单是以色列历史中的一个插曲，他们代表一种思想形态以及由此而来的结果。所以以色列历史的末期——被掳的离散——被看成重返定居迦南以前的旷野生活（35节）；（3）耶和华关注自己的名，神执行约的制裁是公正的，然而，他仍然是一位怜悯的神，虽然以色列应当受责罚，然而神却转而以怜悯来面对他们。

以西结书20:38 和合本

38 我必从你们中间除净叛逆和得罪我的人，将他们从所寄居的地方领出来，他们却不得入以色列地。你们就知道我是耶和华。

以西结书20:43-44 和合本

43 你们在那里要追念玷污自己的行动作为，又要因所做的一切恶事厌恶自己。

44 主耶和华说：以色列家啊，我为我名的缘故，不照着你们的恶行和你们的坏事待你们；你们就知道我是耶和华。”

上帝为自己名的缘故，就是为自己所有的属性，要按着慈爱与怜悯来面对以色列人，意思是，上帝的慈爱与怜悯当中，包含着祂全部的属性，这实在是极大的奥秘，因为我们很难理解，但是也不要轻看，以为我们有神的怜悯，就可以肆意妄为，上帝的公义必然在祂的慈爱中彰显，那些叛逆与得罪神的人，会被净除，而只有余民会重新归回。并且，更为奇妙的是，有一天，人会为着自己所会做的恶事，厌恶自己，人不再是迫于律法的权柄而心生畏惧，而是由心发出对罪的憎恶，因为他从心向外，都愿意归属于神，其实这就是将来十字架会给人带来的更新。以色列人要来仰望，他们也唯有仰望，唯有神能够怜悯他们，救拔他们脱离罪的捆锁和辖制。

灵修分享10月10日 以西结书21-22章聂彤

《以西结书》21章主要解释预言的含义。第2～5节的用语是特意要与20章46～48节的用语配合。南方首先变成了耶路撒冷，然后是圣所，最后是以色列地。森林大火变成了一把刀，要杀戮义人和恶人（“青树和枯树”20:47），一切有血气的都认识到，“作成”这事的是耶和华（5节）。“耶和华的刀”这个命题可以追溯到约书亚在约但河边所见的异象，耶和华军队的统领手中拿着拔出来的刀（书5：13以下）。祂在那里为祂的百姓争战，使他们得以在胜利中进入应许地。在其他经文，特别在先知书中，神挥动祂的“剑”抵挡以色列的敌人（申32：41；赛31：8、34：5～8、66：16；耶25：31、50：35及下；番2：12），这“刀剑”是祂行审判的工具。以西结在这里用它来表示神在以色列身上的审判，只是在别的预言中，他暗示耶和华的刀已经被放在巴比伦王的手中，透过他的军队好叫神的审判施行在埃及王法老的军力（30：24、32：11～15）。

本章的6、7节“以西结的悲叹”是另一个象征，表示极度的恐慌将会在审判的时刻临到以色列。正如自己丧妻时不能举哀，用作象征泪水不能弥补的伤痛（24：23），以西结在此以象征手法，但是借着情感的表达，而不是行动，传递他的资讯。

在22章有三个预言，每个都以“耶和华的话临到我”开始（1、17、23节）。有一个共同的主题：为耶路撒冷的罪控诉她。第一预言（2～16节）责备耶路撒冷是个血城，罗列了不同的罪──宗教的、色情的、社会的和法律的都在她里面发现了。两个最常用的字是“血”（2、3、4、6、9、12、13节）和“在你中间”（6、7、9、10、11、12、16节）。这些罪的惩罚就是赶散到列国中，似乎这样可以让耶和华除去城中的污秽（15节）。第二个预言（17～22节）用了“炼银”的暗喻，这要指明以色列所要经过的漫长而又痛苦的熬炼。国中一切所有的都会被聚集在耶路撒冷，经历神愤怒的火。虽然在这过程中会产生“炼净的银”，但关于以色列的裁决却是：他们全是“银渣滓”（19节）。第三个预言（23～31节），对于以色列社会的不同阶层作了详尽的批判──祭司、先知、首领、贵胄和国民。他们全都失职；没有一个人愿意站在破口上。因此耶和华要为他们的失误将应有的回报倾倒在他们身上。他们的遭遇已经命定了。由于举国上下腐败，神要找一个愿意摆上自己，防止国家毁灭的人，也是徒然。没有一个人有道德勇气去抵抗潮流：领袖们都不敬虔，而那些应该敬虔的人已经妥协了立场，以西结责备了所有人。但耶利米应该是一个例外，只是他并无王者的地位，很少人聆听他的话语。任何国家缺乏敬虔的领导，一如以色列当时的情况，必定是穷途末路。

许多人读旧约，觉得“旧约的神”是“公义却冷血、全能却暴虐”的神祗。如果是真心愿意详读圣经的人，就会惭愧于自己的无知和偏见，神对祂百姓的教导、引领和忍耐，绝不是人能做到和理解的。尽管历代并没有如今的“网络喷子”，但罪人从来都是一样的：叛逆神的心从来没有断过。所以对神的偏见和诋毁并不新鲜。惟愿已归顺祂名的人，不是如此的不受圣灵感动和引导的人！

灵修分享 10月11日 以西结书23-24章 杨希伯

一、第23章 两个淫妇姊妹的比喻

1）阿荷拉（二三1～10）

二三1～4 这是两个淫妇姊妹的比喻， 就是姐姐名叫阿荷拉，和妹妹名叫阿荷利巴。阿荷拉是撒玛利亚，而阿荷利巴就是耶路撒冷。

二三5～10 阿荷拉意思是〔她有〕自己的帐棚。撒玛利亚设立了她自己的敬拜中心。神的圣殿是在耶路撒冷22。阿荷拉行邪淫，与亚述中俊美的、骑马的少年人放纵淫行；因此，神把她交在她所爱的人手中，他们就露了她的下体，并用刀杀了她。

2.）阿荷利巴（二三11～21）

阿荷利巴（我的帐棚在她里面）在拜偶像、行淫乱和不道德的行为上更甚。最初， 她贪恋..亚述人，象以色列所作的一样（12,13节）。後来，她溺爱那用丹色画在墙上的巴比伦人的画像。她贪恋他们，打发使者..去见他们，邀请他们到来（王下一六7）。她追念幼年在埃及地所犯的罪，就加增她的淫行，把自己交给巴比伦人，做出可怕放荡的淫行。

3.）巴比伦人的入侵（二三22～35）

结果，神将要利用阿荷利巴的巴比伦爱人来毁灭她。她所贪爱的那些可爱的少年人要以恨恶攻击她。她要在肉体的世界，就是在神以外寻找满足。现在她的罪必须被审判。第33和34节形容沮丧绝望的症状，那是我们今天在各处都可见到的。我们只有喝神的活水，才永远不渴。

4.）阿荷拉与阿荷利巴的审判（二三36～49）

姊妹俩人都犯上相同的罪：行淫（实际的与属灵的）、谋杀、杀人以献祭（3 7 节）；亵渎圣殿，干犯安息日（38节）；混杂偶像崇拜与神的敬拜（39节）；与外邦人犯属灵上的奸淫（40～44节）。义人（神所拣选的民族）要因姊妹二人应得的毁灭，报应她们的淫行（45～49节）。

犹大的宗教是混乱的，即结合耶和华的敬拜和偶像崇拜与异教信仰。可悲的是， 现代多半信奉基督教的国家都把圣经与犹太教、异教信仰、东方宗教、人道主义和心理学结合起来。

5）两个姐妹的故事是那么凄惨，但这个比喻的故事乃是告诉她们的失败乃源于她们的不忠，这个比喻也有如不忠婚姻的比喻，，一切罪恶的根源（城和那个妹妹）都是不忠。各种的约都需要双方忠实。十诫中的第一条，特别向以色列人说明基本的要求，那就是对真理的上帝的忠实。与上帝建立关系的第一个条件若失败，其他的事情当然也趋于崩溃。我们与神立约的关系因为不忠就破坏了，这个崩坏也带来一系列的崩坏。第一诫不能守住就导致有其他的东西介入了我们与神的关系，成了我们膜拜的偶像，这些偶像可能是金钱、名利、爱情、婚姻、家庭、事业、儿女、知识等等。忠于守约就会抵御这些试探，永远把主放在第一位，自然这些偶像就会转化为为主所用的资源，成了可以存到永恒的财宝。

二、第24章 烧开之锅的比喻（二四1～ 14）

在耶路撒冷开始被围攻（就近）那一日，以西结说了烧开之锅的比喻。那锅是耶路撒冷；那些肉块就是以色列民。锅快要开滚了，里面却有熔渣或铁——偶像崇拜的淫行。锅完全倒空之後，被烧热以清除其中的锈。耶和华就是这样洁除祂子民拜偶像的恶行。

三、以西结妻子逝世的征兆（二四15～27）

1）二四15～18 耶和华警告以西结说，他眼目所喜爱的——他的妻子——要死去。她在当天晚上就死了，但神吩咐以西结要抑制正常的反应，不可悲哀哭泣。

2）二四19～24 百姓问他这怪异行为的意义时，他告诉他们，他们眼里所喜爱的（圣殿）将要毁灭，他们的儿女将要被杀，但他们不可悲哀哭泣。预言得应验的一个目的，是让世人知道，主耶和华是谁（24节）。

3）二四25～27 以西结不能再向犹大说预言，直到一个逃脱的人来告诉他，他们所倚靠的坚固城倾倒了。那事件记载在第三十三章21至22节。加插在中间的第二十五至三十二章，是向外邦列国，而不是向犹大所说的预言。

4）《以西结书》 24：16-7 “人子啊，我要将你眼目所喜爱的忽然取去，你却不可悲哀哭泣，也不可流泪，只可叹息，不可出声，不可办理丧事；头上仍勒裹头巾，脚上仍穿鞋，不可蒙着嘴唇，也不可吃吊丧的食物。”

以西结所喜爱的妻子死亡是极其令人震惊的事情，做先知的代价何其的大。他不但要承担丧妻之痛，但同时还要强忍悲伤。圣经这里强调以西结深爱他的太太，是他所喜爱的。先知付上了人所不能了解的代价。

神的审判信息乃是为了拯救以色列人，让他们成为以色列的余民，而不是恐吓他们。丧妻不吊丧的行为表演，是为了震醒以色列人，让他们回转。以西结所做的实际是拯救的工作，不过这个工作是透过他巨大的牺牲而得。

这个事件中，神要摧毁以色列人心中所喜爱的，让他们可以转向真实荣耀的、最可喜悦的上帝。但是以色列人还是不悔改，知道耶稣基督的日子，他们仍然不愿回转向神所喜悦的爱子。所以上帝令人震惊的拯救行动出现，就是杀死自己所喜悦的爱子，拯救我们脱离我们错误喜悦的一切人、事、物。十字架就是上帝爱世人的明证，因为他杀死自己所爱的换回我们这些不可爱的——神爱世人，甚至将他的独生子赐给他们，叫一切信他的，不至灭亡，反得永生。（约三16）

灵修分享 10月12日 以西结书25-27章 杨恩霖

25章：耶和华神藉着先知以西结向亚扪，摩押，以东和非利士发出审判的预言。

亚扪：虽然以色列人受管教，但是亚扪人却对以色列人的遭遇幸灾乐祸，欢喜神的圣所被亵渎、以色列与犹大灭亡和被巴比伦人掳掠，所以他们将要被巴比伦人（东方人）所灭。拉巴要变成骆驼场，亚扪人的地成为羊群躺卧之处。

摩押：她与西珥同样讥诮犹大，轻蔑犹大，否认犹大是特殊的民族。所以摩押的边界要为巴比伦人大开，并且承受与亚扪相同的命运。摩押地的城邑要被摧毁，然後他们就知道神是耶和华。

以东：在犹大遭难的时候趁火打劫，向报仇雪恨，所以主耶和华说，以东将要知道祂是施报的神。

非利士：他们对犹大永怀仇恨的心，这要为他们带来耶和华的报复。

这些国家将要知道，他们若伤害神的子民，就等於伤害神；今天那些专爱攻击基督徒的人，有一天也要知道，基督徒是神所珍爱的宝贝。当然，基督徒也当谨慎，在我们的仇敌遭难被审判的时候与亚扪一样陷入幸灾乐祸中。

26章：对推罗的审判预言

推罗是地中海沿岸的海港城市，距离耶路撒冷西北约168公里，在当时是一个繁荣富裕的港口。推罗被审判的原因是讥诮和攻击圣城，犹大和以色列民。

神使用巴比伦王带来一切刑罚，所以推罗被预言将受到毁灭。

1-6节：预言的核心：推罗对于自己的商业贸易成就深感自豪，对犹大的遭难幸灾乐祸，以为耶路撒冷失陷，她便可利用这样的机会发展自己的贸易。神却要攻击她，使她昔日繁荣的地方成为荒凉之地，只能供渔夫晒网之用。

7-21节：推罗受尼布甲尼撒王攻打的情形，当推罗被毁时，素来与她有贸易往来的城市都纷纷为她高唱哀歌，因为推罗将永不超生，再没有复兴的可能。

推罗的这种态度在今天很普遍，以国家的物质繁荣作为衡量成就的唯一的因素。

27章：哀悼推罗的挽歌

神以一艘华丽的商船比喻推罗，藉此指出她的华丽乃神的恩典，她的心就当谦卑感恩，不应自高自大，目中无神！

创造推罗的神使推罗全然美丽，也是创造她的神捣毁了她，为她奏起哀歌。推罗的错误在于心高气傲，当她骄纵地昂首说“我是全然美丽”的时候，忘记了使她全然美丽的神。我们需要检讨一下自我的生命？有否渐渐近乎推罗的高傲？当你生活渐入佳境，地位及名誉越趋稳固时，你的神在哪里呢？

经文描述有许多国家与推罗有经商贸易上的往来，我们可以看到一幅繁华、热闹、喜气洋洋的图画，甚至看见推罗这地方的百姓自满自傲。但是无论眼目所见何等光明一片，眨眼就成泡影了……。

在人以为繁荣、稳定的日子里，神以一股从东来的大风吹毁了一切人以为的希望和光明。此东风即是7节中论及的东方强国巴比伦。富强的推罗城竟被摧毁，一代巨贾就这样沉没在海中，而无人可以相救。

当人以为日子安乐，凭己力已得着满足之际，但心中却没有神的存在，那就算周围的客观环境都显示人的成功，这成功亦只不过像这艘华丽的推罗商船一样，无根的飘浮在大海中，当神忿怒的东风一起，就会消失得无影无踪了。

推罗将永远灭亡,其属灵涵义则是宣告恶人(或撒但)将永远灭亡。恶人看似会永远亨通、繁荣,但他的成功只是昙花一现,最终必将灭亡(诗37:16,35,36)。

灵修分享 10月13日 以西结书28-29章 石伟

以西结书二十八章是讲述神公义的审判。古代近东国家的君王，多自高自大、目中无人、自以为是神。而当时名震一时的推罗王更是这类君王的表表者，足以代表推罗这个罪恶之都。推罗王因着自身的财富和智慧，自比为神，显示自己的卓越出众。他自以为不可一世的荣华蒙蔽了他的心灵，因为看不见自己的本相，弄不清楚自己所拥有的一切乃神所赐的恩典；更不明白他的存在和所领受的一切是为了服务他人。 神其实在先知以西结的哀歌中，细致地描绘了推罗王的完美和繁荣，充分地表现出祂何等惋惜推罗王的堕落。17~18节说：“你因美丽心中高傲，又因荣光败坏智慧，我已将你摔倒在地，使你倒在君王面前，好叫他们目睹眼见。你因罪孽众多，贸易不公，就亵渎你那里的圣所。故此，我使火从你中间发出烧灭你，使你在所有观看的人眼前变为地上的炉灰。”推罗王因骄傲最终为神亲手所灭。神以推罗王的荣美可比美“那受膏遮掩约柜的基路伯”（11~15）而两者皆因“美丽心中骄傲，又因荣光败坏智慧”（17）而被神所审判。 其实在我们堕落的本性中，骄傲的心，尤其是我们的罪。在这世上以及在那将要来到的事上，没有任何智慧，能把我们引入真正的幸福之中；除非那智慧是从神来的。推罗的骄傲君王，以为凭自己的力量就可以保护国家、保护臣民；他以为自己有属天的权能。人若没有谦卑、圣洁、真正属灵的生命，就不能进入天国。人的骄傲，尤其是那些在灵魂里的、在属灵之事上的骄傲，是极重的罪恶。纵容自己的心灵，必将灭亡。

神不单斥责推罗，也斥责西顿以及一切与神为敌的国家，祂的斥责为要显出祂的公义。西顿位于推罗以北约50公里的地中海岸边，她因视犹大被毁为利己的机会而被斥责。当推罗和西顿被惩罚之后，人就知道神除了慈爱之外，祂还有公义和审判，而且祂是列邦列国的神。

西顿人与以色列为邻；他们本应从以色列人那里学习到怎样敬拜那永生的真神；但是，恰恰相反，西顿人反而把以色列人引诱，使他们来和自己一起拜那些可憎的偶像。战争与瘟疫是神的信使；然而，神的荣耀更会在他百姓的复兴、安全、兴旺之中彰显。神将医治他们的罪，去除他们的患难。这应许，最终将要完全成就在属天的迦南之中：当众圣徒聚集的时候，当每样罪恶都被除去的时候，悲伤与畏惧将会永远地消失。神的教会，以及其中的每一个肢体，虽然他们历经贫穷、患难、被人藐视；然而，幸福将要充满在他们中间；神的真理、大能、恩慈将要向他们显明；神的赎民，必得到拯救与幸福。

以西结书从二十九章至三十二章共有七个关乎埃及的预言。一般的地理、历史学家同意，以色列处于欧亚非三洲的要塞，只要能控制巴勒斯坦地，在政治和经济上均占有极大的优势。主前八至六世纪，巴比伦、亚述、埃及等强国相继涌现，迫使以色列依附他们，可以相信这种想法深深烙印在各个君王的心里。在列国中，以色列和埃及的关系最为深远，因此以色列多选择她的势力作为抗衡外侵的依傍。

当巴比伦军队围困耶路撒冷的时候，埃及王法老曾出兵解救，以色列便以为得享平安。但不久后，巴比伦再次入侵，埃及却撤军，灵以色列限于无助之地（参耶三十七5~8）。神对埃及这种飘忽无定的态度，一方面作出审判，使她的地荒凉四十年，百姓四散在列国之中；另一方面使以色列知道埃及并非可信可靠，惟有耶和华是可信赖的。

属世界的、属肉体的心思意念，在繁荣兴旺的时候会极其骄傲；他们忘记了，无论人手里拥有什么东西，那些东西都是来自神的，都应当被神所使用、归于神的荣耀。我们还有什么可夸的呢？在这个世界的偶像敬拜中，自我是一个人心中很大的偶像；人敬拜自我，因而轻视神、藐视神的主权和大能。对那些所倚靠的被造之物，对那些是人自以为安全安稳的东西，神会公义地把它们拿走；迫使人从那种自觉安稳的心境中走出来。那些倚靠自己的人，它们自己和它们的财富必都灭亡。人的骄傲、自高、狂傲、放纵沉溺于肉体血气之中的罪恶，这些都将在来到的灾祸之中被彻底击毁。神将严惩那些伤害神百姓的人；神将要更加严厉地惩治那些引诱神百姓犯罪的人。埃及仍会重新成为一个国家，但那却将要是一个极其卑微的国度；他们的财富和权力都将大大减少。历史显明了这个预言完全成就和应验。神把我们所倚靠的被造之物从我们身边拿走，使我们知道不可倚靠那些东西；这不仅是出于神的公义，也是出于神的智慧和对我们的良善。 攻打推罗的军兵并没有得到什么掠物。然而，当神使用那些野心而贪婪的人为器具的时候，神会按着他们心中的欲望来酬劳他们；因为每一个人都会得到自己的酬劳。但是，神有更大的恩慈为以色列而存留。那些列国的历史，显明了圣经古老预言的准确性和权威性。一切事情都显明圣经话语的成就和应验。即使在最逆境的环境和世界中，神也为我们预备了那将来兴旺复兴的种子。那些渴慕神的恩惠、恩典之人有福了；他们会在服事神的工作中得到喜乐；他们不会贪恋那些属世界的酬劳之物；他们所选择的那些来自神的祝福，是属天的祝福，是永远的祝福。

灵修分享 10月14日 以西结书30-31章 许秋诚

耶和华的日子临近

经文的结构：

一、埃及与同盟受惩（30章）

二、亚述曾经之荣美（31:1～9）

三、亚述因骄傲败落（31:10～18）

在圣经中，当论到“耶和华的日子”或“时候”时。通常一面指向耶和华施行审判的日子临到，同时另一面指向耶和华施行救赎的日子临到。对于属神的子民，神要以恩典来待他们，要救赎他们脱离罪恶的辖制和奴役，使他们得着自由和盼望。对于抵挡神，远离神的，神要施行祂公义的审判，使他们落在极大的苦难之中，他们终将被弃绝，落在与神永远的隔绝之中。

以西结节书30章，是神透过先知以西结向埃及所发的预言，论到耶和华的日子临近，神要因着埃及的罪恶而审判他们。这段经文也具体的论到与埃及同盟的国，或是想要扶助埃及的，也必一同被审判。神要兴起和使用巴比伦来成就祂自己的工作。“主耶和华如此说：“我必藉巴比伦王尼布甲尼撒的手，除灭埃及众人”。

当一个国家不断的活在抵挡神，违背神的心意而行事时，当神容忍他们的时候到了，神可以透过各样的方式来审判他们。神可以透过饥荒、瘟疫、战争等等。对于不认识神的列国，神的审判就是为了毁灭。而对于属神的国度，对于属神的子民，神同样会因着他们的罪恶，和不义来审判他们。然而神对祂子民的审判是为着管教他们，目的是使他们能够归正，能够重新按照神的心意而活。

在这里神对埃及和同盟国的审判，是透过巴比伦王尼布甲尼撒之手。神要借着一个施行强暴的帝国来向埃及这样一个骄傲、罪恶的大国发动战争。巴比伦会暂时成为神手中审判的工具，然而当巴比伦不向神来认罪悔改时，神同样要借着其他的方式来毁灭巴比伦。神同样要因着他的罪恶、他的强暴来毁灭他。因此“以耶和华为 神的，那国是有福的！他所拣选为自己产业的，那民是有福的！（诗33:12节）

“我必使巴比伦王的膀臂有力，将我的刀交在他手中；却要打断法老的膀臂，他就在巴比伦王面前唉哼，如同受死伤的人一样。我必将埃及人分散在列国，四散在列邦；他们就知道我是耶和华。”巴比伦的兴起是在神的主权之下，是出于神的权柄，而埃及因着巴比伦的毁灭，被分散在列国中时，目的是让埃及人能够有机会认识耶和华神。因此我们看到当耶和华的日子临到时，他必除去一切的罪恶。悔改归向神的，他必施行救赎。一直悖逆、抵挡的，祂必抛弃他们。

如今耶和华的日子临近了，基督将第二次再临，施行祂终极的审判。神借着巴比伦的手来审判埃及，在旧约中是指向将来更可怕的审判。在历史中神的作为，必将成为我们今日的借鉴，因为必有更真实、可怕的审判临到。求神赐予我们警醒、谨守的心在地度我们有限的年日，也带着喜乐的盼望为祂而活。

以西结书31章，神透过黎巴嫩香柏木的比喻，非常形象刻画了亚述的光景。目的是让埃及王法老和他的众人知道，曾经的亚述是何等的荣美，但因着骄傲和邪恶所导致的后果就是被砍伐和焚烧。当时的亚述帝国远远强盛于埃及。神用香柏树形象的来描述亚述的强盛。“神园中的香柏树不能遮蔽它；松树不及它的枝子；枫树不及它的枝条；神园中的树都没有它荣美”。亚述曾经是帝国当中最强盛，最繁荣的。然而因着这自己的心娇气傲，开始活在邪恶之中。因此当亚述的时候临到，神就将它交在列邦的手中，使它不断的砍伐，以至于全然的灭尽。

神用历史中所发生的事实让埃及认识到他们的结局也必然和亚述一样。“在这样荣耀威势上，在伊甸园诸树中，谁能与你相比呢？然而你要与伊甸的诸树一同下到阴府，在未受割礼的人中，与被杀的人一同躺卧。“法老和他的群众乃是如此。这是主耶和华说的。”盼望我们能够在亚述、及埃及的历史中不断的反省自己。一个国是如此，一个人更是如此。

灵修分享2021年10月15日 以西结书32-33章 徐惠婷 32章 惟一真正的帮助

以西结书29-32章是对埃及灭亡的预言，32章是为埃及灭亡所唱的哀歌。埃及被比作一条被网住的大鱼，曾经非常富足、强大，就像百兽之王狮子那样治理列国，但因着他心骄气傲，威胁、逼迫、苦待列国，上帝就借着巴比伦联军毁灭埃及，使他的骄傲归于无有。

14节 那时，我必使埃及河澄清，江河像油缓流。

当那些滥用权力欺压百姓与列国的埃及领袖被剪除之后，埃及将复得平安。并且，埃及也将参与到新约时代福音的福份中。这也预示着将来神国度完全降临时带来的平安与喜乐的场景。

28节 法老看见他们，便为他被杀的军队受安慰。

在埃及受到审判之前，其他不敬畏神的国家也受到审判，包括亚述、以拦、米设、土巴、以东、西顿等等。这些国家和埃及一样，都是因为富贵和权力就自高自大，专门作恶，以致惹动神的审判而毁灭。28节的描述是预言性地说明法老的结局与那些已经受审判下到阴府里的君王百姓一样。

神曾从埃及召出以色列，并且严严地警告以色列人不可回到埃及；但是，以色列人却多次投靠埃及，想借助埃及的势力抵挡外敌的威胁。一度法老也帮助以色列人击退仇敌，但是法老自身都难保，如何能成为以色列的帮助？我们也需要留意，在教会遭遇逼迫的时候，不要以为政治权势能成为我们的保护，我们的帮助乃在于创造天地的耶和华。

33章 守望者的责任

在军事领域中，有一句谚语：在战场上失败的军人可以得到饶恕，但是在警戒上失败的军人无法得到赦免。因此，守望者当认识到自己的使命极其重大。同样地，神设立先知作以色列国的守望者，向百姓发出警戒，向百姓传讲神临近的审判和关乎救恩的喜乐信息。守望者需要尽到责任，倘若百姓不愿意受警戒，那么灭亡的责任在于百姓自己；倘若是因为守望者没有尽到责任，导致百姓不知危险已临近而灭亡，那么守望者就要受到神的惩戒。

先知的责任之一就是要替神警戒百姓。律法是先知警戒百姓的唯一依据。要担当好先知的角色，就必须有一颗独独敬畏耶和华的心。倘若先知为了讨人的喜欢，害怕宣讲上帝的律法导致失去人的认可和尊重，他就不能成为一名合格的先知。先知的工作常常是得罪人的，因为他奉差要去责备违背律法的百姓；百姓若愿意听，先知的工作就进展得顺利，百姓若不愿意听，先知就很痛苦，甚至可能遭遇逼迫。神审判的信息，不仅无法取悦百姓，而且会被他们厌弃，所以先知是一项非常难做的工作。什么能够使先知持续委身在这份工作中呢？那就是先知是蒙神呼召的。神既然呼召，就必赐给他们足够的恩赐、能力、勇气，以完成他呼召他们去完成的工作（腓3:14,帖后1:11）。

如以西结一样，我们需要向这世代的人宣讲上帝的审判。上帝审判的目的不是毁灭，而是逼使人醒悟过来，离弃罪恶，不至灭亡。10-20节的经文非常清楚地说明，上帝的审判是公义的，并且他满有怜悯；倘若恶人听了警戒之后愿意悔改，主就要赦免他的罪，使他得以存活；而义人如果倚靠他的义，转而去行恶，那么他先前的义也不被记念，反要灭亡。

我们的神真是配得一切的赞美！他是全然公义的，他是绝对公义的审判官，在他那里毫无冤假错案。我们更感谢他，他差遣他的爱子替我们承担了悖逆的罪当得的刑罚，使我们可以免受他的审判，使我们可以存活。如果我们知道了神的审判与神的福音却不去宣讲，我们怎能逃罪呢？

灵修分享 10月16日 以西结书34-35章 欧吴琛

在34章出现的以色列的牧人，其实比较好的理解并不是属灵的祭司群体（可能也包含在内，但主要不是），应该是本应照看自己的国民，保护他们免受骚扰，但实际上却没有的以色列的君王，就是神所膏立的君王；

神设立君王，是要使他们带领以色列人来到上帝面前，敬拜，并且按着神的律法治理百姓，敬拜神，抵御外敌，在应许之地，享受神的恩典与赐福，但实际上呢，君王，尤其是历史上的那些坏王，他们利用权利来肥己，并不顾念百姓。他们丝毫不看顾那些软弱需要照看的百姓；

因无牧人，羊就分散，既分散，便作了一切野兽的食物。无论是现实的处境还是属灵的光景，以色列人在被掳前有人也离开以色列的疆界（根据丁道尔注释的解读），寻求人所寻求的平安，而以色列人的属灵光景，与君王的悖逆也有十分重要的关系。

耶和华神显明祂要介入其中，亲自去保护祂的羊群，如同好牧人一样寻索失散的羊群，救羊群脱离仇敌的口，耶和华是那真正的好牧人！

神在这里也责备那些不顾念同胞的人，他们并没有活出那真正的律法精神，彼此相爱，他们无法相爱就正如《尼希米记》5章当中的一些犹大贵胄一样，剥削他们的同胞，因为他们内心对上帝没有信心，对上帝的供应没有信心，因此他们就用人的手段换取自己的报酬，同时加大同胞的负担和痛苦，耶和华言明，这样的人，祂必定审判。

以西结书34:25 和合本

25 “我必与他们立平安的约，使恶兽从境内断绝，他们就必安居在旷野，躺卧在林中。

神之百姓所能得到的最大的安慰是什么呢？就是耶和华真实的对我们说出的那必定成就的应许和誓言，这是我们可以立足的根本，可以虽身处忧患，但是因着仰望神，能够在内心当中靠着仰望神就稳妥的信心之根基。我们今天也是如此，你是否在你的生命里，真实的认识这位好牧人，这位我们今天知道，会为羊舍命的牧人，我们的生命有没有真实的与祂联结并且愿意被祂所牧养，当你细心咀嚼祂的话语的时候，我们是否认识到这是我们生命里最温暖和有安慰的时候，祈求这位好牧人，愿我们的生命被祂亲自来牧养。

34章讲到神对以东的惩罚，以东人在以色列遭遇患难的时候便妄想征服以色列土地的想法，耶和华发出责备。首先以东人就好像他们的祖先以扫一样，不认识神，其实他们已经从神那边领受土地，却想越过那个施约的神，去觊觎原本不属于他们的土地，其实是对耶和华的藐视和不敬畏。

上帝的子民虽经历管教，但是这一章让我们看见，上帝的子民在约中其实是安全的，因为这位守约施慈爱的神何等的信实。上帝的子民会经历管教，甚至是世人都不曾经历的严厉的管教，但是上帝的子民在神的约中，就可以笃定上帝会来保护他们到底。

灵修分享 10月17日 以西结书36-37章 聂彤

《以西结书》36章的主题是“复兴的土地与更新的百姓”。关于以色列复兴的应许开始于第34章，那里对新领袖的期望在于耶和华作好牧人，和大卫家的弥赛亚作为被祂任命的人。将来的盼望现在又被提到，首先是新的土地，然后末了是新的百姓住在那里。领袖、土地和百姓的次序有趣地显示出，认识国家领袖在以色列中的重要性，和百姓与他们所居住的土地疆域之间的不可分割性。前者我们今天很容易认同；但后者，今天的我们却不大容易赞同。

其实，它的意思不一定暗示对地区性神祗的信仰，虽然旧约圣经很看重圣所的地点，这些都是神曾经在那里向以色列的列祖显现的地点，例如：伯特利的神（创31：13、35：

7）。这里的意思需要同时考虑到迦南地在亚伯拉罕的约以及摩西的约中是一个应许地，而耶路撒冷或锡安山是被拣选的。人们相信，耶和华特别居住在那里，对祂的敬拜也需要在那里进行。如果有人觉得这个关于神的观念太物质化，太限制了全地的神，明白的以色列人可能会回答说，拥有一切时间的神需要宣告七日中的一日作为祂自己的，拥有全宇宙的神宣告其中出产的十分之一要归祂所有，岂不一样没有道理？对全部的所有权可体会于部分献上的行动。因此，希伯来人看他们实际居住的地方，山岭、谷地、平原和河流为神在世上的属地，大地的福祉与住在其中的神百姓的福祉是紧密地结合在一起的。人口的增加。这是在土地和城市复兴之应许以后的一个后记，保证会有很多人在土地和城市中工作、居住。神是不会改变的，祂的无限性永远都在，只是祂体恤人的有限，在不同的时代，以那时代的人可以理解的方式启示他们。

37章是以西结书中最为人所熟知的一章。以西结应许给他的百姓一个不同的环境：新的领袖、复兴的土地、重建的城池，和很多弥赛亚时代的特征。如果神的目的是要复兴以色列，无论神迹要多大，祂也可以做到。异象和“两根杖”的预言都带出了这个信息。在第一个情况（1～14节），神的灵有能力将看来是一大群的骷髅转变成为一支很有效率的军队，这是一幅以色列恢复生命，且被灵充满的图画。在第二个情况（15～28节），以西结表明，以往以色列和犹大之间的分裂要成为过去：新的国度要将两国百姓的余民在一个君王之下和一块土地之上联合起来，两方的宿怨也消失了。

枯骨谷的异象具有的特别意义：首先对着枯骨，告诉它们要听，随后对着灵，呼吁它来感动。前者对以西结来说，必定很像他的职事，就是劝勉无生命的百姓要听神的话。这方面的效果是有限的：没有错，一些特殊的事发生了，但听众仍然是死的。第二个行动等于祷告，以西结寻求神的灵来行使重新创造的神迹，将生命的气吹进人的鼻孔里去（参：创2：

7）。这一回，效果是惊人的。单单宣讲不能达成的，祷告使之成为事实。这段经文其实并不是教导“死人复活”的教义，而是以西结用了复活的语言，去说明以色列得以归回的应许，就是从被掳到巴比伦死了一般的生活，回到自己的地方有一个新的生活。

神的能力人无法测透，但神愿意人“参与”到祂的计划中，用人能想到的、不能想到的，能接受的、不能接受的方式进行！

灵修分享 10月18日 以西结书38-39章 杨希伯

以色列将来之仇敌的灭亡（以西结书 三八～三九章）

第38章

1）三八1～16 神要诱使歌革和他的盟国集合他们的军队（1～6节）。圣经指出歌革是罗施、米设和土巴的王，而有些学者认为这些古代名字亚历山大或与他相似的历史人物，但无法肯定，总之它象征着欲毁灭神子民的恶势力之首。在约翰启示录中玛各和歌革相联合(启20:8)攻击圣徒的城。但即使在千万年前，神已经知道仇敌的诡计。祂已经计划要拯救祂的子民，那是众信徒一个极大的安慰。

2）三八17～23 其後，歌革的势力会结集到这地上。但他们会遇到神的愤恨和烈怒。以色列地会有强烈的大地震；歌革的人因瘟疫、流血、暴雨、大雹、火和硫磺而惊怕（17～23节）。

3）38章描绘了由歌革率领的联合军向以色列进攻的光景。那时，以色列和列国联军之间展开了激烈的战争。神以大能与约民同在，以色列大获全胜，从而高举了神的荣耀和权能。直到耶稣再来的前夕，教会将一直受撒但的逼迫和抵挡，但这是撒但的最后挣扎，最终胜利必然属于圣徒和教会。

4）39章使用另一种表达方式，更加详细地论到了歌革及其联合军的灭亡。这种表现手法常见于希伯来诗或文章，为了强调某一特定主题，希伯来人会重复同一内容，或重新回到开头，以使内容得到深化。

5）三九1～6 歌革的军队要在以色列的山上受到全然的毁灭。第3节提到弓和箭，不一定指将来的军队恢复使用原始的兵器，但也未必没有这个可能。有人也许会问：将来的国家怎会这样做呢？一个可能的解释是：

多年来，不同的军事强国不断发明一些能完全摧毁任何机械武器，如坦克、飞机等的军备。若这些军备已被全面广泛地使用，在战争中恢复使用马匹和非机械性的武器，就变得有需要了。

另一方面，高达认为希伯来字的灵活性足以包括现代复杂的武器。因此，弓箭可能指发射的装置和导弹。第三十八章4节的“马匹”（字面义是“跳跃者”）可能是自动的交通工具，如坦克或直昇机。

6）三九7，8 耶和华在那日要为祂的圣名作辩。

三九9，10 歌革的武器（器械）散布在山间，可作燃料，供七年之用。他们毋须从田野捡柴，也毋须从树林伐木，作营火之用，似乎支持那大量被遗弃的武器是用木制成的看法。

三九11～16 屍体要埋葬在死海以东的哈们歌革（即歌革的多数或群众）谷。这工作要七个月才能完成。

三九17～20 马匹和坐车的人的屍体， 可作飞鸟和野兽的大餐。

三九21～24 在那日，列国人要知道， 以色列人被掳，并非由於神不能防止这事发生，而是因为他们的污秽和罪过。

7）三九25～29 以色列将要完全地复兴。他们必忘记他们的羞辱，并承认耶和华是他们的神，祂要在以色列全家身上浇灌祂的灵。这里预言了以色列的归回。但是，严格地讲，这也只是部分性的恢复，只有基督的再来才能完成真正的恢复

8）指出以色列的鼎盛期——大卫时代的和平与繁荣将会得到恢复。它预示了将来历史所要发生的事件，表明神国度的成长和撒但对此的攻击。列国因嫉妒以色列的富强，而发起气势凶猛的攻击，但最终也是以被毁灭而告终。同样，向神的权柄挑战的撒但势力也终将被灭亡。生活在这世界上的基督徒虽然遭受许多患难和痛苦也不致受挫折而垂头丧气，因为确信基督最终必战胜撒旦的势力(路12:32)。对歌革和玛各的审判预言，暗示末世里敌基督对教会的攻击。

灵修分享 10月19日 以西结书40-42章 杨恩霖

40章：新圣殿的异象

本章是先知以西结所见的有关新圣殿的异象：因为先知忧国忧民的情怀，对于同胞的浓烈之情，所以得着神的灵特别的启示，看见不寻常的景象，窥见了超乎现世的真理。藉着所看到的异象，神要以西结担负新的责任：“凡我所指示你的，你都要用眼看，用耳听，并要放在心上。我带你到这里来，特为要指示你；凡你所见的，你都要告诉以色列家。”（4）对于神的要求，先知的回应是积极的。他把所看见的、听见的都记在心上。因为他对神属灵启示的要求是认真的，我们才能够有机会得着他所见异象中的圣殿的详细资料（5-37节）。

以下所列段落是先知所见新圣殿的模样：

1）圣殿外院和三个门(40:5-27);

2）圣殿内院和三个门(40:28-47);

3）圣殿建筑结构(40:48-41:26);

4）圣殿内院的房子(42:1-20);

5）神的荣耀充满圣殿(43:1-12);

6）祭坛(43:13-27)。

有关新圣殿的记录也包含在41-42章里面，详细记述圣殿的结构,是为要使以色列作百姓恢复作为选民的圣洁,就像圣殿圣洁一样 ;也是为要使被掳巴比伦的以色列俘虏能够确信必归回故土;同时,也坚信必然能够重新建圣殿并与神联合。

从新约的角度来看以西结的异象，新圣殿，就是指今天的教会。透过耶稣基督这逾越节的羔羊，除去世人的罪孽，圣殿不再是物质上所见的殿宇，乃是指着耶稣的身体以及今天的教会。

所以当神的使者手拿量竿（5），量度圣殿各处，无疑是提醒我们神今天也要量度祂新的选民──教会，看我们是否合乎祂的标准，对祂的要求是否阳奉阴违，叛道离经。昔日神拣选以西结去宣告祂对以色列人的要求，今天祂也呼召我们作同样的事情，把教会和信徒中不合祂旨意的行为指出来，并且作严峻的检讨、内省、忏悔、认罪、改过，把神重新放在生命的中心。

先知通过内院的北门，发现了祭司洗燔祭牲用的屋、宰杀各种祭牲的桌子和准备祭牲的用品（38-43节）。在门旁边又有为歌唱者而设的房子，此外，更有为看守圣殿和看守祭坛的祭司而设的圣屋；再往前走，就是祭坛，按照以西结书提供的资料重绘的蓝图，这祭坛是在整个圣殿的中央位置（44-49节）。读到这里，我们或许可以抚心自问：在我的生命祭坛中，神是否也占有中心的位置呢？

41章：神花心思建造新圣殿

先知随着神的使者穿过内院，进入内殿，这殿的结构再一次带给我们很多启示：

殿墙很厚，厚达六肘（约三公尺）。这让我们想起耶和华对耶利米先知的期望：“看哪，我今日使你成为坚城、铁柱、铜墙……。”（见耶一18）圣殿是圣洁和荣耀神的地方，应该坚如堡垒，历久不衰，以西结所见圣殿的墙那么坚厚，无疑提醒我们应以坚如铜墙铁壁的圣洁生活，将荣耀称颂归予神（1-4节）。

以西结看见圣殿的内部是美奂美仑的，四周的墙，从上到下，由内至外都雕刻着美丽的花纹：基路伯和棕树；门也是这样。这在提醒我们圣殿设计者对圣殿建造的心思，这让我们看到神对我们生命的塑造就是如此花心思付上代价的，指向耶稣基督的牺牲，给我们新生命，且在我们成圣的道路上不断地引导我们指教我们，让我们的生命改变。

42章：祭司屋

对于圣殿的叙述，最后一部分是集中在祭司所用的两座建筑物上。这两座建筑物的构造完全相似，分别位于圣殿主体的南边和北边。它们是座落于圣殿的主体的西方，与那个大仓房相连。

这两座房屋有三方面的用途：

1）作为祭司吃祭物的膳厅；

2）作贮藏祭物之处；

3）作为更衣室，祭司在内院所穿的衣服，必须更换不同的衣服，才可以走回圣殿的外院。

最后，这位先知被领回圣殿的外面，他那位天使向导，从外面量度整个的圣殿，共五百方肘，长约八百英尺，宽也是八百英尺；至于各部分的高度，并无表示。

我们看到：

1）圣殿构造极其严谨、精巧。无论是创造的工作还是救赎的工作,智慧之神的计划和护理都是那么周密。

2）圣殿的围墙，将圣地与俗地分开。这指出神的圣殿是任何邪恶势力均无法侵犯的坚固要寨,也是永远的安身之处。

灵修分享 10月20日 以西结书43-45章 石伟

以西结书四十三章对比了以西结书第十、十一章，在那里记载了因以色列人的罪孽，污秽了圣殿，神的荣耀离开了圣殿。神的荣耀曾停在殿的东门口，以后从城中上升，停在城东的山上（结十18~19、十一23）。似乎是依依不舍，却又不得不离开，神的荣耀不甘愿地离开而上升，盼望有一天再回来。 现在四十三章的一开始记载了神的荣光再临，充满圣殿，甚有震撼性的气势。神的荣光和从前所见的没有分别，但和之前所记载的有很大的对比，当时神的荣光是因为以色列的罪孽离开了圣殿。现在，以虔敬、圣洁、公平和公正建立的圣殿再一次充满了神圣的光辉，令日月星辰也暗淡无光。

6~9节讲到了神在圣殿中的发言。神亲自指明对以色列人的计划和期待，也是对每一个新以色列的计划和期望：“我要在这里住，在以色列人中直到永远。”（7节），“现在他们当从我面前远除邪淫和他们君王的尸首，我就住在他们中间直到永远”（9节）。神的同在带来圣洁的恩典，也带来圣洁的命令。

10~12节是讲述先知受差遣。神对自己儿女的呼召是具体的，我们当回应祂的呼召，起来事奉祂。以西结接受的差遣乃是清楚地把圣殿的细则告诉以色列人，“是他们因自己的罪孽惭愧，”（10节）就应该心意更新，归荣耀给神。

然后从13节开始，经文突然转向描述祭坛和献坛的规定，令人读来颇有凌乱的感觉。然而，也可以理解为当圣殿充满神荣光时，祂的子民自然有献上祭坛。透过至诚的祭，生命必定会变得更为圣洁而合乎主用。首先，祭坛本身也要被洁净，分别为圣。

从祭坛的建筑就足以看到设计的认真和对神献祭的重视。祭坛由三层重叠、上窄下阔的祭台加上一层底座组成，共有四层，整个坛约有三公尺半高，献祭时祭司需要从东面的台阶步上祭坛。这无疑提醒了我们向神献祭会带领信徒步上理性的高峰，但也要求信徒作出相当的努力和牺牲。

当祭坛造成之初，它还未开始作向神献祭、为人赎罪的用途之先，神吩咐洁净祭坛，分别为圣。这指出向神奉献的时候很重要的一点：至诚的奉献精神。本段经文多次提及无残疾的祭品，也三次提到七日。七是全美之数，当献祭达到完美的要求后，就可以得到神的悦纳：“满了七日，自八日以后，祭司要在坛上献你们的燔祭和平安祭；我必悦纳你们。这是主耶和华说的。”（27节）

当我们向神献祭，为祂的教会和福音担负圣工的时候，周详完美的计划固然不可缺少，更重要的还是我们具有至诚的心。教会兴衰，原因在于信徒的虔敬和热忱，多于建筑物、设备和财产。这是以西结异象启示的另一个永恒的真理。

以西结书四十四章主要是讲述关于祭司的事奉。

神命定东门必须关闭，因为神已经由其中进入，只有王可以由门的廊进入。他由北门来到殿前，神的荣光充满殿中，神吩咐当留心一切殿中的典章法则，身心未受割礼的人都不可进入神的圣地，以色列人和利未人都走迷的时候，只有祭司撒督的子孙仍看守神的圣所，他们必亲近神、事奉神，侍立在神的面前。他们进内院在内院和殿内供职的时候，不可穿羊毛衣服，要穿细麻衣、头巾、裤子，不可使身体出汗，因是代表肉体的作为和活动。神是祭司的产业，永献的物、初熟之物都归给祭司，并将其他供物也归结祭司，就可以得福。新约教会是神属灵的殿（弗二20~22），在属灵的原则和意义上也可以使用。教会应当充满神的荣光，不当受到污秽，应当保持圣洁，一切以神的话为准。

因此，以西结书四十五章就提到圣化的生活是以主道为基。 这一章的主旨十分明显，就是提醒以色列整个民族以神立国，上至君王，下至庶民，都要时刻以神的事为念。“以色列啊，你要听！耶和华我们的神是独一的主。你要尽心、尽性、尽力爱耶和华你的神。我今日所吩咐你的话都要记在心上，也要殷勤教训你的儿女，无论你坐在家里，行在路上，躺下，起来，都要谈论。也要系在手上为记号，戴在额上为经文。”（申六4~8）在新约时代，主耶稣也藉着对父母约瑟和马利亚所说的话提醒我们：“应当以我父的事为念。”

四十五章1~6节启示我们要世界和生活中有分别为圣的警觉和责任。多少时候，信徒都会因为世务繁忙而忘了崇拜和事奉，甚至微小的金钱奉献也有所忽略。读到这段经文，我们能不羞愧吗？

7~25节提到了君王的责任。执政掌权的君王有两方面的责任，一为事务，二为宗教，忽略任何一方面都不能得到神的喜悦。神昔日对以色列王的要求，同样适用于祂今天所拣选在教会和各行业中见证祂的人。因此，在教会学校、社会服务组织或其他基督教机构担任决策的弟兄姊妹，必须认识自己在行政事务的责任外，还有宗教上的托付，因此，应有时刻为主作见证、传福音的热忱。然而，神的国度必须有公平和公义（9~10）。因此要获得神的喜悦就要坚持这些原则，以公平正义待人处事。让圣灵圣化生活。否则，神必不会悦纳我们的祭品。

“你们要求善，不要求恶，就必存活。”（摩五14）

“我厌恶你们的节期，也不喜悦你们的严肃会。你们虽然向我献燔祭和素祭，我却不悦纳，也不顾你们用肥畜献的平安祭。”（摩五21~22）

灵修分享 10月21日 以西结书46～48章 许秋诚

耶和华的禧年

经文的结构：

一、千禧年中的敬拜（46章）

二、千禧年中的圣城（47：1～12节）

三、千禧年中的产业（47:13～48：35节）

神一方面让以西结看到以色列因着自己的罪而被掳，他们落在极大的苦难之中。因着他们离弃神而陷入到偶像崇拜之中，以至于神离弃他们，使他们被抛在万国之中。然而神更是借着异象，让以西结看到以色列将来的复兴。神必重建新的圣城耶路撒冷，必重建圣殿，恢复敬拜的次序。神必按着祂对以色列的应许，将产业重新赐给他为业。这一切都将在耶和华的禧年中被完全的成就，而这禧年指向基督荣耀降临之日。“从此以后，这城的名字必称为“耶和华的所在”（结48:35节）。

在以西结书46章中，让我们看到敬拜的次序。在1～8节中让我们看到圣殿的献祭和敬拜首先要从王开始。王需要按着祭司的吩咐和安排来守安息日和月朔。其次9～15节，是论到会众献祭的条例。在献祭的过程中，特别强调两点：一、是要照的自己的力量而献，这一点体现出献祭者对神的信心。

二、在献祭中必须是心甘情愿的献上，这点考验献祭者内在的动机。再次经文16～18节中插入了一段王子继承产业的条例。也让我们去反思，独生儿子必承受父亲的产业。耶稣基督是父的独生子，祂已将产业赐予子，我们成为祂的臣民，必在祂的应许之下得着产业。最后19～24节论到祭司煮祭肉的地方。

在46章中，让我们看到在耶和华的禧年之中，王和百姓需要在将来荣耀的圣殿中一同来献祭敬拜侍奉神。神也必按着祂的应许使祂的子民承受所应许的产业。神必供应我们所需用的一切，是我们在祂的面前吃喝玩乐。

以西结书47章，神首先籍着异象，将以西结带到圣殿的门口，透过水从圣殿的门口流出的异象，让以色列人明白什么是活水的源泉。也让我们去思想，在人类还没有犯罪堕落之前，从伊甸园中流出的四条河流。“有河从伊甸流出来，滋润那园子，从那里分为四道”。（创2:10）

以西结书的结尾与启示录的结尾非常类似，都是论到这条生命之河及河两边的生命树，树每月都结果子，树上的果子必作食物，叶子乃为医治，因为这水是来至圣所。因此我们看到，神让以西结在异象中看到了将来神荣耀的日子，在耶和华的禧年中，神要为真以色列民所成就的救恩是何等的荣耀。这更是成为我们今天还活着之人的盼望。知道基督已经按照神的旨意，为我们付上了罪的赎价，使我们得着基督所赐的活水。‘耶稣回答说：“凡喝这水的还要再渴；人若喝我所赐的水就永远不渴。我所赐的水要在他里头成为泉源，直涌到永生。”（约4:13～14）耶稣基督也宣告，祂就是活水的源泉。“耶稣站着高声说：“人若渴了，可以到我这里来喝。信我的人就如经上所说：‘从他腹中要流出活水的江河来。’”（约7:37～38）我们必须承认我们就是那个心灵干渴之人，我们需要基督所赐下的活水，以至于我们可以在祂的里面得着满足和喜乐。

以西结书47：13～48章，都在强调在耶和华的禧年中，以色列十二支派所得的地业。其中更为详细的去描述以色列十二支派拈阄的地界。其中包括了祭司应得的产业。这让我们想起曾经的约书亚带领以色列进入迦南地后，将产业分给以色列的十二支派的场景。以色列目前正处在被掳的当中，他们当下正处在失去产业的当中。然而神让以西结看到，神在真正的禧年中，要将真正的地业赐给以色列的十二支派。这是永远不会再失去的，是没有人可以夺走的。这也是我们生命中真实的盼望。

最后将焦点转向了圣殿的城门，每个城门都按着以色列十二支派来命名。最后经文结束在“从此以后，这城的名字必称为“耶和华的所在”。这也是以西结书的核心，唯有耶和华的所在，才是以色列的盼望。神将以色列从埃及为奴之地带入应许之地，目的是使以色列成为属神的子民，神要作他们的神。圣殿存在的意义就在于神在其中。当神离弃圣殿，离弃以色列，他们就变得没有意义和价值。感谢神祂是以马内利的神。将来我们必与祂同住，这才是我们真正的家。正如当年亚当夏娃还没有犯罪堕落之前，神与他们同在一样。

灵修分享8月21日 罗1-2章 徐惠婷

罗马书是保罗写给罗马教会的一封书信，是最系统化论述福音的一封书信。保罗是在第三次宣教旅程途中（可能是在哥林多）写作的这封书信。当时他在地中海东岸的工作已经接近完成，所以他想访问罗马教会。可惜他这次仍未能成行，因外邦众教会为耶路撒冷穷困的基督徒凑了一笔捐项，他觉得必须亲自先将这捐项送达。所以在未去成之前，他先写这封书信，向罗马教会阐述了福音的内容，解释了在神救赎计划中犹太人与外邦人之间的关系（促成二者的合一），教导信徒以实际方式活出信仰，并期待罗马教会为他将来往西班牙宣教的计划送行。

罗马教会不是保罗亲自建立的，但是保罗常常在祷告中记念罗马的弟兄姐妹。保罗深切地关怀他们。罗马教会的信徒以外邦人为主，但犹太人也不在少数，这两个群体在是否需要遵守饮食条例和节期方面有很大争议。因此保罗借书信的形式将福音的内容完整地教导给他们，劝勉他们因着福音彼此接纳。

在保罗一开始的问安里面，他就将简明扼要地阐明福音是旧约的应许在新约的应验，并且神不单使救恩临到犹太人，也临到万国万民——保罗就是为着福音传至万邦而被神呼召的。读到这里的时候，我们很自然地想到神对亚伯拉罕的应许，那就是万国要因他得福，他的子孙要如同天上的星、海边的沙那样多。

虽然保罗与罗马信徒未曾谋面，但是同一个福音、同一位神把他们联结在一起，使得他们可以在灵里相通。保罗期待与罗马信徒面对面团契，他说“我切切地想见你们，要把些属灵的恩赐分给你们，使你们可以坚固”（1:12节）可见，面对面的交通是非常地重要，圣徒在一起的团契可以使彼此的信心得到坚固，同得安慰。疫情严重期间，我们不得不在线上聚会；当能够在线下聚会的时候，我们就好像饿久了的小孩一样，迫不及待地奔向神的祭坛。若是有一天我们又不能参加线下的公共敬拜，我们是否又会习惯了躲在屏幕后面的方便，而不愿意彼此相聚？

保罗表达了他作为牧者对罗马教会的关切，他说他“情愿尽我的力量，将福音也传给你们在罗马的人”。保罗是以还债的心来传福音的，上帝已经将传福音的使命托付给他，对保罗来说，若不实践这项使命，就是欠了外邦人的债。反省我们自己：我们是否也有像保罗这样爱灵魂的心呢？去使万民作主的门徒，这是每一个基督徒都领受的使命；保罗以他自己的亲身经历向我们示范，一个不以福音为耻的生命，是怎样尽心竭力地奔跑的。

为什么我们会以福音为耻呢？我们是否爱自己的面子、富足安逸的生活胜过人的灵魂呢？求主帮助我们定睛在永恒，以他的眼光看待我们自己和周围的人，使我们有为灵魂焦急的心，想方设法将福音传给他们。

保罗说，这福音本是神的大能，要救一切相信的，先是犹太人，后是希腊人。因为神的义，正在这福音上显明出来——这义是本于信，以致于信。在接下去1:18-3:20节保罗论述到全人类都犯了罪，并且没有一个人能够在神面前称义，都将要面临上帝的公义审判。对于已经得救的我们来说，每次读罗马书的时候，我们都会被提醒，自己是怎样的一个罪人，又蒙了怎样的恩典。这样的恩典将激励我们不再以福音为耻，而是像保罗一样，急切地去还福音的债，这可以说是我们人生最重要的一个尚未完成的任务了。

罗马书5-6章

一、末后的亚当使我们站在义的地位上（五章）

1）因信称义就得以与神相和，这是主耶稣到世上来的最大目的（路二14；西一20；林后五18、20）。也因信得进入现在所站的这恩典中，因主耶稣将我们从律法之下救出来，叫我们不在律法之下，乃在恩典之下（罗六15；加四4-5），并且欢欢喜喜地盼望神的荣耀。我们不但要进入他的荣耀，并且要得着他的荣耀。虽然我们肤浅的心可能以世上的事、肉体的事为乐，但从永远来说，我们只能以神为乐。在神以外，一切都是死的、空的，与我们也毫无关系，惟独在神那里才有满足的喜乐和永远的福乐（诗十六11）。

2）神救恩的目的就是要解决人的罪和死的问题。之前（罗一l～五11）论到罪行是指本人所犯的罪，用复数的字（Sins），此后（罗五12～八39）讲到罪因（Sin）是单数的字，即从亚当来的原罪和罪性。解决的办法就是要使人称义和得生命。罪和死是从亚当来的，义和生命是从耶稣基督来的。亚当是头一人，是人类的元首和代表，因他犯罪影响了所有的人，世人在他里面等于都犯了罪，成为罪人。他的罪性又传给了世人，所以世人都犯罪，都要死。神如何救人脱离罪与死呢？就是藉着另一人——基督的死与复活，让耶稣基督成为末后的亚当和第二个人（林前十五45-49）

3）这是救恩最基本的意义、原理和内容，所有的问题在基督里才有答案。我们在他里面有同样的地位，而他又在我们里面使我们成为义人。神怎样在基督里看我们，我们也要怎样在基督里看自己。我们得以在基督耶稣里是本乎神，神又使他成为我们的智慧、公义、圣洁、救赎（林前一30）。我们站在自己的地位上，活在自己的里面，等于站在亚当的地位上，活在亚当的里面，一切都是罪恶和死亡。但因信进入基督里，脱离了亚当和自己，就与基督联合成为新造的人，旧事已过一切都变成新的了（林后五17）。惟独在基督里才能被称义、得永生。所以我们不能再站在亚当里，乃要站在基督里，让他成为我们的生命，活在我们里面，代替我们在亚当里的生命，这才是永生之道。

继称义的主题后，接下来保罗论述被称义的人得救的实际意义，即成圣的教义，就是神在信徒身上产生实在的义（6-8章）

二、成圣乃是有复活的生命成为义的奴仆（六章）

1）我们既是从死里复活的人，就要将自己献给神，并要肢体作义的器具献给神。我们旧人已经死了，但我们是从死里复活的新人，仍然活着，就当为神活着。我们是宝血所救赎的人，当将自己献给神，包括我们的肢体。这是属灵生命关键性的问题，就是承认已经与基督同死，现在不应再为自己活着，而当将自己完全献给神，把自己的理想、爱好、关系、权利舍弃，身体的每一部分都当分别为圣献给神。

2）旧的不死，新的不生，许多基督徒还没有活出一个新的生命就是为此。其实脱罪、成圣的问题很简单，我们在基督里已经有了与他同死同活的地位，只要因信接受、承认，站在这个地位上就好了。那就是谁肯那样看，谁就脱罪、成圣了，不是拔出了在我们里面的罪性、罪根，乃是我死了，并与主同钉了。什么时候这样看自己，什么时候就脱离了罪。什么时候我觉得没有与主同死、同钉十字架，以为我还有资格、有权利活着，为自己活着，就仍要犯罪。

三、得救与成圣都是依靠福音的大能

感谢神借着祂自己的话语告诉我们祂的救赎是何等大的恩典，我们今天得以站立在恩典中，不是因为我们在救恩上有任何的参与，甚至我们愿意相信的心，也是圣灵早早在我们心里动工神所赐给我们的。我们在基督里就不再被定罪了，信徒所犯的任何罪——包括过去、现在、未来——都不能用来非难他，因为基督已经受了刑罚，义已经算在信徒身上，而任何罪都不能撤销神这个法律决定。并且我们整个成圣的过程也绝对不是靠我们自己的努力，而完全是上帝的保守，圣灵的看顾。以色列人过了红海，是因为上帝把红海分开了，我们能走向天堂，是因为基督成为神人之间的中保。

灵修分享

许秋诚 2020年8月27日 经文：罗马书9～10章

神的主权与人的责任

经文的结构：

一、以色列人不信（9:1～5）

二、神主权的拣选（9:6～29）

三、人当尽的责任（9:30～10:21）

当我们论到“神的主权”和“人的责任”时，常常令我们感到困惑和矛盾。这就是所谓的“二律背反”。是指两个似乎都是符合逻辑的，合理的或必然的结论之间的矛盾。“二律背反”在表面上看来似乎是矛盾的，但其要点并非真正矛盾，乃是在两项显明的真理之间的表面上的相反或矛盾。每当两项原则并立的时候，在表面上看来，两者是不相协调的，然而又都是不可否认的。双方都有令人相信的充足理由；都根据清楚而确实的证据；在每一项的本身上看，一定是

真实的，但你却无法看出二者同时都是真实的。就好比光的“波粒二项性”，光同时存在波动性，同时又有粒子性。这也表明人的智慧和头脑的有限性。

在这段经文中，就让我们去思想“神的主权”与“人的责任”之间的关系。一方面让我们能够出于敬畏，降服在神的面前；另一方面带着感恩的心，来尽我们的本分行事。

在经文1～5节中，保罗为着以色列人的不信而感到无比的忧伤。他甚至愿意为着他的骨肉之亲能够回转归向神，而面对神的审判和咒诅。我们可以想象，保罗是多么巴望他们能够得着救恩。他们曾经领受了神极大的恩典、怜悯和荣耀。当他们如今却活在不信之中，因此以色列人不可能逃避罪的审判。

人得救乃是靠神主权的恩典，但这绝不是降低了人的责任。罪人得救的一切功劳都属于神，罪人灭亡，一切的责任都归在罪人身上。神借着福音呼召人，给他们各样的恩

赐；而那些听神的道而被呼召的人却不肯来就基督而悔改，责任就在于他们自己了。

经文9章6～29节，让我们看到神的主权和拣选的工作。保罗首先强调，真以色列人，不是按着肉体的遗传，而是从神的应许而来。在以撒的两个儿子中，神拣选了雅各而恶以扫，难道是神不公平和不公义吗？经文的回答是：“断乎不是”。因为主权在于神，“ 因他对摩西说：“我要怜悯谁就怜悯谁，要恩待谁就恩待谁。”保罗用了一个形象的例子来说明：“ 窑匠难道没有权柄从一团泥里拿一块做成贵重的器皿，又拿一块做成卑贱的器皿吗？倘若 神要显明他的忿怒，彰显他的权能，就多多忍耐宽容那可怒、预备遭毁灭的器皿，又要将他丰盛的荣耀彰显在那蒙怜悯、早预备得荣耀的器皿上。”

人作为受造之物，我们在造物主面前可以强嘴吗？我们能够抗拒神的旨意吗？求神帮助我们，让我们明白我们今天作为外邦人，我们今天能够得着神的救恩，这一切都在于神的恩典和怜悯。我们在神的面前没有什么可夸的，反而是看到我们过去是落在违背神的旨意和抵挡神的当中。我们本该面对审判和灭亡，但神出于自己的主权，祂为着救赎我们，使得祂的独生爱子为我们而死。我们能够说神不公义和不公平吗？

在经文9:30～10：21节中，让我们去思想在神的主权之下，人的责任。救恩是神籍着祂的独生爱子作成的。人的责任就是在神的面前，透过认罪悔改来接受神所赐下的救恩。外邦人是不义的，但却因着信而得着所应许的义。耶稣基督要将祂自己的义，加在一切出于真信心而相信祂的人身上，以至于神能够称他们为义。这就表明外邦人称义不是因着自己的行为。同时保罗强调，真信心一定会带出行为来。人失去行善的能力，责任不在神，乃是人自己故意地悖逆。而籍着信与基督联合的属神儿女，我们的生命活追求圣洁、公义、良善的生命。

这段经文也让我们去反思，我们是属神的儿女吗？我们有活出喜乐自由的生命

吗？我们有尽到人的责任吗？一些人说，在得救的事上，人毫无责任。这些人忘掉了“圣徒的坚忍”，忘掉了“你务要至死忠心，我就赐给你那生命的冠冕”（启2：10）。这样的人不是真基督徒。我们要注意，圣经如何把信徒在得救过程中的责任与神的主权之恩连贯起来。正如我们所见使徒保罗在《腓立比书》第二章12节的吩咐：“当恐惧战兢，做成你们得救的工夫”。下一节说，“因为你们立志行事，都是神在你们心里运行，为要成就祂的美意。”（腓2：13）

灵修分享 08月29日 耶利米书1-2章 聂彤

《耶利米书》背景：每逢以色列历史中的重大时刻，神总是会呼召属灵的伟人，依照祂的旨意来引导百姓，并培养神的选民对自己命运所应有的异象。耶利米就是其中一个蒙召执行此艰巨任务的人。他在服事时，由于南国的政治、信仰危机日趋严重，以致他的使命益发艰难。耶利米对百姓传讲信息时，近东正处于空前的动荡不安。终其一生，他不仅目睹了强大的亚述帝国之瓦解，也眼见巴比伦政权的崛起、横扫近东，并与雄壮精武的埃及军队对峙。在他自己的国家，他则经历到一连串的政治危机，间或稳定的希望虽曾出现，却如昙花一现般，瞬间即消失。亚述帝国在渐趋衰微之际，确曾放松它在政治各方面的控制，南国因而享受了一段独立自由、不受外力掌控的日子。不料，好景不常，埃及又在其从前的势力范围巴勒斯坦和叙利亚重振旗鼓。偏偏祸不单行，巴比伦和迦勒底军队毁灭南国，并将百姓掳走，犹大被迫从此臣服于更恶劣的宗主国。这些纷至沓来的危机，在耶利米的著作中历历可见。耶利米藉着悲怆痛苦的文字，真实反映了犹大亡国这一彻底的悲剧。

耶利米的预言和神与以色列所立的约息息相关，而且极为重要的是，它指出旧约即将为新约所取代。此处所谓的旧约是指神和以色列民在西乃所立之约，广义而言，此约使得以色列成为神的选民，且得以承继应许之地。约中明订，若神的子民顺服神且不敬拜假神，神必供应他们的一切需要（出20：

3）。此约的目的是叫以色列成为神对世人启示的器皿，同时也让她在当前异教社会中，见证这位又真又活之神的属性及旨意。

耶利米是最著名的犹太先知，因为神指派他的是明知不可而为之的任务。他的使命是在犹大百姓濒临国家和属灵大难时，召唤他们遵行神的律法。和北国一样，南国的犹大人多年来已被迦南的异教崇拜腐化。他们在信仰上背弃神，于是社会和道德上的腐败接踵而至。而向人民解说西乃之约的意义，以救亡图存，便成了耶利米责无旁贷的任务。但由于举国上下对神的召唤，不是漠不关心就是心存悖逆，以至于耶利米很快就获致了悲观忧郁的名声。为了忠于呼召，耶利米被国人排拒、憎恶、迫害，甚至畏惧，而这些人正是他最急于唤回遵守与神所立之约的人。这先知的职分需要敏锐和持续的使命感，佐以勇气、信心和决心。

第一章描述了耶利米蒙召的情形。神让耶利米确知他早已蒙拣选担任此职，这坚立了耶利米不可动摇的信心，使他深信自己的使命确实来自于神。虽然有神的保证，耶利米还是经常需要属灵的支持，好让他能对这个硬着颈项、悖逆的国家，宣讲神的话语。

第二章强有力的信息，乃是针对以色列的背道有感而发。作者所使用的比喻与何西阿十分近似；而要国人悔改的呼求，则完全根据西乃之约的背景及义务。这篇讲辞是清楚的例证，让我们明白神如何藉先知对古时的以色列说话。神并未高高在上，像学者或文献管理员般，有条不紊地陈述历史事实。相反地，神以热切内敛的诉求，呼吁这国家弃绝偶像，顺服她先祖的神。

耶利米似乎是很感性的先知，但也正因着他丰沛的情感，使得《耶利米书》非常吸引人。某的经验是：每多读一遍，泪点就会多一些。耶利米是旧约时代的“以神（基督）的心为心”的先知之一！

灵修分享 耶利米书3-4章 08月30日 耶利米3-4章 杨希伯

第3章

三1～5 根据申命记二十四章1至4节，人休妻后，若前妻已嫁别人，那人便不得再娶她。虽然犹大有许多亲爱的，但主仍邀请她归回。她的淫行玷污了全地，带来干旱，然而她仍象娼妓般不知羞耻。她假装对神悔改，但祂却看穿她邪恶的言词和行径。

二．犹大的将来似乎愿否悔改（三6～六30）

1. 从前的罪行和将来的荣耀（三6～18）

三6～14 北国以色列曾淫行无道，拒绝归向耶和华。犹大看见她被亚述掳去，仍旧犯罪，拒绝归向耶和华。虽然以色列的十个支派背道，却比奸诈的犹大还显为义，因此神邀请他们悔改回转，使祂能带他们返回锡安。

要留意，第8节提到神因为以色列行淫而休了她。救主在马太福音十九章9节所说的话与此一致。祂教导我们，当配偶犯了淫乱，才允许无辜的一方提出离婚。当我们看到玛拉基书二章1 6节，谈及神恨恶休妻的事，知道必定指不合乎圣经教训的离婚，而非泛指所有离婚的处境。

三15～18 这些经节预言耶稣基督的国度必要来临。神会将合祂心意的牧者赐给他们，这些牧者必以知识和智能牧养他们。人不必再提说耶和华的约柜，因为弥赛亚已身在其中。

《耶利米书》 2：1 耶和华的话临到我说：

《耶利米书》 2：2 “你去向耶路撒冷人的耳中喊叫说，耶和华如此说：‘你幼年的恩爱，婚姻的爱情，你怎样在旷野，在未曾耕种之地跟随我，我都记得。

《耶利米书》 3：1 有话说，人若休妻，妻离他而去，作了别人的妻，前夫岂能再收回她来？若收回她来，那地岂不是大大玷污了吗？但你和许多亲爱的行邪淫，还可以归向我。”这是耶和华说的。

《耶利米书》 3：14 耶和华说：“背道的儿女啊，回来吧！因为我作你们的丈夫，并且我必将你们从一城取一人，从一族取两人，带到锡安。

《耶利米书》 3：15 我也必将合我心的牧者赐给你们，他们必以知识和智慧牧养你们。”

——这两章的经文，我们可以看到上帝与他的子民的关系，是以夫妻的关系表达出来。是需要专一无二的。虽然以色列和犹大国离弃上帝他们真正的丈夫，但是上帝却愿意他们回转，他还会再爱他们，接纳他们。

圣经对于神与人的夫妻关系是不断的启示，直到成全在基督里。因为从起初上帝造人的时候，就将这爱倾倒在人心中，也立即赐下婚姻给人可以享受上帝的爱和彼此相爱。

在被造被爱的人背离上帝的时候，上帝仍然自称为丈夫，爱我们这些不配你爱的人。不断的挽回人类回到他的怀抱。这样的异象真正的实现就是：及至时候满足，为拯救我们，甘愿成为卑微的人与人同住。用他牺牲的爱来挽回我们与上帝的婚姻。

在基督道成肉身后的第一个神迹就是祝福迦拿有缺欠的婚礼。藉着变水为酒，来告诉我们真正的满足在基督的爱里。 使徒们又告诉我们，基督称我们被救赎的罪人为教会，称我们与你的关系为夫妻的关系，让我们回归与上帝纯洁专一的爱。并让我们在他永不失落的爱中成圣。保罗说夫妻的奥秘是极大的奥秘，是指着基督和教会说的。丈夫是妻子的头，如同基督是教会的头。教会怎样顺服基督，妻子也要怎样凡事顺服丈夫。作丈夫的，要爱你们的妻子，正如基督爱教会，为教会舍己。

在世界的末了教会与基督的关系也是婚姻的异象。启示录让我们盼望那将要来的，终极的羔羊与教会的婚礼。我们需要装饰整齐，专一仰望，专一等待我们的新郎。地上的婚姻不过是为了让属主的人期待那更完美直到永远的，与基督的婚姻。而地上婚姻的爱与饶恕，正式体现上帝对我们的不断爱与包容。

婚姻常常改变一个人的命运，因为很多的灰姑娘会因为王子而变成了皇后。我们与主最后的婚宴，将要带我们进入荣耀中，灵魂身体都将最终得赎，我们将前所未有的如此真实的拥有基督，与他生活交谈。我们也要拥有他从父神而来的一切产业，我们真正成了神的王子。

你期待这一天的到来吗？不要再为着地上虚无的身份发愁，而要为着将要拥有的身份，赶紧悔改，转向一直愿意拥抱你的真丈夫。

第4章

2. 需要悔改（三19～四4）

这是耶和华和祂的子民将来的对着话。祂将最好的赐给他们，但他们的罪却使自己与祝福隔绝。他们的回答是痛悔哭泣。神再次呼叫他们回转归向祂。他们承认偶像是骗人的，而神是惟一的拯救，又承认他们背弃神的代价甚重，结果现在蒙受羞耻和惭愧。

3. 哀述从北方来的审判（四5～31）

四5～13 对於那些归向耶和华的人， 弥赛亚将会来到，而列国在祂里面称自己为有福。耶和华现在警告犹大和耶路撒冷人， 再次劝诫他们悔改，除掉偶像。否则神便差派侵略者（巴比伦）来到，如同狮子、热风、云、旋风和鹰。第10节表达耶利米无法调和神先前有关赐平安的应许和现在审判的威吓。先知深知神是信实的，但他却犯上错误，对於从前在光明中所认识的，现在却在黑暗中存疑惑。在困难和挫折中，我们都容易质疑从前所肯定的事物和信念。作为基督徒，与其质疑我们的信仰或相信我们的疑问，我们不如相信我们的信仰和质疑我们的疑问。

四14～18 犹大应赶紧离弃心中的邪恶，因为有关祸患的警告已从北面的但和以法莲山传来。由於犹大存苦毒的罪恶和背叛，敌人的围攻随时临到耶路撒冷。

四19～22 先知对同胞的情感在第19至21节中表露无遗：“我的肺腑啊！我的肺腑啊！”意指“我的悲痛，我的悲痛”。当他想到即将来临的打仗，毁坏的信息不绝时， 就受不了。对於第21节的问题：“我看见大旗，听见角声，要到几时呢？”耶和华在第22节回答他，而神实际上是说：“直到我的百姓从愚顽和罪恶中回转。”

四23～31 耶利米描述他所看到的异象，就是将要临到犹大身上的所有灾祸。

耶和华警告说，全地必然荒凉，却不毁灭净尽。神的心意已定，要施行惩罚，不会因为耶路撒冷的标致美貌或有如妇人..生头胎疼痛的哀号而改变。

【耶4:19】我的肺腑啊，我的肺腑啊，我心疼痛！我心在我里面烦躁不安，我不能静默不言，因为我已经听见角声和打仗的喊声。

——流泪的先知耶利米，他为这以色列人心里痛苦，痛苦到影响到生理的痛苦。他叫道我的肺腑，我的肺腑。他知道上帝必要因以色列人的罪惩罚他们，以色列人是罪有应得，但是他还是为他们痛苦。这样爱以色列人的心真实的呈现在我们面前，令我们动容，也令我们羞愧，因为我们常常恨恶今天世人的丑恶，批判他们的行为心态。但是我们却没有耶利米爱他们到痛苦的心。

耶利米也令我们想起一位真正了解我们的罪的丑恶，但是却为我们流泪流汗，最后流出宝血的耶稣基督。他为即将受审判的耶路撒冷哀哭：【太23:37－39】“耶路撒冷啊，耶路撒冷啊！你常杀害先知，又用石头打死那奉差遣到你这里来的人。我多次愿意聚集你的儿女，好像母鸡把小鸡聚集在翅膀底下，只是你们不愿意。看哪，你们的家成为荒场，留给你们。我告诉你们：从今以后，你们不得再见我，直等到你们说：‘奉主名来的，是应当称颂的。’”耶利米预表耶稣基督，为着悖逆的神的子民哀哭。耶稣是那位最真情动情的耶利米，他不但为着耶路撒冷哀哭，也为着普世的人哀哭，爱世人直到上十字架的地步。耶利米的哀哭无法改变当时代的人，耶稣哀哭转化了世人的心，最终称颂他的名，接纳他的名，改变了自己的命运，我们当来体会这位救主的心肠，与他同心，使我们可以不再悖逆他，而是越来越顺服他。

灵修分享 08月31日 耶利米书5-6章 杨恩霖

耶5章

耶利米宣告了犹大国的审判后，便转到耶路撒冷的街道上。他在这里所看到的，同样是罪恶、自私和不虔敬的事。

1. 耶路撒冷的贫乏（1-9节）

神向耶路撒冷的居民发出挑战，若然他们能够在街上找到一个义人，祂就赦免这城。结果义人就找不到了，反之，见到的尽都是硬着心肠行恶的人和不明白神的人。神赐他们丰足，他们却是饱暖行淫，食无感谢之心。

2. 冥顽不灵（10-19节）

神要让祂的子民清清楚楚的知道祂会怎样追讨他们背道的罪，祂必会亲自命令别国的民──“你们要上她葡萄园的墙”（10，“葡萄园”指耶路撒冷）──来攻击。可是以色列民冥顽不灵，反嗤笑先知的话，视之为无物，还质问神为什么要用外邦人来攻击他们（19）。

3. 灭亡的原因（20-31节）

犹大国灭亡的主要原因是因为百姓的愚昧，及失去道德标准的洞察力。他们有眼但却如同瞎子，有耳却如同聋子。神用异象奇迹向他们启示，用先知向他们发出警告；但他们毫不理睬，继续照常行恶，还喜欢假先知的预言及祭司的弄权。

以色列人对神的话语和作为表现不恭不敬──有眼不看，有耳不听──应时刻成为我们的借镜和警戒。

耶6章

在这章里，耶利米继续宣布耶路撒冷灭亡的信息──敌人的攻击和迫害。可惜百姓虽然屡遭警告，却仍不离弃他们的罪。

1. 耶城被围，要逃亡（1-8节）

先知警告便雅悯人（以色列十二支派之一，耶路撒冷的居民）要赶快逃到城南十二哩外的提哥亚及两哩外的伯．哈基琳避难，因北方的巴比伦人要上来毁灭城池。先知更在23节用比喻来警告百姓，他将锡安女子喻为一片美好的草场，而把敌人比喻作来草场吃草的羊群。

2. 叛逆的以色列，一个义人也没有（9-15节）

在这段中，神再吩咐先知在耶路撒冷当中搜索义人，由孩童到父母，又由少到老，并由先知到祭司，看看有没有可取的人。可是耶和华却还是大失所望，一个也找不到。

3. 警告必将灭亡（16-26节）

神很多时候会用三种方法来管教其子民，其中两种是常用的，就是用先知和祂树立的律法。这两种方法神都重复的用在犹大国中，但他们都不受教。纵使他们用示巴最美好的乳香或从远方运来的甘蔗献给神，神都不喜悦，因为他们言行不一致，结果神只有以列国的攻击来使他们回转。这是极痛苦的事，加上这从北方来惩治犹大国的，是比犹大国更腐败、更凶恶的巴比伦。

4. 被弃无用（27-30节）

神吩咐耶利米再次在犹大国中找寻和试验美好的金属，可惜却找不到。这班被炼而又炼的子民，最后还是成了被弃的银渣。

灵修分享 09月01日 耶利米书7-8章

耶利米书第七章至第八章，主要是讲述耶和华神要耶利米在圣殿门口的宣告。那些进门敬拜的人必须改正行为，不能倚靠外表形式上的东西。甚至将神的殿变作贼窝，应当以从前设立主名的居所，及会幕所在的示罗城为戒。它只有名义、仪式、制度，却没有敬虔的实际而被厌弃，甚至使约柜被掳，荣耀离开以色列。

以色列人虚假地献祭，不听先知的教训，且污秽圣殿（耶七24~30），他们必按所行的受报应。他们的文士舞弄虚假，先知说假预言，宗教腐败到极点，得罪耶和华，所以神将苦胆水给他们喝，使仇敌来侵略，因神使锡安的王离开，以致错过得救的时机。

第七章1~16节提到倚靠那外在的圣殿建筑，是徒然的。如果人不悔改自己的罪，不更新自己的行动作为，那么，无论是什么外在的宗教形式或仪文都不能对人有什么益处。人不能一面说自己得着了白白的恩典，一面却又仍然活在罪中，或仍然继续忽视着自己的职分。犹大人以为自己所亵渎的圣殿，仍然可以保护自己。同样，任何人如果以为恩典是丰富的，所以自己可以继续犯罪；那么，这样的人就是在试图让基督来作罪的通行证。基督的十字架，若被真正的明白，就会成为人心中真正的医治，使人离开对罪的眷恋。为了我们的过犯，神的儿子把祂自己的生命给了我们；显出神律法的庄严，也显出罪是多么地恶。我们绝不要以为，行恶而不悔改的人，会不受到惩罚。

17~20节是讲到偶像之罪的可憎和冒犯。这一段经文应该是一段插曲。它的出现可能有两个意思：第一是要以色列人明白，他们的罪已经到了神定意要禁止先知为他们祈求的地步；第二是让读者看到以色列人怎样积极地事奉假神。

偶像之罪，是对永生真神的直接冒犯；这罪也害及拜偶像的人自己。他们将会看见，自己在神的忿怒惩罚之下无可逃遁；神的忿怒之火是永远也不熄灭的公义烈火、永刑烈火。

21~28节是神公义地对待他们。神对以色列人所要求的，就是“听从我的话”。他们要遵从神，要勤勉地聆听神的话语。如果他们听从神的话，神就作他们的神；这是多么大、多么鼓舞人的应许。你要是顺从神，神的恩惠就会使你幸福。神不喜悦人的悖逆、不顺从。如果我们以为，我们有了福音，就可以不顺服神；那么，我们就是和这些犹太人一样了；我们不明白神的福音，正如这些犹太人不明白神的律法一样。 29~34节是神警告，将要对以色列的罪复仇。为了表明和惩罚耶路撒冷的罪，这个城要被毁坏，被神离弃；正如当年，神将这城分别出来，在那里立自己的名。人的心，就是神所拣选，要立神的名的地方；但是如果人的内心深处被罪充满、污秽，那么，我们就是玷污了神的殿。耶路撒冷的毁灭境况，极其可怕。许多人将被杀戮；他们犯罪的地方，成为他们面临凶恶祸患的地方。灾祸追随着顽梗罪人，甚至直到他们死了之后。人若不愿意在神的恩典下，离弃世界的欢愉、离弃自己的罪，那么，他的一切欢乐幸福都将被剥夺而去。我们应当谨守在圣洁的喜乐之中，在内心里远离其它的世上的事情。

第八章的1~3节其实还是在回应第七章的结束部分。论到了罪孽深重的犹大将要承受的灾难，预言了惨无人道的敌军甚至会挖掘坟墓。这表明，耶路撒冷不仅会成为荒地，更会遭受民族性的羞辱。而第3节特指被掳到巴比伦的百姓。他们处在生不如死的痛苦之中。因为他们要忍受人所难以负荷的身心痛苦。他们的处境与末日的恶人相似。这些人顽固地抵挡神，最后掉进地狱而痛苦万分。

耶利米感到自己的同胞犹如不羁的马，直闯战场，最终走向灭亡之道。他们更不如第7节中论到的雀鸟，因为它们依时令迁移，但以色列却不知神的法则。耶利米眼看人民正踏入灭绝之路，心中实在有说不出的痛楚。一方面他实在爱同胞及祖国；但他有不能不顺服神的命。在这两难之间，耶利米的生活极度困苦。从“麦秋已过，夏令已完，我们还未得救”（20节）的话中，我们便可以明白先知沉重的心情。

这些犹大人终将看见神的公义惩罚之手向他们举起。当神与我们为敌的时候，任何事物都会变得以我们为敌，变得不可战胜、极其令人畏惧。正如只有神才能施行真正的拯救，同样，我们当前的每一刻，也都在神的大能之下。一个如此病入膏肓、奄奄一息的国度，真的无可医治吗？在没有信实之人、信实之手，把医治的药，给他们送去吗？是的，神自己能够帮助他们、医治他们。若罪人是因自己的伤口而死亡，那么他们的血是流在他们自己头上；但是基督血如同基列的乳香，基督的灵，如同那里的医生；基督的医治，是全备的，是大能的；如果百姓愿意，他们就能够来得医治；然而他们却拒绝医生。人若不愿到基督这里来得拯救，就会在罪中、在不得赦免的结局中死亡。

灵修分享 2021年9月2日 耶利米书9～10章 许秋诚

耶利米的哀哭

经文的结构：

一、耶利米为选民的罪恶哀哭（9:1～16）

二、耶利米为选民的灾祸哀苦（9:17～26）

三、耶利米为选民拜偶像哀哭（10:1～25）

耶利米被称为流泪祷告的先知，按照这个世界的评判标准，耶利米是一位失败者。他四十年的传道生涯似乎没有什么果效。然而他在神的眼中却是最成功的先知之一。耶利米全然按着神的话语忠诚的传讲，他按照神的心意而活，面对各样无理的苦待和逼迫，并不断的为着选民的罪，为自己的国家而忧伤痛悔，在神的面前哀哭。

经文9～10章，让我们看到耶利米为着选民所犯下的罪，他们口所发的恶而哀哭。他清楚的知道选民的罪恶必然面对可怕的刑罚和管教，当他知道神对选民所降下的灾祸时，他在神的面前为他们来流泪代求。最后先知也指出以色列的偶像崇拜，他们离弃创造宇宙万有的主宰，而敬拜虚无之神。这也正是选民罪恶的根源，耶利米选民的偶像崇拜哀哭，盼望他们能够回转，以至于得蒙神的赦免及救赎。

耶利米书9:1～16节，经文开篇就表达了一种强烈的情感，因为经文9:1节是延续8：18～22节的内容。耶利米在思想同胞因着悖逆神而将要灭亡时，他所带出的忧伤和哀痛。一面反应出先知对同胞和国家的爱，另一面表明先知对神话语的信靠和忠诚。这两者之间在耶利米心中形成了极大的冲突和张力，耶利米唯有带着忧伤痛悔，来向神哀哭。

在接下来的经文中，耶利米指出同胞的罪状，他指出犹大在行为上的“行淫”，是行诡诈的一党。其次是言语上的罪，就是舌头像弓一样，为要说谎话。在耶利米看来以色列民就好比他们的先祖雅各，雅各曾经如何用诡诈和谎言骗取了以扫长子的名分和祝福，也骗了自己的父亲以撒。以色列人也正活在这样的欺骗中。因此在他们中间已经没有什么诚信可言，说谎、欺骗、诡诈、奸淫以及拜偶像，在犹大成了惯常的罪行，而百姓事实上因堕落的行为已精疲力尽。但即使如此，他们仍拒绝那藉历史向人启示祂自己的神，他们也因为如此背弃神的爱而必受惩罚。神除了让祂的子民接受苦难的严格磨炼之外，别无选择。

因此在经文17～26节，是耶利米为着选民将面对的灾祸而哀哭。这个背道的国家直走向灭亡，激起了耶利米澎湃的情感。他鲜明地叙述犹大的毁灭后，他为耶路撒冷将面对的毁灭而举哀，他预先为耶路撒冷举行了一场葬礼。让选民去思想他们罪恶的结局。传道书论到：“往遭丧的家去，强如往宴乐的家去；因为死是众人的结局，活人也必将这事放在心上”。（传7:2）耶利米盼望透过这样形象的宣讲，让活在罪恶中的人悔改，让他们反思罪恶的结局。

这给我们今天还活着的人，同样是一个极大的提醒，罪人必然走向死亡的结局。然而经文却给活在罪恶之人极大的盼望。“夸口的却因他有聪明，认识我是耶和华，又知道我喜悦在世上施行慈爱、公平，和公义，以此夸口。这是耶和华说的。”因着神的慈爱和公义，祂必然施行审判和救赎。祂必审判肉体受割礼，心却未受割礼的。祂必救赎真正心里受割礼的，就是对于自己的罪，愿意籍着悔改而信靠神的人。

耶利米书10章，主要论述以色列人拜偶像的事情。耶利米为以色列民的愚昧和无知感到万分的悲哀。他深深认识到以色列罪恶的根源来至偶像崇拜。他首先指出效法异教徒偶像崇拜的危险，并指出偶像本身的无能及无用。同时耶利米也是在谴责偶像崇拜者的愚昧。首先偶像的地位和权柄完全来自于人，但以色列这位永活的神在列国中却是独一无二的，祂是宇宙的主宰。虚无的偶像的训诲不过就是树木本身。其实这句的意思是，由偶像得来的训诲，绝不会比偶像本身更有价值。因此，这种物质所造之物，亦不可能产生任何道德或属灵的影响。无论偶像的外在被造得多么光圈靓丽，他本身并无生命可言，更何况要成为人敬拜的对象？然而以色列却离弃了哪位荣耀、赋予生命、全能的创造者，人的智慧在哪里呢？

正如罗马书所论到的：“因为，他们虽然知道 神，却不当作 神荣耀他，也不感谢他。他们的思念变为虚妄，无知的心就昏暗了。自称为聪明，反成了愚拙，将不能朽坏之 神的荣耀变为偶像，仿佛必朽坏的人和飞禽、走兽、昆虫的样式”。（罗1:21～23）

如今我们被成为基督徒，我们似乎不会去敬拜所谓“人手所雕刻的偶像”。然而我们的内心却是偶像的工场，我们的内心在不断的制造和雕刻各样的偶像，不单如此，我们也在内心中不断敬拜和侍奉我们自己所雕刻的偶像。神啊！我们要向你认罪悔改，求你使我们看见你的荣耀和荣美，以至于可以替换我们心中的偶像，让你在我们生命中居首位、掌王权。

灵修分享 09月03日 耶利米书11～13章 许秋诚

耶利米所发的警告

经文的结构：

一、耶利米宣告西奈之约（11章）

二、耶利米警告恶人悔改（12章）

三、耶利米警告犹大被掳（13章）

耶利米是一位受苦而勇敢的先知，他首要的使命就是要忠实的来宣讲耶和华的话语，同时他也必然要面对这个罪恶世界所带来的逼迫和挑战。然而这正是在现今的处境之下，基督徒所当背起的十字架。感谢神！基督亲自为我们走过这条路，他亲自为我们喝下了带着审判和咒诅的杯，以至于我们今天可以跟随祂的脚踪而行。正如耶稣给我们的应许：“我已将你的道赐给他们。世界又恨他们；因为他们不属世界，正如我不属世界一样。我不求你叫他们离开世界，只求你保守他们脱离那恶者（或译：脱离罪恶）”（约17：14～15）。 耶利米书11章，当耶利米要向这群悖逆的百姓来宣讲神审判的信息时，耶利米先让犹大去思想西奈之约，思想神的恩典及救赎。在西奈之约中，让以色列人明白他们能够出埃及是神大能的救赎。他们能够进入迦南地是出于神的应许和赐福。让以色列人重新去思想西奈之约中的祝福和咒诅。“耶和华以色列的 神如此说：不听从这约之话的人必受咒诅”。 在经文11:6～8节中，耶利米指出犹大的罪，他们的悖逆必然面对上帝公义的审判。“他们却不听从，不侧耳而听，竟随从自己顽梗的恶心去行。所以我使这约中一切咒诅的话临到他们身上；这约是我吩咐他们行的，他们却不去行。” 经文9～17节中论到犹大将面对的灾祸。背约的结果就必然承受约中的咒诅。这段经文描述了犹大家离弃神而去敬拜各样偶像的光景，经文将以色列的偶像崇拜比喻为“淫乱”。当他们离弃与他们立约的神，而转向敬拜巴力时，他们就落在属灵的淫乱之中。这给我们今天极大的提醒，因为我们常常像以色列人一样落在属灵的淫乱之中。基督为了救赎我们脱离罪恶的权势，祂爱我们，为我们而死，更是要聘我们为妻，使我们能够过圣洁的生活。然而我们忘记了基督宝血所立的约，我们反而落在撒旦的谎言之下，去敬拜各样的偶像。我们就好像那背约的“淫妇”，活在无知之中。然而基督却一次次的给我们机会，用爱和恩典将我们挽回，求神使我们不断的来思想祂与我们所立的约。

当耶利米按照神的话语来指出犹大的罪，和宣讲审判的信息时。经文18～23节，让我们看到，耶利米所面对的挑战就是他将要被杀。作为先知，在肉体上看似软弱的，因为他们随时会被杀害。大部分的先知正是如此被杀害的。如经上所记：“从义人亚伯的血起，直到你们在殿和坛中间所杀的巴拉加的儿子撒迦利亚的血为止”。（太23:35节）然而他们在属灵上却是刚强的，神的话语在不断的引导他们，使他们能够胜过各样的软如。求神帮助我们，让我们有为福音受苦的心志和勇气。这样的信心不是从人而来的，而是神所赐给我们的。也让我们能够预备自己来面对神所许可的逼迫，这一切都在神的护理和掌权之中。

耶利米书的12章，是耶利米的疑问，他在质问神，为什么神许可恶人的道路亨通？他相信神的主权，知道这一切的事都在神的掌权之下？为什么神不赶紧除掉恶人，使他们灭绝，以至于不会再带来罪恶的破坏和影响。我们也常常会问这样的问题，尤其是与我们的利益相关时，我们常常会为自己打抱不平。

然而神的回答却让我们感到羞愧。神让耶利米认识到，神还没立刻审判，不是因为神迟延了，也不是神掩面不看罪恶。而是出于他的恩典，神仍然给他们机会回转，同时也让耶利米认识到，我们也在罪人之中，我们并不比所谓的恶人好，我们在神的眼中没有什么可夸的，若不是神的恩典，我们都要与他们一同灭亡。然而当神容忍的日子到来时，神必按公义来审判一切作恶的。同时神要怜悯那些回转的。在经文12：14～17节，这是神对以色列救赎的盼望，神要将被掳的归回。“我拔出他们以后，我必转过来怜悯他们，把他们再带回来，各归本业，各归故土”。

神对以色列的审判，可以说是神对他们的管教，目的是出于爱使他们能够离弃罪恶。对于约中的子民而言，审判是为着救赎；然而对于外邦人及身体受割礼，心却未受割礼的，审判就意味着定罪，结局就是灭亡。

耶利米书13章，是神用形象的一件事情来带出神对以色列的管教。就是用一根麻布袋子的束腰，以及它的腐坏变得毫无用处，来比喻神与以色列的关系。腰带用来束腰，可以说是与人体接触最紧密的。以此来表明神与以色列开始亲密的关系。目的是要荣耀、颂赞神的名，他们却不肯听从。然而当腰带不用来束腰，而被埋藏起来，结果就是朽坏和无用。神用这样形象的例子来描述以色列现今的光景。他们因着悖逆，不按照神给他们的话语而活时，他们要像腐坏的带子一样被丢弃。

经文也特别论到犹大的骄傲导致的结果就是被掳。当犹大转离拯救他们的神，想去依靠地上的帮助时，他们的结局就是城邑被火焚烧，地处变得荒凉无人居住。“耶路撒冷啊，你有祸了！你不肯洁净，还要到几时呢？”我们也要向自己的心说：“我的心啊！你有祸了！你离弃神，去敬拜各样的偶像，不肯回转要到几时呢”？

灵修分享 09月04日 耶利米书14-15章

根据精读圣经注释所讲，当时犹大地的确经历了极大的干旱，这干旱与大卫时期的干旱以及亚哈王时期的干旱有过之而无不及。所以导致整个犹大的人陷入到极大的困苦当中。然而神允许这些事情发生，是因为犹大人的悖逆，且有玛拿西王行了极其败坏的事情。14-15章其实是从耶利米向神3次的代求，这样的线索而展开的。

一、耶利米的第一次代求：

耶和华啊，我们的罪孽虽然作见证告我们，

还求你为你名的缘故行事。

我们本是多次背道，得罪了你。

(耶利米书 14:7 和合本)

这次祷告，耶利米以神的名为由，祈求神能够赦免犹大人的罪，并且也承认犹大人多次的犯罪，得罪神。

耶和华的回复是“不要为这百姓祈祷求好处”，上帝是慈爱，怜悯的上帝，我们相信上帝不以人的苦难为乐，因此当耶和华神如此回复耶利米的时候，我们可以看到犹大人的虚伪，圣经说“他们禁食的时候，我不听他们的呼求……”，也就是说，犹大人透过虚伪的宗教仪式换来平安是这样的诡诈，在神面前已是历历在目，他们失去了上帝对他们的忍耐，亏欠了上帝留给他们的恩慈，他们也不真正以神的恩典为满足，反倒一而再再而三的将恩典视为廉价的。所以留给百姓的是刀剑、饥荒、瘟疫的审判！

二、耶利米第二次代求：

我就说：“唉！主耶和华啊，那些先知常对他们说：‘你们必不看见刀剑，也不遭遇饥荒；耶和华要在这地方赐你们长久的平安。’”

(耶利米书 14:13 和合本)

耶利米的第二次代求，似乎是在诉诸一种客观性的理由，就是假先知的搅扰，导致百姓迟迟不愿意悔改，才会堕落败坏到如此的地步。

甚至连百姓也加入悔改的行列，诉诸那圣约并真神大能的作为，胜过虚无的神，也就是偶像，并且百姓也承认自己的罪恶。

结果究竟如何呢？到了第15章，耶和华说：“虽有摩西和撒母耳站在我面前代求，我的心也不顾惜这百姓……”摩西和撒母耳应该算是旧约当中赫赫有名的人，在救赎历史当中，他们与神的关系其实都在享受许多的殊荣，那这句话的意思就是，上帝坚决要将审判次给百姓，纵然像摩西、撒母耳这样的人，哪怕站出来为以色列百姓说话，或者为其祷告都不能阻止上帝的审判。

最后耶利米无可奈何，以咒诅自己来开始自己的结尾。耶利米遭遇一个情况，甚至到了干旱无比严重的时候，百姓因为看不见任何的转机，所以就更加仇视先知，甚至咒骂他！ 所以这一点其实让我们去思考那样一个牧养、服侍弟兄姐妹的人，当他遭遇服侍上面的挫折的时候，实际上神是那个怜悯与安慰的人。耶利米甚至愁苦的时候，甚至咒诅自己的出生，在当时，这应该是遇到比较令人心寒的画面。

服侍的人容易有这样的愁苦，然而这样的愁苦其实是存在某一些认知的误区的，一个是认为自己被孤立，且事工没有果效，第二就是看到自己经历了许多的事情，而这一切都是神的不对。服侍者尤其容易在这样的时候暴露自己的软弱。而上帝的话语提醒耶利米，无需在意人的话，而是要单单依靠神，这也是对服侍者的安慰。我们不需要去看环境，我们也不需要看结果，因为这些事情都掌握在上帝的手中，我们当然也需要忠心的为这些事情来代祷，但是所有结果都是成就在上帝那边，我们尽管坦然领受、继续忠心服侍并且顺服即可！

灵修分享 2021年09月05日 耶利米书16-17章 聂彤

《耶利米书》16章1～13节耶利米的“独身”生活，是神启示先知，象征式地表明犹大的命运。

先知被禁止拥有婚姻的安适和与配偶的交通，旨在警告全民未来的荒芜孤寂。既然婚姻对健康的希伯来成年男子而言，是生命中正常的一环，那么先知为了这段经文所提及的原因禁欲，足为禁欲的课题提供实际又有力的教训；因为“死于致命的疾病”（和合本：“死得甚苦”），这里的“疾病”应该是瘟疫一类的传染病。而耶利米却被警告不得参与举哀，因为丧事将遍及犹大。神禁止悲伤和欢乐，因为这两者均将很快止息了。

然而，在如此的景况下，百姓尚在自欺，无法认清他们的噩运乃因背弃神而来，但此处的经文却单刀直入地说明真正的原因：“西乃之约”给予以色列民属灵的法则，可是长久以来百姓却将神的律法弃之不顾，转而敬拜可憎的偶像。他们既拒绝神的爱，自然应受到最严厉的处罚。但神既然曾以大能将以色列民自埃及拯救出来，将来神救百姓脱离巴比伦之手时，规模会更加宏大。然而犹大无助的人民在被救赎之前，必先被赶在一处并遭人掳走。19节是典型弥赛亚式的预言。

17章应该是接续16章21节：罪和它所带来的悲惨下场。先知在此指出，犹大举国的背道已经病入膏肓。百姓惟有真正悔改才能赎罪，但是败坏的人心拦阻了这样的悔悟，也阻挠了神的饶恕。故而，犹大必须担负她长久以来悖逆神的后果。 其中14～18，是耶利米以优美的诗歌，向神呼求、表白。神既是以色列惟一的盼望，先知向神祈求医治和拯救，也是极为自然的。

但先知毁灭的预言其实并非绝对的，只要罪人真正悔改便可取消。在19-27节中，耶利米清楚指出，神子民的命运操纵在自己手中。神要子民将安息日守为圣日，但他们却违抗神的命令，亵渎安息日（21节），并习以为常。如果他们谨守西乃之约的道德标准，那么正统的大卫后裔将继续为王，而自北方来的也只有和平的移民。如若不然，耶路撒冷的完全毁灭便指日可待。

读这两章，真的可以对应现下的日子：瘟疫肆虐，人心惶惶；也更加剧罪恶的行径——各种以“防疫”之名所行的不公不义之事；以“自由”之名所行的自私自利、任意妄为的恶事。人们越是惧怕、恐慌，就越是要行恶，这是一个“怪圈”，但也是罪人的“常态”。而有真信仰的人却是最“苦”的人，因为清醒，因为怜悯，因为嫉恶如仇，因为爱，所以就能体会耶利米的痛苦：但愿我的头为水，我的眼为泪的泉源，我好为我百姓中“被杀”的人昼夜哭泣！

灵修分享 09月06日 耶利米书18-19章 杨希伯

第18章

一、耶利米在陶匠的家（一八）

一八1～12 耶和华是窑匠，犹大（这里称以色列）是器皿。器皿弄坏了不是神的错，却是以色列的错。泥土在神的手中随着祂的心愿而作，不论是审判或是祝福。如果百姓不悔改，神便降灾祸，但他们的答复却是，他们要照自己的计谋去行。

一八13～17 耶和华宣判他们的行径是前所未有和怪异的。借着拜偶像，他把毁灭引来；而毁灭的程度，令那些看见遍地变为荒场的人大为惊骇。英文圣经修订标准本对第14节的译法是正确的：“利巴嫩山岩上的积雪融化过吗？山上清凉的涧水干涸过吗？”你可以倚靠这些大自然的现象，但神不能倚靠祂的百姓！“虽然积雪总不离弃利巴嫩，但以色列却忘记涌流生命的活水泉源。”

一八18 耶路撒冷的人听见这些话，就设计谋害耶利米，反映出他们仍旧信靠他们自己的祭司和先知；他们用毁谤的说话攻击他。

一八19～23 耶利米在祷告中表达他后悔曾求神饶恕他们。这种祷告并不适合恩典时代的信徒。

第19章

二、耶利米与瓦瓶（一九）

一九1～9 耶利米授命拿着一个瓦瓶走到城中的垃圾堆，向犹大君王和耶路撒冷的居民宣告说，因为犹大敬拜偶像，献人为祭，所以神将要打碎犹大。欣嫩子谷将变成杀戮谷。在耶路撒冷被围攻之时，甚至会发生人吃人的情况。

一九10～15 先知打碎那个瓦瓶，借此形容巴比伦人将造成的破坏和毁灭情景。尸首太多，使埋葬的地方不够用，曾用来拜偶像的房屋将被玷污。耶利米回到圣殿的院中，重复说因为人民拒绝听从神的话语和悔改，所以审判快将降临。 总结：

耶利米蒙召事奉，所传神的信息，是与当时宗教系统的利益冲突的。那些祭司阶级的人，不喜欢他的信息；因为那些人没有信息，他们的立场，就是没有立场，以人的喜欢为转移，他们的政策，就是跟随当权者的政策，说权贵所喜欢听的话，不得罪人，连加上表演都成。

虽然，耶利米没有对不起谁，但本城的祭司，既弃绝他所传的信息，也要剪除传信息的人，必欲置之死地。按照摩西的律法，本族的人应注意使族人能够立名留后；耶利米的族人，竟然不把这问题放在考虑之列，预备"将他从活人之地剪除，使他的名不再被记念”！功利主义者，为了自己的利益，可以牺牲族人，可以出卖本家，甚至出卖灵魂，只求眼前利益。

这正像犹太人对待主耶稣，虽然他并没有作过一件恶事，"他们无故的恨”他，因为世人不认识那差他来的父神，不肯遵行主的道(约一五：21-15)。因此先知耶利米是耶稣基督的预表，先在世上预表主耶稣所经历的事。

今天，神的仆人传扬神的信息，指摘人的罪恶，要世人悔改而蒙恩。不论他的爱多么深切，多么真诚，愿意人离开灭亡的道路，归信基督而得永生；他也必然遭受反对，因为世人不爱光倒爱黑暗。但我们要立定心志，讨主喜悦，为真理站稳立场，尽忠到底。

灵修分享 09月07日 耶利米书20-21章 杨恩霖

耶20章

本章分成两部分信息：

一.耶利米被逼迫羞辱（1-6节）

耶利米向耶路撒冷宣告神的惩罚即将来到，此举引起圣殿总管巴施户珥对他的侮辱。在这里我们看见先知在肉身受苦的第一次记录，正如神曾经警告过他的（一19）。耶和华曾应许说他不会被他的仇敌所胜，但没有说他不会因此而受苦。同样地，基督徒也因着基督的复活而得着保证，至终可获胜利，但他们不能免于苦难和别人的敌对。

耶利米从枷锁中获释后，便向巴施户珥发出预言，这预言是先前曾向祭司和领袖们说过的（4-6节）。巴施户珥重新被命名为玛歌珥米撒毕（「四面惊吓」的意思），因为他拒绝听从神的话，正是这种拒绝的态度引致了犹大可怕的命运。讽刺地，巴施护珥以为自己是在护卫着制度和传统，其实他所作的却适得其反；他所保卫的圣殿和其中的礼仪和财富，不久将会不再存在；祭司制度也将在国家动荡中变得无关重要。 二.耶利米的告白（7-18节）

这段自述反映出先知心底的挣扎和人性的软弱。耶利米听从耶和华的吩咐宣告灭亡的信息，结果他终日成为众人的笑柄和仇敌，甚至挚友也设计谋害他。幸而，他并不灰心，因为他知道神是他的保护者，祂必看顾他及赏善罚恶。但他亦有软弱的时候，当夜阑人静时，无名的恐惧会把他吞噬，以致他咒诅自己出生的日子。

耶利米的问题跟信心有关，即使最伟大的圣徒，也会因困惑而感到烦恼。这问题不仅是在人的思想内默默挣扎，而往往在切身的事情上，要求人不住地付上代价顺从神。

耶21章 预言犹大国灭亡

1-2节：西底家王求问耶利米

那时埃及新法老王登位，图谋侵占巴比伦领土，西底家见有机可乘，立刻起来反叛巴比伦，结果导致尼布甲尼撒决心要完全攻占犹大国。在极度恐惧的情况下，西底家只有派人去问先知求神帮助。

3-14节：神的三个晓喻

西底家与其臣仆那种怕灭亡而又不悔改的态度，激起了耶和华的怒气，结果他便向他们发出三个晓喻：

1）向西底家（3-7节）

神不再是犹大国及君王的保护者。相反，祂会站在敌人巴比伦那边，不留余地的攻击犹大国。因为神已经命定巴比伦人作为祂的工具，用来惩罚玩梗的百姓。

2. 向百姓（8-10节）

违背神是自寻灭亡的行径。在此时，百姓投降倒还可以保存生命、留在城中则只有坐以待毙。这样的预言令人听来有卖国之嫌，但耶利米在此所指的是如何在敌人入侵之时保存自己的生命。

3. 向大卫家族（11～14）

神给人有绝对自由的选择权，生死祸福是人可以选择的（参申三十19），所以大卫的家族也同样可以选择脱离灾祸，只要他们先停止容忍不公义的事情，施行公义，并且去掉骄傲，勿自恃是神拣选的民就可以目空一切。

灵修分享 09月08日 耶利米书22-23章 石伟

耶利米书第二十二章是接续二十一章的内容，犹大国在约西亚王死后由他儿子约哈斯作王，仅三个月就被埃及王法老尼哥废去，立约西亚另一个儿子以利亚敬，改名约雅敬为王。而将约哈斯（即沙龙）带到埃及，死在那里。当约雅敬作王时，巴比伦王于主前606年侵入犹太，掳去包括但以理等人。约雅敬死后由他儿子约雅斤（即哥尼雅或耶哥尼雅）当政，作王仅三个月，巴比伦王尼布甲尼撒亲自进攻，犹大全国投降，将圣殿和王宫所有的宝器均拿去。

当巴比伦末次来攻打耶路撒冷时，西底家打发人去见耶利米，要求问神，但神藉耶利米说，他不但不救他们，且要将他们完全交在巴比伦人手中，抗战无益，应当投降，如此尚可保命。追溯在约雅敬为王时，先知曾警戒王要施行公义和公平，不可亏负寄居的和孤儿寡妇，或以强暴待他们，也不可流人的血，若不听从耶路撒冷将变为荒场。约雅敬死时无人为他举哀。

先知预告沙龙即约哈斯必死在被掳之地埃及（耶二十二11），而哥尼雅必被交在巴比伦人手中，被掳走，被神命定算为无子，他的后裔不能坐在大卫的宝座上。在10~19节这里对这二王的宣判，他们都是一位非常敬虔的父亲的两个罪恶儿子。约西亚避免了看见此生世界中的灾祸；他的离世使他进入到那另一个世界的良善之中。所以，不要为他哀哭；因为沙龙将要活着被掳，要像一个悲惨的俘虏那样死去。死去的圣徒，应当被我们羡慕；而活着的罪人，却要被人可怜。这里也记下了约雅敬的命运。无疑，君王和尊贵人可以建筑、美化和修饰楼阁殿宇；但是，大张旗鼓扩张自己居所、使之富丽堂皇的人，要特别小心谨慎，避免那些虚荣和浮华的工作。用不义之财来建筑自己的房屋，或是克扣工人工资等等，都是不义可耻的事情。地位尊贵的人若欺压贫穷的仆人，神就会看见；神也必以公义对待那不行公义的人。并以公平对待那受欺压的人。地位尊贵的人，要把地位卑微的人看作自己的邻舍，善加对待。约雅敬是不义的人，留无辜人的血。贪婪与骄傲，是一切罪恶的根源。蔑视父母之人，常常自己更加鄙陋罪恶。约雅敬虽然知道自己父亲的职分道路，是平安与安慰的道路，但是他自己却不愿意效法基督，无人会为约雅敬的死而哀哭，因他们都痛恨他的欺压与残暴。

20~30节提到的犹大国，有三个特点。他们在和平、安全的时候狂傲。他们在患难的时候惊慌失措，胆战心惊。他们要在患难的重压下垮掉。许多人对自己的罪不以为耻，直到面对最后的惩罚时才知道羞愧。犹大王的最后日子，将要在捆绑与奴役中度过。那自以为是神的右手上带印戒指的人，不要自以为安全，而是要畏惧，免得被从神的面前拔出。犹大王及其王室都要被掳到巴比伦。我们都知道自己在那里出生，但却不知道要在哪里死；但是，神知道我们的埋葬之地。愿我们每一个人都在基督里死；这样，无论我们死在地上何处，即使是死在他乡异地，我们都是安全幸福的。犹大王将要被人鄙视。他曾经有自己高兴的日子；但是，凡被神不喜悦的人，或早或晚，都要被降为卑，也要被众人鄙弃。

耶利米书二十三章是对假先知的斥责。以色列人的领袖也可说是百姓的牧人，本有祭司、君王和先知。这时祭司职任已经衰落，君王也腐败，没有看顾好羊群。但神应许将要来设立一个好牧人，就是弥赛亚，他行事有智慧，在地上施行公义和公平，他的名必称为耶和华我们的义，末后以色列人也要从各国中归回。

当时有许多假先知，他们作恶犯罪、说假预言，所见的异象和作的梦，都是按己意所说的，并不是出于神，是假托神的名欺骗人的，不能与充满天地的神和他的话相比。神的话像火，又像能打碎磐石的大锤，神反对那些说谎述梦的先知，他们谬用神的言语，妄称得了神的默示，这些都要被神弃绝。 忘记神、被神所撇弃的人，是何等悲惨。人嘲笑神的警告和审判；但是这嘲笑并不能阻止神审判惩罚的来到。神曾经把以色列当作一个与自己相近的民；但是他们现在将要被赶出去，不再有神的同在。人嘲笑、谬用神的话语，这清楚表明了他们的狂妄、不敬虔。罪人所说的每句戏笑、亵渎的话语，都将在审判之日成为他们的重担；他们的分，就是永远的刑罚，永远的羞耻。

灵修分享 许秋诚 09月09日 耶利米书24～25章 许秋成

神在恩典中管教

经文的结构：

一、两筐无花果的比喻（24章）

二、犹大不听神的管教（25:1～11）

三、预言巴比伦的审判（25:12～38）

在希伯来中论到：“生身的父都是暂随己意管教我们；惟有万灵的父管教我们，是要我们得益处，使我们在他的圣洁上有份。凡管教的事，当时不觉得快乐，反觉得愁苦；后来却为那经练过的人结出平安的果子，就是义”。（来12:10～11）神对以色列的管教也是如此，因着神以他们立恩典之约，神必在恩典管教悖逆的子民，目的是使他们能够回转来领受神的恩典。因此管教是神对人极大的爱和恩典。

经文24章当神兴起尼布甲尼撒将犹大掳列时，这似乎是一件最悲哀的事情。然而神却让耶利米看到神的主权与祂的恩典，神使以色列被掳不是要全然灭尽他们，而是要使他们在罪中悔改。在经文中，神让耶利米在异象中看见两筐无花果，以此来显明神对犹大的心意。这个异象也颠覆了我们一般的观念，神指示耶利米好的无花果是指那些被掳到迦勒底的人。而坏的无花果，是没有被掳而留在耶路撒冷的余民。

这让我们感到不可思议，神要籍着犹大的被掳来炼尽他们，让他们在被掳的过程中来经历神的恩典。然而神在祂所预定的日子，必然拯救他们脱离巴比伦之手，并且要刑罚和灭绝巴比伦。神说：“我要眷顾他们，使他们得好处，领他们归回这地。我也要建立他们，必不拆毁；栽植他们，并不拔出”。神要籍着管教，一面使犹大认识自己的罪，并在罪中谦卑的悔改；一面要是犹大更加认识神的大能及荣耀，使他们用生命去经历神。

而留在耶路撒冷没被掳的余民，他们会错误的认为他们是劫后余生，他们认为是神赐福的表现，甚至不必再受浩劫，于是他们对将来抱着乐观的态度，以为民族复兴在望。新王西底家甚至策动周围的列国，联合力量来对抗巴比伦，假先知预言被掳者即将归回。耶利米看出他们的错误。他确认犹大的将来有复兴，神的子民可以期待新的时代，那时被掳的将归回，但不是西底家与拥护他政策的人们，目前犹大正面对最严重的危局，民族必将败亡。因此耶利米指出他们是坏得不可吃的无花果，他们已经被神所弃绝了。

如今教会面对各样的逼迫和压力，神同样将教会放在这个世界之中被打压，甚至失去堂点，传道人被捕入狱。这一切都在神的手中，祂要接着管教来炼尽祂的教会，也让教会在苦难中学会仰望依靠神。求神使我们活在喜乐和盼望之中。 耶利米书25章，先知起来指出犹大的罪，指出他们内心的刚硬，让犹大知道不听从神的管教的后果就是——他们将要被掳七十年。在旷野的以色列人，因着悖逆和内心的刚硬，他们在旷野四十年，直到那一代人都倒毙了。而犹大也是如此，七十年相当于两代人。神因着他们的悖逆，将他们交给巴比伦。“这全地必然荒凉，令人惊骇。这些国民要服侍巴比伦王七十年”。一方面让犹大认识到罪的后果，使他们能够从悖逆中回转过来。其次，在经文25:12～38节，神让犹大看到，巴比伦不过是神所使用的工具。目的是施行以色列被约的咒诅。而神同样要审判巴比伦人：“七十年满了以后，我必刑罚巴比伦王和那国民，并迦勒底人之地，因他们的罪孽使那地永远荒凉。这是耶和华说的”。

神对他的子民，祂所拣选的儿女，当他们远离神，落在偶像崇拜之中时，神是带着恩典来管教他们，使他们能够归正，目的是使他们活在神的救恩之中。然而对于不认识神的外邦人，他们的结局就是面对罪的审判和咒诅，所承受的是永远的沉沦。因为基督已经为属神的儿女承受的罪的审判和咒诅，以至于我们可以享受恩典中的救赎。

灵修分享09月10日 耶利米书26-28章 徐惠婷

耶利米蒙召的时候，耶和华就向他应许说：“看哪，我今日使你成为坚城、铁柱、铜墙，与全地，和犹大的君王、首领、祭司，并地上的众民反对。他们要攻击你，却不能胜你，因为我与你同在，要拯救你。”（耶1:18-19）26-28章就让我们看到耶利米具体受到举国上下怎样激烈的反对和逼迫，而上帝又是如何保护他。

在26-29章的经文中，耶利米向犹大人传讲的信息包括三方面，一是，因为犹大人犯罪违背神，且不肯悔改，所以神要审判他们，借着巴比伦王掳掠他们，使他们不再成国，离开本地。二是，当神所定的日期满足（七十年），他们将要归回应许地。因此，第三，已经被掳至巴比伦的百姓当顺服神的审判，安心居住在巴比伦，给巴比伦带去祝福，等候神拯救的日子来到。

1.真先知的使命

真先知的使命是很清楚的，就是只宣讲耶和华要他传讲的话语。他必须对耶和华完全尽忠，对神吩咐他说的话一句都不可删减，必须不打折扣地传讲，虽然这样做必定遭致人的厌恶和反对。

反省：我们今天与人分享福音时，是否减损或添加了福音的内容？我们是否为了讨好人，不愿意传讲罪、审判的教义，只讲述福音带来的好处，尤其是对现世人生的益处？

2.真先知的代价

惧怕人的，就陷入网罗。惟独敬畏耶和华的，可以不必惧怕世人。真先知传讲的话是冒犯人的，是令人不悦的，是扫兴的，是凶言。先知工作最高频的时候是以色列灵性最黑暗的时候。上帝差遣先知传讲他在约中的审判，因为百姓完全背约。百姓听了这样的信息，仍然不愿意悔改，并且还要逼迫在他们当中的先知。这就是先知所要付上的代价。倘若他讨好人，只讲人喜欢听的话，他就不会招致众人的逼迫。但是他知道他的使命，他愿意为着这个使命的完成付上一切的代价。

反省：我们是否愿意为着忠心传讲真理而付上代价？我们是否惧怕人过于敬畏神？我们是否因为惧怕人而不敢在爱心中说诚实话？

3.真先知必蒙保守

当时除了耶利米，还有一位先知也照耶利米的话向百姓宣讲预言。然而这位先知听说国王想要治死他，他就害怕，逃往埃及，结果还是被抓回来杀害。但是，上帝却借着沙番的儿子亚希甘保护耶利米。上帝呼召耶利米时给他的应许是，他在百姓面前必成为坚城、铁柱、铜墙，因为神与他同在。乌利亚因为惧怕，寻求埃及的帮助，反而最终被杀，因为他自己脱离了耶和华的保护。乌利亚的遭遇也是在提醒，耶利米，再难，也不要倚靠自己寻求出路，要顺服，要倚靠。

反省：在逼迫面前，我们是否想过退缩？我们是否真的相信，跟随耶稣，是最蒙福的一条路？我们的主必保守我们到底；倘若父不许，我们的一根头发都不会掉落。倘若你正处在受逼迫的压力之下，请不要胆怯，因为耶和华必与你同在。

写到这里，我想到了有一位先知，他为着他所宣讲的“关于他是谁，他来要完成什么使命”付上了生命的代价，他看起来被神所离弃，因着他被离弃，我们这些本应当被离弃的人反而得蒙保守。我们所能付上的代价，与他所付出的相比，能算什么呢？

灵修分享09月11日 耶利米书29-30章 欧吴琛

【耶29:4】信上说：“万军之耶和华以色列的 神对一切被掳去的，就是我使他们从耶路撒冷被掳到巴比伦的人，如此说：

当时的以色列人，其实很难理解和明白，为什么被掳这样的事情算是上帝所允许的，他们或许哀哭、痛悔，他们或许意识到自己的过犯与罪恶大大地得罪了耶和华神，但是他们却很难明白，这种国破家亡的背后，依然后上帝的怜悯与预备的拯救为他们来存留。所以按着人的意思，在那个时候，就有许多假先知起来，就如29:24-32所提到的示玛雅那样，当人以自己的狭隘，民族主义、国家主义的观点来看待问题的时候，人无法去明白神的心意是如何？【出34:6】耶和华在他面前宣告说：“耶和华，耶和华，是有怜悯、有恩典的 神，不轻易发怒，并有丰盛的慈爱和诚实。罪人常常在罪恶过犯当中轻忽神的公义，而在遭受惩罚的时候忘记上帝的恩典，本质上都是自我中心，罪人的心里没有神，也抵挡神。 当我们落入到我们所排斥的环境当中的时候，不一定说每一个糟糕的环境都是因为我们罪的缘故，似乎要让我们遭受惩罚，我们不需要带着这样的“现世报”的观点来查看我们的人生，但是我们要明白，每一个处境，都有上帝的带领和祂的允许，每一位神的儿女，都应该如此来思想，无论顺境抑或是逆境。

【耶29:7】我所使你们被掳到的那城，你们要为那城求平安，为那城祷告耶和华，因为那城得平安，你们也随着得平安。” 当以色列人被掳，圣经的教导并没有让以色列人为这个城市的破灭而祷告，按着人来想，似乎这是敌人的城池，理应如此才对，但是因为被掳之后是归回，这一切都行走在上帝的预旨之中。城市可以给居住在其中的人带来保护，上帝可以藉着城市带给人祝福，从整本圣经来看，将来那个新天新地的形象，也是以城市的概念来描绘，从这样的线索来看，其实今天我们居住在城市当中，我们面对城市的态度，在圣经里是有要求的！就是为这座城市来祷告，为这座城市能够得平安来祷告。

今天我们或许忘记了我们这样的一种身份，就是这一个城市的祷告守望者！甚至有些时候我们不仅忘记为这个城市祷告，我们还抱怨这个城市，这其实不是基督徒应有的姿态，想想当你出门的时候，你所乘坐的公交系统，地铁、在家里的时候你使用空调、用电、用煤气、用水，可以说，我们生活的舒适环境已经和这座城市的各种供应变的密不可分。

基督徒应该热爱这座城市，但不等于完全接受城市各样虚浮、偶像与不好的地方，但是以一位基督徒的姿态去面对，为它求平安！

【耶30:11】因我与你同在，要拯救你，也要将所赶散你到的那些国灭绝净尽，却不将你灭绝净尽，倒要从宽惩治你，万不能不罚你（“不罚你”或作“以你为无罪”）。这是耶和华说的。”

【耶30:14】你所亲爱的都忘记你，不来探问（或作“理会”）你。我因你的罪孽甚大，罪恶众多，曾用仇敌加的伤害伤害你，用残忍者的惩治惩治你。

罪人有一种罪，叫做死不悔改，罪会让我们习惯于深陷罪中的那种满足感，甚至是那种内疚感，也会渐渐的因为我们沉迷罪中而慢慢失去它提醒我们悔改的功效。罪会让我们给身边的人带来伤害，倘若我们说，我愿意信靠上帝，但是另一方面，我又说我很难悔改、不愿意悔改、周而复始，那么这种伤害是十分严重的。以色列人在迦南地所做的就是如此，是一种群体性的败坏，是一个恶性循环，直到他们被掳。对罪人最大的安慰其实是怜悯包容，还有不离不弃，给罪人最大的安慰就是，那位上帝按着自己的盟约要永远爱你。所以其实罪人应该害怕的不是人的离开，就如同经文所讲的“你所亲爱的都忘记你，不来探问你”，这虽然令人悲伤，但是并不可怕，可怕的是那位上帝忘记你，不来探问你！因为祂“与你同在，要拯救你”，我们不要在罪中沉沦，迷失，深陷泥潭而不想自拔，迎向这位上帝，直到罪的掌控在你人生当中不再那么严重，直到你愿意投身在上帝拯救的爱里！

灵修分享 09月12日 耶利米书31-32章 聂彤

《耶利米书》对犹太人的宗教和敬拜生活，都是一大分水岭。从这时候开始，以色列过去所持守的和未来要遵行的，两者之间有很大的分歧。约束全民的生活、以及给予以色列选民具体的准则，是“西乃之约”所定下的关系。这协定的基本条件是，以色列人有义务要顺从神的规定，以他们对公元前两千年“西乃”条约的熟知程度，对此情形当十分清楚。然而，在定居迦南的时期，迦南异教成功地诱惑了以色列人，使他们不再忠于“西乃之约”。这种不负责任的态度，结果就更进一步演变成背道，也是被掳前的先知们所断然谴责的行径。

耶利米时代“西乃之约”的准则，因着宗教融合的缘故，已开始受迦南异教败坏的崇拜仪式的影响。妥协的结果，就是异教的仪式被吸收进传统犹太人的敬拜，所以在被掳前以色列历史的大多数时期，这种“混合式”的敬拜，可说是在表面上有几分近似于正统的敬拜。甚至迦南邪恶荒淫的仪节也已占据多数敬拜者的心。一代又一代的以色列人显然未曾注意到，迦南的“妓女”和那位注重道德的神对圣洁生活的要求，不论在哪一方面均无共通之处。

既然这已是以色列人几百年来的生活模式，那么为未来的子孙订下新的规定，显然乃当务之急。如此一来，从被掳的经历中所学到的属灵功课，才能在之后的全国复兴中切实履行。 在31章，耶利米所期待的“新约”，不是凭着字句，乃是凭着精意；而人也将从内心深处自然涌流出爱，作为对神恩慈的回应。神愿意赦免人、与人和好，必使悔改的以色列人充满感谢，且更加体认到与神相交的责任。神曾藉着摩西和以色列立了一个荣耀的外在的约，几个世纪以来证明这协定效果不彰，但这反映出的是以色列人的过犯，而非旧约有何不妥。然而，不论就任何层面而言，神与人的关系已每下愈况，使得“西乃之约”毫无果效，所以耶利米在此宣告，神和以色列人的“新约”即将来临。既然人会发自内心地忠于新约，它必存留到永久，对人类永远有效。新约虽是与以色列人所立的，但并不只限于以色列人，因为它赋予人们选择的自由，所以它适用于神和任何愿意相信祂的人之间。这正是31章一开始就说到：“我以永远的爱爱你，因此我以慈爱吸引你”。“西乃之约”和“新约”，虽字眼不同，但神的爱却没有变，甚至是要透过祂儿子的“道成肉身”更加清晰地彰显出来。

32章，耶利米在明白“被掳”之事已成“定局”，自己还在“被囚”的情况下，购置田地，置办产业，对一般人来说是不可思议的，先知很顺服，但并不表示先知没有任何“疑问”，在其后的祷告中，耶利米其实就是在询问买地的意义何在。神的回答非常让人感动，令人心安：“我是耶和华，是凡有血气者的神，岂有我难成的事吗…我在怒气、忿怒和大恼恨中，将以色列人赶到各国。日后我必从那里将他们招聚出来，领他们回到此地，是他们安居…与他们立永远的约…”顺服神有时并不容易，但至终却有荣耀的盼望；不顺服神似乎很“舒心”，至终却充满了苦毒，乃至绝望、灭亡，正如耶利米时代的以色列人！

灵修分享 09月13日 耶利米书33-34章 杨希伯

一、确定所立的约（三三）

1）三三1～16 当耶利米还囚在护卫兵的院内，耶和华继续给他令人雀跃的应许，就是以色列和犹大的复兴──那地将重新有人居住，百姓要喜乐；山上充满羊群，而最好的是，从大卫而来公义的苗裔弥赛亚将要降临。耶路撒冷将被称为耶和华我们的义。耶和华赐下自己的名字，来复兴以色列，就如男子对新娘所做的，以及基督对教会所做的一样（林前一二12）。

2）三三17～26 神有关大卫王朝和利未祭司永不断绝的应许，就象神所立白日黑夜的约一样，不能废除。有些人指控神遗弃了祂所拣选的二族──以色列和犹大。所以藐视犹太人，视他们为被弃绝的，不是祂的百姓。耶和华回答说，祂与祂百姓所立的约就像大自然的规律一样确定。大卫的後裔将如天上的万象和海边的尘沙那样多不胜数。

3）在巴比伦即将忘了犹大国的时期，神对耶利米说了最重要的盼望的预言。就是耶稣基督这位大卫的苗裔，必要坐在大卫的宝座上，掌权直到永远。神的愤怒不过是暂时的，乃是要摧毁人的国度，建立在基督里的国度，这个国度不是人的军事力量、经济力量、政治力量所建成的。乃是在基督里已然未然的形成。直到基督再来，带来完全更新的国度。新约所有关于弥赛亚的降生，大卫后裔的出现，圣灵的浇灌，大祭司的预备，国度的更新，基督的再来，将来的国度都已经讲清楚了。但是人的信心是迟钝的，只有基督进入人的心中，他的光就要照亮我们的眼睛，看见圣经所有部分都是指着他写的。

感谢主，只有我们的神从起初就指明末后的事，指明了基督是我们唯一的盼望。

二、预言西底家被掳（三四）

1）三四1～7 当巴比伦人围攻耶路撒冷时，耶利米受命对西底家王说，他将被流放，且死在巴比伦，却不死在刀剑之下。

2）三四8～22 有一次被攻打的时候，西底家王命令百姓释放所有犹太奴仆得自由， 可能他想这些人能帮助保卫耶路撒冷。不久，由於埃及军队的压力（三七1～10）， 敌人稍为撤离了一会，百姓又再勉强自由的仆婢作奴仆。他们因为在神面前失约，又亵渎神的名，神就下令，他们将经历刀剑、饥荒、瘟疫的“自由”。那些在殿中献上牛犊，与神立约释放奴仆（15节），後来又毁了约的人，将被带到他们的敌人面前遭屠杀。西底家和他的首领将被掳去。巴比伦人回来用火焚烧耶路撒冷。

3）耶利米因为敬畏上帝，就不惧怕君王，在君王和民族主义者面前，勇敢的要求以色列人归顺巴比伦人。这样的建议在战争时期，随时掉脑袋，但是他却勇敢讲上帝的话。与全世界反对。

基督来了他批评过亲民的法利赛人，他批评过当权者希律王，他与彼拉多顶嘴……这些批判的行动，乃是因为他完全顺服神的话语，并活出上帝的圣洁与公义。而且这样的批判是出于爱，因为真正的爱不会让恶事继续，真正的爱不会任由伤害他人的事件继续下去。爱需要公义，最后基督抵挡魔鬼，为了神公义的需要，为人上了十字架，败坏魔鬼的罪与死亡的辖制。因此基督的救恩满了圣洁公义与慈爱。感谢主，我们既领受这样的救赎，也当在这弯曲悖谬的世界活出公义，因为唯有神的性情被彰显，神的荣耀就会发出，人就会被吸引来就近他。

灵修分享 09月14日 耶利米书35-36章 杨恩霖

耶35章：利甲族的典范

利甲族的背景：

利甲族人是基尼人的后裔，人口不多，主要在犹大平原过半游牧生活。他们的先祖约拿达曾参与耶户血洗亚哈全家的行动（约公元前840年，参考王下10:15-31），并协助耶户杀尽拜巴力的人。

约拿达生活的年代，当时的社会充满了腐败，荒诞和不义，因此约拿达为自己的家族定下规矩：「你们与你们的子孙永不可喝酒，也不可盖房、撒种、栽种葡萄园，但一生的年日要住帐棚，使你们的日子在寄居之地得以延长。」此规矩为保存敬虔的的信仰。

1-11节：耶利米测试利甲族的忠诚

神吩咐耶利米要带利甲族人到圣殿的一间内屋，在那里邀请他们喝酒。但是利甲族人因为「祖训」的缘故拒绝了耶利米。

从约拿达定下祖训到耶利米此时的邀请，已经经历了200多年的时间，但是利甲族人仍然谨守约拿达最初订下的准则。 利甲族的生活特点是禁酒、住帐棚和流浪生活等,其属灵意义如下:

①禁酒:对于单单以神为乐的圣徒而言,酒是万恶的根源; ②住帐棚:帐棚并不是永久的居住地,可以消除人的所有欲;它也无法挡住寒冷,可以使人更加坚强,并且促使人充实地过每一天;

③流浪生活:指不迷恋这世界而把所有盼望寄托在天上的家乡。

由此，可见利甲族的民族特性：忠诚与顺服。

12-19节：对比利甲族，神谴责不忠的子民

约拿达的子子孙孙一直谨守他的告诫；而神在西乃山所颁的诫命却早已被以色列人忘得一干二净，甚至事实上以色列民已拒绝以此作为他们的生活方式。

所以神应许利甲族将因他们的忠贞而受祝福；但神也宣告对悖逆的犹大人和耶路撒冷居民的审判，他们必面临可怕的杀戮。

耶36章：

1-8节：巴录在圣殿里宣读书卷

巴录是耶利米的随员，他忠心事奉主人，写下耶利米的预言。

当国家灭亡在即，人人自危的时候，百姓唯一可以做的就是跑到圣殿禁食祈祷。耶利米便吩咐巴录到他们中间宣读书上所记载的话，希望百姓听了会回头悔改。

当时国家遇到的危机是：先一年（公元前605年）巴比伦人已在叙利亚的迦基米施之战彻底打败了约雅敬的埃及同盟军（因为约雅敬的政策主要是亲埃及），而且消息大概已传到耶路撒冷，说海岸平原上的亚实基伦刚落入巴比伦人手中。所以来到耶路撒冷圣殿的犹大人都为前途焦急，都很想从耶和华那里得到确据。

事实上，神已经藉着先知来告诉百姓如何解决他们将面对的局面，但是他们的期待与神的话背道而驰，所以圣经说他们的心被油蒙了心，即使听到神话，却是不明白。

9-26节：众民、首领和约雅敬对此所作出的反应

有两种的反应：

一.（11-19节）是以米该亚为首的众首领之反应

因着巴录所宣告的预言,而感到有巨大的惧怕和自责。他们担心耶利米的信息传到王的耳中,耶利米和巴录就会有生命危险,便劝他们二人躲到无人知道的地方。

二.（20-26节）是约雅敬及其臣仆的反应

王的反应被生动地描述出来：

当时是冬天，王坐在他过冬房屋的火盆旁边，朝臣在他四周。人把那书卷念给他听，他故意加以轻视，并用刀把书卷割成碎片，并逐片扔进火盆中。他不理三位官员要他保存那书卷的恳求，而且对书卷中所写的话依然无动于衷。

王下令拘捕巴录和耶利米，‘耶和华却将他们隐藏’（26节）。

神的话语和先知唤醒百姓,而约雅敬却对此加以蔑视,这就暴露了他从根本上不依赖神,而依靠人力的信念。这更是向神挑战的行为。

27-32节：耶利米再写一书卷

即使王烧了书卷，但神藉着耶利米所发的预言并不会因此失效。相反，因约雅敬烧了神的话，面对神的审判：他必得不到安葬，且必将没有后裔长久作王。果然，约雅敬的儿子约雅斤在位不及三个月就被掳（代下三十六9）。

约雅敬的王朝到了西底家时已传到约雅斤的叔叔手上，由大卫的儿子所罗门一脉相传的王权至此完结。但经过不到六百年，从所罗门的兄弟拿单的后裔中终于诞生了一位永恒之君。神对大卫的预言，并没有失信。

灵修分享 09月15日 耶利米书37-39章 石伟

耶利米书三十七章至三十八章主要是讲述耶利米被囚的情况。当西底家作王，打发人见耶利米求问关于迦勒底，围困耶路撒冷的事，神说必定要攻取这城，用火焚烧。因怕埃及军队，迦勒底军队暂时撤退时，耶利米出城要得自己的地业，却被守城的官捉住，说他是去投降敌人的而将他打了，并囚禁在文士约拿单的屋中多日。西底家私下问耶利米，耶利米便直言告诉他必被交在巴比伦王手中。耶利米求西底家，西底家就将他转到护卫兵的院中，每天给他一个饼。

有几个领袖拿住耶利米，将他下到牢狱中，囚在无水而只有淤泥的牢狱里。当太监古实人以伯米勒求王，才将他从牢狱里拉上来。西底家再私下问耶利米国中前途如何，耶利米又劝他也降巴比伦王就可以存活，否则城必沦陷被烧，西底家也不得脱难，但西底家却叫他隐瞒此事。

耶利米向众人讲述神的话语。首领们对此憎恨。恶人常常把神忠心仆人看作敌人，因为他们自己是神的敌人；他们在罪恶中顽梗悖逆，不知悔改。耶利米被放进牢狱的深坑。神许多的信实见证人都是这样被虐待，被关在监狱里。以伯米勒是一个古实人，然而他却对王说信实敬虔的话。神能够为那些身处困境的神的子民兴起帮助和朋友。我们应当在此得到鼓励，刚强壮胆，为神作见证。这里特别记述了以伯米勒对耶利米的温柔照顾。无论是在那时，还是在今日，我们在不同的人身上都看见，神的儿女身上都有着共同的特点，都是按着效法基督的榜样；而撒旦的儿女身上，则都是以罪恶和魔鬼为主人。

耶利米三十九章讲述了耶路撒冷的沦陷与王的被掳。西底家九年，巴比伦王尼布甲尼撒围攻耶路撒冷，两年后攻陷，西底家夜逃被捕，巴比伦王在他眼前杀了他的众子，又剜了他的双眼，并用铜链锁着带到巴比伦去。这是他不听神的话的结果，迦勒底人用火焚烧王宫，并拆毁城墙、掳了众民，只留下一些极穷的人，巴比伦王吩咐他们要善待耶利米。

耶路撒冷城曾经是那么的坚固，其中的居民都不相信会有被攻破城的这一天。然而当其中居民的罪冒犯悖逆了神的时候，当神撤去了他的帮助和保护时，耶路撒冷也就和世上任何一座其它的城邑一样脆弱了。西底家的眼睛被剜出；他闭眼不看神话语之光，因而也就被公义地刑罚在黑暗之中。不相信神话语、不遵从神旨意的人，早晚会在事到临头的时候知道神的话语是多么真实。神的旨意安排是多么奇妙；人在世上的产业，是多么漂泊不定、不可倚靠；神的旨意安排，多么公平地对待每一个人：无论是穷是富。然而，无论神使人富贵还是贫穷，若他们总是沉溺在罪中，那么，他们所有的财富都对他们一无是处。

神的仆人预备好面对万事；在逆境中，他们被拯救、被安慰；而恶人却要受苦。那些公开作战的敌人，对待神仆人的方式，反而会比那些假冒伪善的人对待神仆人时要友善一些。神会为真正属于自己的百姓和仆人兴起朋友，对他们施行良善，并使自己一切的应许和预言成就。

这里的应许，是对以伯米勒向耶利米所行的友善之事的回报。神对以伯米勒说，这是“因你倚靠我”（18节）。神按着人所做的服事和他们的心意回报他们。一切在职分道路上信靠神的人，正如这个良善的古实人一样，即使在危难的时候也会得着盼望。

灵修分享 2021年9月16日 经文：耶利米书40～42章 许秋诚

神在人的国中掌权

经文的结构：

一、耶利米被掳得释放（40:1～12）

二、基大利不信而被杀（40:13～41:18）

三、犹大仍不听神的话（42章）

神在人的国中掌权，这是令人可畏之事。地上的国有君王统治，由政府治理。然而我们常常忽略更高的权柄，地上君王和政府的权柄是谁赋予的？如经上所记：“在上有权柄的，人人当顺服他，因为没有权柄不是出于神的。凡掌权的都是神所命的。------因为他是神的用人，是与你有益的。（罗13:1～4节）神在地上设立了君王和政府，成为神手中的工具，同时神在教会中也设立属灵的权柄，为的是更好的敬拜侍奉神。

以色列作为属神的选民，神却将他们抛在万国中，我们常常不理解神为什么要这么做？神真的在以色列国中掌权吗？神还爱他们吗？我们在苦难中也常常会问这样的问题。在耶利米书40～42章中，也让我们去思想神是如何来引导祂的百姓的。

耶利米书40章的背景，耶利米被巴比伦军队列为一般的遗民，而将他们掳到巴比伦，好似战俘一般。但是尼布甲尼撒要让耶利米自由。所以护卫长先要解开他的锁链，还他自由。护卫者尼布撒拉旦做为外邦人，但他却明白神的旨意：“耶和华使这祸临到，照他所说的行了；因为你们得罪耶和华，没有听从他的话，所以这事临到你们”。护卫长直接指出犹大被掳的原因，然而犹大却不认为自己得罪耶和华，仍然活在悖逆之中。

当护卫长给耶利米自由的选择权利时，耶利米仍然选择回到犹大城的省长基大利那里，目的是帮助犹太人，与他们一同共患难。耶利米在之前的预言中，就论到这群犹大的余民，他们将受到各样的患难。然而当基大利受到警告，陈明他将要被暗杀时，他却不信。因此因着基大利被杀，导致犹太人再一次落在极大的灾难之中。“尼探雅的儿子以实玛利将那些被杀的人填满了坑”。

在这样的处境之下，神仍然兴起祂救赎的工作，来拯救剩余的犹太人。 经文41章让我们看到神亲自兴起约哈难来救回以实玛利所掳之民。这让我们神在以色列人中不断的透过祂的恩典和慈爱来引导他们，也盼望他们能真实的悔改并顺服神的旨意。

在经文的42章中，让我们看到，既然神不断的施恩于他们，但他们仍然不愿意单单的仰望依靠神，他们还是将盼望放在了埃及。这是何等可怜的光景。当先知耶利米为着犹大求问耶和华，使他们能够明白神的心意，指示他们当走的路，所当做的事。神籍着耶利米指示剩余的犹太人，让他们仍住在这地，神必与他们同在，神在预定的时候必定拯救他们脱离巴比伦的手。同时也警告犹大，当他们不听神的话去依靠埃及时，他们必要面对刀剑、饥荒、瘟疫等等。 然而犹大他们却不愿意听从神的话语，这在他们看来是不符合理想，也不符合他们当下的处境的。他们认为，唯有依靠埃及的帮助，进入到埃及去寄居才是正确的选择。

我们也常常活在这样的光景之中，我们会透过我们的理性和当下的处境来做出判断。这并是不说理性和当下的处境不重要，或不需要考虑，而是当我们的理性和我们所面对的处境与神的话语冲突时，我们会出于信来顺服神的话语吗？还是我们仍然按着我们的理性来行事呢？我们真的相信神在人的国中掌权吗？如果我们深信上帝掌管这一切，那么我们就必深信上帝的话语必然超越我们所面对的处境及我们的理性。因为福音本身就时超越这一切的，基督为我们所成就的，是我们心里未曾明白，眼睛未曾看见。求神开我们的眼睛，让我们得以看见神的国。

灵修分享 2021年09月17日 耶利米书43-45章 徐惠婷

加利亚的儿子约哈难因为害怕巴比伦王，想要投奔埃及，为了得到神对他们这个决定的认可，他们来请耶利米为他们求问神，并承诺无论如何要遵行耶和华的旨意。但是当耶利米告诉了他们神的旨意，恰恰与他们想要做的决定相反时，他们就坚决地抗拒抵挡，他们否认耶利米所传信息的权威性，指控耶利米是受巴录唆使说假预言，为要谋害他们。因此，他们不仅将所剩下的犹大人都带进埃及，连耶利米和巴录也一同强行带去。

从人的角度看，约哈难的决定是完全符合人的智慧和理性的。但是，神在人的国中掌权。神对犹大人的应许是，被掳七十年后，上帝将使百姓归回犹大地。神借着耶利米安慰他们，不要惧怕巴比伦王，他要使巴比伦王怜悯他们，使被掳的百姓归回本地。因此，他们只管安然住在犹大，顺服巴比伦王，这样，他们必得享安静。并且神也知道他们想要去埃及避难，所以严严地警告他们不要下到埃及去。

到底谁才是百姓的避难所？投靠耶和华强似倚赖人，只有神才是我们的避难所。百姓有从先知而来明明白白的指示，但是他们宁愿相信自己的智慧，不愿意相信神的主权。这是源于他们的骄傲。若非耶和华建造房屋，建造的人就枉然劳力；若非耶和华看守城池，看守的人就枉然警醒。人很容易倚靠自己的智慧、筹算，而忘记了倚靠神。求主帮助我们学习凡事倚靠他，凡事交托给他。

在圣经当中，埃及代表着世俗世界。列祖曾多次被提醒不要下埃及，同时他们也曾多次信心软弱去埃及躲避灾难。当神将以色列人从埃及为奴之地带出来，把他们领进迦南地后，他对所立君王的要求是，不要将百姓再带回埃及，他警告君王不要倚靠埃及的军事势力。所以上帝对百姓的心意是很清晰的，无论什么景况，都不可以再回到埃及。

主耶稣道成肉身的时候，因为希律杀婴，约瑟被主指示带着全家去埃及避难，然后等大希律死后，才回到加利利。马太说，这是要应验先知的话说，我从埃及召出我的儿子来。以色列被拣选成为神的子民，他们必须从埃及出来；耶稣基督是站在以色列的地位上，被带到埃及，与以色列认同，然后，又从埃及被带出来，完成神托付他的使命。这个真正的神的儿子要将他的百姓从埃及的奴役当中拯救出来，使他们不再服侍法老，而自由地服侍上帝。今天我们不是要离开这个世界，而是要活在这个世界中，却不属于这个世界；我们是被差派进入这个世界，成为光和盐，彰显生命之道。

对于被掳时期留在犹大地的百姓来说，下到埃及有着更加远离神的试探，结果也正是这样。这也就是耶利米在44章斥责他们的原因。面对耶利米的责备，这些犹大人以及他们的妻子却一点都不听劝，反而为他们拜偶像的行为辩护。他们荒谬地以为，他们之前在应许地生活的时候，得以安居乐业，是因为他们敬拜偶像；却不知道那是神宽容他们，等待他们悔改，所以没有立即施行审判。他们到了这个地步仍然没有为自己拜偶像的罪悔改，所以耶利米宣布了神对他们的审判，并且预言了埃及法老的灭亡将成为他们的预兆。

如今我们试图与周围的人分享福音的时候，也常常遇到类似的回应。自2019年12月开始流行全球的新冠瘟疫，已经将近两年的时间，但是到底有多少信徒从中悔改，又有多少人因此而愿意聆听福音，归向主呢？尼尼微人听了约拿宣告的审判，举国上下，全民悔改。没有听到福音，人如何能悔改相信呢？我们是否愿意成为更新后的约拿，带着爱，向世人宣讲福音的信息？

主再来的日子越来越近，我们是否像巴录一样，只是看重今世的愁苦、事业、得失，为自己图谋大事？上帝安慰巴录，他必保护他的性命，使他不再惧怕；这样，巴录所需要追求的便是，如何在那个世代更好地服侍主。这也是上帝对处在末世的我们的期待。

灵修分享 09月18日 耶利米书46-47章 欧吴琛

耶利米书46-51章列出10个国家，巴比伦是最后出现的一个。在这些国家中，像埃及、以东、摩押、非利士、叙利亚和亚扪等，一直都是这种先知信息所攻击的目标。虽然这些谴责的语气、形式和处理手法有很大的差异，但它们大多数还是有某些共通的神学关切为其标记。

第一、先知攻击这些国家的傲慢，这种傲慢彰显出他们的信靠（1）个人财富：如【耶48:7】你因倚靠自己所作的和自己的财宝，必被攻取。基抹和属他的祭司、首领也要一同被掳去。

（2）个人才干：如【耶48:28-30】摩押的居民哪，要离开城邑，住在山崖里，像鸽子在深渊口上搭窝。我们听说摩押人骄傲，是极其骄傲；听说他自高自傲，并且狂妄，居心自大。耶和华说：我知道他的忿怒是虚空的，他夸大的话一无所成。 （3）国民智慧：【耶49:7】论以东。万军之耶和华如此说：“提幔中再没有智慧吗？明哲人不再有谋略吗？他们的智慧尽归无有吗？

（4）军事力量：【耶50:29】招集一切弓箭手来攻击巴比伦。要在巴比伦四围安营，不要容一人逃脱，照着他所作的报应他；他怎样待人，也要怎样待他，因为他向耶和华以色列的圣者发了狂傲。

第二、就是这些被先知所攻击的国家信靠假神，如【耶46:25】万军之耶和华以色列的 神说：“我必刑罚挪的亚扪（埃及尊大之神）和法老，并埃及与埃及的神，以及君王，也必刑罚法老和倚靠他的人。

第三、这些国家恣意蹂躏以色列，毫无怜悯之心，或者也是因为他们不知道自己在耶和华面前的脆弱。这些“列强”无法理解以色列人在神计划里所扮演的角色。

阅读这几章的时候，结合前面我们所看到的，其实都围绕着一个主旨在展开，就是——“众仇敌遭报，神的百姓冤屈得伸“，我们看到神要审判列国，这表明这位神不是一位高高在上，对这个世界漠不关心的上帝，这些预言让我们看见耶和华神是列国之王，神的百姓永远都不可向这世界的结构看齐（经济、文化、政治、军事），所有依赖列邦者将与他们一同沦亡。

但是不仅如此，这样一位威严可怖的万王之王，祂不仅向盟约的子民以色列，也是对列国发出邀请，显出祂对列国的关怀，祂可以随己意来赐予他们福分，例如在

【耶46:26】我要将他们交付寻索其命之人的手和巴比伦王尼布甲尼撒与他臣仆的手，以后埃及必再有人居住，与从前一样。这是耶和华说的。”

【耶48:47】耶和华说：“到末后，我还要使被掳的摩押人归回。”摩押受审判的话到此为止。

尽管如此，耶利米最重要的信息仍然在于应许子民得以稳妥并复兴的盼望！如46:27-28，以雅各来代指以色列余民的得救，“不要惧怕，我要将我所赶你到的那些国灭绝净尽”，驱赶雅各的是上帝，为雅各征战的也是上帝，上帝并非将祂的子民推入到万劫不复之地，而是如同父亲将孩子推进管教的小房间，或者坐在一张红色的小板凳上面，纵然这位父亲生气，盛怒如斯，然而终究是要拥抱祂，亲近祂，迎接他回到盛宴的餐桌旁。

耶利米站在新旧两约之间，他的内心充满张力，历经被掳的疏离和焦虑，他的告白和自传性的叙述，显露出一个人——神的发言人、百姓的居间者，一件战争的器具、以色列的安慰者。他疾言厉色批评时政的腐败，不公不义，以及圣约机制的破产。他据理力争，与当代人雄辩，要他们相信：若和耶和华的自由与伟大相比，人所关心的这些事情实在是微不足道的。他鼓励敬虔之辈全心信靠耶和华，寻求祂的国与祂的义，他论到一个崭新的时代，那时候耶和华要独行奇事，更新圣约，转化百姓，进入弥赛亚所应许的那个时代，以壮丽辉煌之姿，成就所有的应许！有时候耶利米的语气、情感像极了新约中的基督，他所预言的也正指向那位真正守约施慈爱者，就是那道成肉身的神，被钉在十字架上的基督，唯有祂来，更新一切，复兴一切！这或许就是《耶利米书》如此令我们动容的原因吧！

灵修分享 2021年09月19日 耶利米书48-49章 聂彤

《耶利米书》48章是“论摩押”（关于摩押的预言）；摩押地是位于死海以东、介于亚嫩河和撒烈河中间的肥沃高原。摩押人的起源可追溯至罗得（创十九37），在列祖时期，他们大致上对以色列人相当友善。但在以色列人过约但河之前不久，于耶利哥城附近，选民受摩押女子诱惑而拜偶像（民二十五1～3），自此两个民族之间便屡有战争（参士三12～30；撒上十四47），直到大卫使摩押臣服纳贡为止（撒下八2、12）。基抹是摩押主要的神祇（民二十一29），而献孩童为祭是其敬拜仪式中重要的一环（王下三27）。基抹是摩押主要的神祇（民二十一29），而献孩童为祭是其敬拜仪式中重要的一环（王下三27）。 神要与摩押敌对，摩押必因此恐惧而沉醉（参二十五15～29）。骄傲的罪是摩押沦亡的主因之一。如果她指着耶和华公义的作为而夸口（参：诗二十7，三十四2；耶九24），则必然兴盛。摩押曾一度嗤笑以色列，但现在轮到摩押要受人嘲弄。神是摩押哀哭的原因，因为祂终止了那可憎的基抹崇拜。

49章是对多国的预言：

论亚扪（四十九1～6）；就像摩押人一样，亚扪人也被认为是从乱伦的关系所出（创十九38），但虽然如此，以色列人仍被命令要待之以礼（申二19）。亚扪人崇尚只能收败坏的物质主义，因此当神审判他们的时候，他们所崇尚的，使他们的痛苦更加重。

论以东（四十九7～22）；以东位于约但河流域，其百姓是以扫的后裔；接续列祖时期部落族长的以东诸王（创三十六15～19、40～43），均对以色列甚为敌视（民二十14～21；士十一17～18），虽然如此，希伯来人却被禁止苛待以东人（申二十三7～8）。然而他对以色列的敌对，神都看见也报应。

论大马色（四十九23～27）；这是预言神对北方的审判，他特别提到亚兰的首都大马色，以及亚兰两个较小的城邦哈马和亚珥拔。强大的大马色，曾一度是亚兰辉煌的首都（赛七

8），在此被形容为手脚发软，意指它在亚述手下被并入哈马省后势力单薄，因此已失却其政治影响力。

论基达和夏琐（四十九28～33）针对一些巴勒斯坦以东、叙利亚沙漠的游牧民族。他们同样会被神惩罚，且在此被警告要因严重的灾祸而奔逃。

论以拦（四十九34～39）；这里的信息指的是以拦历史上的一些事件，

在旧约时代，逍遥自在的过日其实就大势不妙了，因为即使固若金汤的城池都可能被倾覆。而且，神对这些以色列的“世仇”并不容情，因为神的审判必然是彻底的终结。 真正公义的审判，只能出于神，即使是基督教世界出现不公义之事时，神依然会施行类似“审判”的责罚，历史上“十字军东征”就是很好的例证。凡不是出于神旨意的，至终是要落败的。但因这个“落败”不一定是即时的，以致很多人并不在意和相信。基督徒在这方面应当心思敏锐，使徒保罗说“要以基督的心为心”，这并非易事，但至少，我们可以从对神的心意“敏感”开始操练。

在《耶利米书》48-49章中，神给“摩押”、“亚们”、“以拦”有“归回”的应许，而其它的并没有，这并不需要我们去揣度神旨意是否“美善”，我们需要做的，就是相信和依靠！

灵修分享 09月20日 耶利米书第50章 杨希伯

针对巴比伦的预言（ 五○）

1）五○1～3这两章经文讲述神对巴比伦的审判。预言中有部分提到巴比伦被玛代征服。但全面的征服却是将来的事。在耶利米书中， 巴比伦一词出现过一百六十四次，比圣经中任何一卷都多。这个国家将被从北方来的强国所攻陷。先知在讲述巴比伦的审判後，曾六次提到以色列和犹大将获祝福。

2）五○4～8 因着永远的约而恢复以色列:预言所有失散的以色列百姓都将得到恢复,内中包括南犹大和北以色列的百姓。成就恢复的惟一道路就是,使他们记念早已忘却的“永远的约”(11:4;32:40),也就是使他们转意悔改。因着神的主权,神与以色列立约的关系得到了维续。虽然以色列背弃了神,神却没有离弃以色列,而等候他们转意归向自己，如新约中浪子比喻中的父亲，他永远等待浪子的回归。这是人能够与神建立正确的关系,并得享恢复之恩的惟一根据,而非人的意志或努力。

3） 五○9-16 历史的主宰——神:神鼓舞了代神审判巴比伦的“联合之大国”波斯(赛45:1)。在亚述帝国灭亡之后,波斯便开始在玛代南部以拦的Anshan养精蓄锐。因此,在耶利米宣告预言的时候,波斯尚没有具备足以联合诸国对抗强权巴比伦的力量。

掌管历史的神不仅预知未来的事,而且也会将历史的车轮引向自己所计划的方向。B.C.640,古列1世在Anshan被拥立为王,从此波斯就开始建立安定的国家。古列2世登基之后,便占领了玛代,从而开始预备称霸中近东(B.C.550)。随后,波斯就与巴比伦的拿波尼度王缔结了联盟。B.C.539,他们趁拿波尼度远征亚拉伯,入侵了由摄政王伯沙撒所治理的巴比伦,从而完全占领了中近东,此预言也得到了应验。我们必须铭记,这些事虽然表面上都是波斯王国所做的,但实际上,在其背后做事的却是全能之神。由此可知,历史的主宰并不是卓越的人间领袖,乃是在所有事件和个体背后予以护理的神。

4）五○17～20耶路撒冷的恢复:耶利米回顾了以色列的苦难史,预言耶路撒冷将告别昔日的苦难而得以恢复。归回本土是结果,而前提是神以慈爱赦免以色列的罪孽。巴比伦似乎彻底摧毁了以色列,而以色列将得以恢复。圣徒当从中认识到,苦难是神对所爱之人的管教,当透过苦难与忍耐更深地认识神的智慧。

5）五○21～46 对巴比伦的审判预言:宣告此预言的时候,耶路撒冷的居民已经被掳到巴比伦,耶路撒冷处在巴比伦的绝对影响之下。在这种情况下宣告巴比伦的灭亡,必须得冒着引火自焚的危险。但是耶利米并没有受制于环境,而大胆无畏地单单宣告了神的信息,这就体现了先知不惧怕人,而单单敬畏神的热情。这也恰如其分地教导那些手握权柄却不知敬畏神而恣行罪恶之徒,神的仆人理当如此行事。耶稣曾教导说:“那杀身体不能杀灵魂的,不要怕他们;惟有能把身体和灵魂都灭在地狱里的,正要怕他”。

6）希伯来的先知均有一贯的信念，就是神对个人和万国掌有最高的主权。无论什么时代的先知都深深感受到，他们经历的事件所影响的范围，并不只限于一个地方或一个国家而已。因为抱持着这种态度，致使先知对外邦人的举止行为有浓厚的兴趣，且这种态度在他们谴责邻国时最显而易见。耶利米在这段篇章中，承袭其他希伯来先知的传统，宣告神对异教百姓的审判。

宗教徒的危险之一便是把我们所相信，所敬拜的上帝变为我们自己的守护神。这一位上帝的存在主要是为满足我们的需要，保护我们的利益，并应允我们的祷告。我们爱好将宗教私有化。这种情形在以色列历史中再三地发生。

耶利米在那些传平安（shalom）之先知的信息中，在那些齐集围绕耶路撒冷圣殿之人的期望中看到这种情形。上帝在这里，在他们中间；耶路撒冷决不致毁坏（参第七章）。但这样的一位上帝充其量只是私人或国家的偶像。而耶利米相信耶和华就是相信一位全世界都掌握在祂手中的上帝，就是相信一位统治万国的上帝。而万国为了达成祂的旨意而存在，不论他们知不知道；这一位上帝，祂的公正和公义的普世标准，万国若忽视，他们就有危险。

审判乃是全人类的福音，因为如果没有公义的审判，全人类今日所作的一切就毫无意义，对错没有最终的审判，今日你做的就是荒谬，无论你热情四溢、还是杀人越货，无论你是为家庭殷勤劳动，还是为国家尽力奋斗，无论你名垂千古的伟人，还是遗臭万年的恶人，没有审判，没有最终有位格的上帝的审判，都没有任何价值和意义。审判的存在才有终极善恶之分，审判的存在人才有被上帝赞赏的嘉奖，审判的存在才有完美更新的天地存在，没有经历审判这一切都不复存在。

感谢神，在基督里我们不必再害怕审判，因为所有的审判都落在基督的身上，他担当了我们的审判，我们经过基督掰开的身体，直接抵达了那审判后的完美天地。感谢神，我们将来将要与他一同审判，并迎接永恒天地的来到。我们将在基督里毫无惧怕，满有荣耀承受上帝赐给基督的产业。想一想这一天的来到，我们不仅感恩，上帝所作的尽都奇妙，但愿颂赞从我们接受基督的救恩开始直到永远没有止息！

灵修分享 09月21日 耶利米书51章 杨恩霖

本章预言巴比伦的灭亡。

1-14节：神定意毁灭巴比伦

神在这段经文中再一次清晰的强调祂必毁灭巴比伦（11节），外邦人会像簸麦扬糠的人来攻击巴比伦（1-3节），她一切的荣华富贵将会消失（13节），无人能医治她（8-9节）。 5节「以色列和犹大虽然境内充满违背以色列圣者的罪，却没有被他的神万军之耶和华丢弃。」

巴比伦的败亡是彻底的，无法翻转；而以色列人虽然被巴比伦掳掠，亡国，但是他们还可以得到释放，可以回到应许之地，重新开始。为何有如此不同的结局呢？原因在于以色列人跟神的立约的关系，神对以色列人的应许。当然归根结底是神对以色列的慈爱和怜悯。这也清楚让我们认识到：得到救恩并成为神的子民,并不是靠着人内在的良善或能力,乃是唯有靠着神的恩典(弗2:8)。在神救恩面前,人所能作的只有回应神的呼召(赛55:1-5;启3:20)。

15-19节：颂赞神的诗歌

这一段是一首颂赞神的诗歌，阐明了神是至高无上的主宰，祂大有能力，不似巴比伦的假能力。

这一段也是对以色列的鼓励安慰。神是如此的伟大，能行人不能行的事情。当时的百姓看到强大的巴比伦，是心生绝望，更不要想百姓能够归回故土。但是耶利米却是预言强大的巴比伦必灭亡，只是时间的问题。先知描述神的大能，要扭转百姓没有信心的眼光，以免没有信靠神的应许而陷入绝望中。 20-26节：神手中的审判工具

巴比伦曾是神手中的工具，要对列国施行审判。本来施行审判的人，应该在神所允许的范围中行使权力，但巴比伦却僭越了自己的权限。亦即,巴比伦从神领受了审判列国的力量,但却任意使用了那力量。耶利米向滥用职权的巴比伦宣告了审判,“你必永远荒凉”，意味着巴比伦不再繁荣昌盛。 27-33节：列国联盟进攻巴比伦

本段描绘了列国，代神来审判巴比伦。

参与的大多数的列国，都是曾经受巴比伦压制的属国，如今神使用他们来惩罚巴比伦。

34-40节：犹大对巴比伦的控诉

神站在控告者“锡安的居民”那边宣判巴比伦的结局，因为巴比伦曾任意劫掠及伤害锡安，神要为锡安伸冤（36），使巴比伦血债血偿，便使其民不得归回。

「亲爱的弟兄，不要自己伸冤，宁可让步，听凭主怒；因为经上记着：“主说：‘伸冤在我，我必报应。’”」(罗马书 12:19 和合本)神是公义的，我们若处在在被羞辱被冤枉的境况中，要默然不语转向神，等候神的时候。

我们要学习的功课：忍耐，不失去信心，不沮丧，不抱怨，并有喜乐的心。

41-58节：巴比伦毁灭的结局

本段经文是神对巴比伦之命运的最后宣告，当中也再次提醒祂的子民不要惧怕，只要依靠。

1）不要惧怕（45-53节）

巴比伦将会灭亡的消息可能给被掳的犹大国人带来很多的挂虑和恐惧，因为他们是被掳、没有地位的亡国奴，巴比伦若被攻击，他们必性命难保。再者，在灭亡之前，巴比伦国内也很动荡，因此神的子民更是惶恐，要设法逃避。但是，神要他们镇定、忍耐及不惧怕（46节），因神必保守。在今日的世代，我们可能会像这班被掳的人一样“满面惭愧”（51），这是因为自己的叛逆。但只要我们不忘记神的话和应许，到祂的怀中，就必蒙保守。

2）波浪匉訇（54-58节）

巴比伦的毁灭已成定局。本段似是描述巴比伦首都被陷的情形，有人更认为57节是描写伯沙撒设筵当夜的惨况（参但五30-31）。但无论如何，上来攻击巴比伦的声势必定如波浪匉訇，以致倾倒巴比伦坚固的双层城墙。

59-64节：耶利米对西莱雅的吩咐：沉书

耶利米说的预言必须用行动来表示它的严重性和真实性，所以他在主前五九四至三年时所写成的书卷（抄本，可能指全书而不单是五十章及五十一章的记载）交给西莱雅（巴录的兄弟），要他把这书卷带到巴比伦，在那里诵读出来（61），然后扔在幼发拉底河中，要表示这些话将应验在幼发拉底河的大国巴比伦。

“用一块石头拴在书上，沉到河中”，指巴比伦彻底灭亡，没有能力翻转。

灵修分享 09月22日 耶利米书52章 石伟

耶利米书五十二章可以说是耶利米书的附录，记载了耶路撒冷的沦陷和西底家王、圣殿、约雅斤的厄运。也可以作为耶利米书审判预言的应验，内容与列王纪下廿四18~廿五30大致相同，但有些地方本书所记载的更加详细。西底家第九年，这是巴比伦人最后一次围攻耶路撒冷，过了两年之后圣城耶路撒冷被攻陷，城被焚烧，人被掳去。

1~11节记载了西底家的结局。西底家所遭遇的命运，也是成就了卅四章那边所记录的预言。西底家和百姓之所以落到如此悲惨的境地，是因为他们无视了神通过先知耶利米所传达的预言。他们离弃神的爱，随己意经营所有的事。耶路撒冷之所以在西底家在位时遭到灭亡，并不是因为西底家比其他诸王更为邪恶，而是因为他没有吸取过去的历史教训，并且犹大自分裂王国以来所任意而行的背道与堕落到了无以复加的地步，实在不能在放任自流。这些事实暗示着主会在我们所无法预知的日子突然从天而降，施行审判。因此，我们时刻要以过去为鉴，喜乐地迎接主的降临。

我们应当祈求，不要被神丢弃；恶人因自己的罪而被神离弃。西底家想要逃命的努力是徒劳枉然的；人无法逃脱神的公义审判惩罚；无论顽梗的罪人逃到哪里，都必被灾祸追上。 12~23节是讲到圣殿被毁的教训。记录了尼布甲尼撒征服耶路撒冷并毁坏圣殿的事件。对当时的犹大人来说，圣殿被毁是令人惊骇的事件，因为圣殿象征着神的临在，神的同在。对于犹大人来说，他们认为只要圣殿还在，犹大就绝对不会灭亡。结果，圣殿不仅没有保护他们，连自己也被毁于一旦。这些历史事实教导我们几个属灵的教训：

1、对于圣徒来说，唯一的目的就是要荣耀神。其它所有的对象和行为，都应当是从属于这个目的。但是，人们却常常犯下迷恋手段而忘记目的的过错。

2、在神人的关系上，任何外在的信物都无法代替信仰。无论是圣殿还是今日的教堂，或是信仰的群体都不能代替信仰本身以至于获得救恩。惟有因信称义才是得救的道路。

3、使人盼望真正的圣殿是耶稣基督。肉眼可见的世界均不是我们永恒的安息之所和信仰的保证。这一事实，帮助我们单单定睛在耶稣基督身上。因为惟有基督耶稣是我们信仰的终极对象，要比圣殿更大。

24~30见到犹大人的被掳。犹大人的众首领把百姓带入罪中；这里特别记述了他们所受的神公义的惩罚。这里也记述了两次先期的犹大人被掳。这个民，常常如此落在神奇妙审判惩罚与恩慈之中。

31~34是关于约雅斤得到释放的事件。耶利米在结束自己的预言之时，论到了约雅斤得到释放的事件。这是为了是被掳的百姓和剩下的人，展望充满希望的未来。神曾应许在被掳的惨剧之后，将有辉煌的未来，以此劝勉他们要心存盼望。

诗篇十一篇主要讲的是我们生命真正的倚靠惟有在耶和华里面。诗人相信他所倚靠的耶和华是公平、全能并全知的神；祂看见每一个人的行为，并且会赏善罚恶。而这篇诗篇在整体的结构上可以分成七个段落的对称结构，它的中心点强调神全知的公正。恶人现在邪恶地攻击并控诉正直人的行为，与他们将来的遭遇，就是耶和华的惩罚，形成对比。结构如下：

A 开场白：投靠耶和华（1）

B 恶人把箭射向心里正直的人（2）

C 问题：面对这样的毁坏，义人能作什么呢？（3）

D 信心宣告：耶和华在天上掌权，祂看见每个人所做的（4）

C’ 回答：耶和华会在义人和恶人中间施行审判， 祂恨恶那些喜爱暴力的人（5）

B’ 耶和华把烈火降在恶人身上（6）

A’ 结束：在耶和华那里找到保障：正直人必得见耶和华的面（7）

这一篇诗篇中，以投靠耶和华为开始，为什么我们要投靠耶和华呢？然后诗人谈到具体的危险和胁迫的情形：恶人把箭射向心里正直的人。而在回应中诗人提到了神的公义，他要向恶人密布网罗；有烈火、硫磺、热风，作他们杯中的份。而在这篇诗篇中我们也看到了强调圣殿崇拜的安慰，那是一种经过试验、建构完善的礼拜仪式：“耶和华在他的圣殿里；耶和华的宝座在天上；他的慧眼察看世人”。而这篇诗篇也从个人的经验转到呼吁集体要进到这个敬拜中来，最后第7节是一个呼召：因为耶和华是公义的，他喜爱公义；正直人必得见他的面。

诗篇十二篇同样是关于仰望神的可靠。一开始诗人讲到这个世界的罪恶。他好像看不到对神忠心的人（1节）。世人都是虚假的，更乐于以虚假来炫耀自己的成就。他们忘记了信实的神就是他们的主。而神的回应，或者说神的应许是：耶和华说：“因为困苦人的冤屈和贫穷人的叹息，我现在要起来，把他安置在他所切慕的稳妥之地。”神明白我们在这个虚假的社会中所承受的苦难，但祂是行动的主，祂为这些绝望之人预备了盼望，或者说是祂为他们预备了救恩，使这些软弱困苦之人得以在祂的救恩中进入稳妥之地。因此，惟有耶和华是我们的保护，是我们的安全感，惟有祂使我们得以脱离这个必死的世代。

诗篇中差不多每一首诗歌，总会发生一些事。“我”和“你”之间的相遇，就意味着改变，这个改变，不单发生在内在的意识领域，也发生在历史事件中。为了对应我们注意到内在化过程，也存在一种外在化过程：就是当诗篇将焦点从历史转移到心理，然后又从心理转回到历史的过程。诗篇十三篇提供了一个很好的例子。诗篇十三篇结束的情景和一开始的情景并不相同。诗歌开始的情景就像其他许多诗篇一样，都是描绘诗人个人遭受敌对、仇恨的经验。在第2、4节中，清楚地指明仇敌的存在。在第1、3节，给我们看到一种内在心灵的相关性，神的脸是隐藏的；为此，诗人转向神，求神看顾和应允。最后两节是回应第3节的恳求；在这里，诗人用了谐音的双关语，将“我心里……终日愁苦”（2节），以及“我的心……快乐”（5节）连结起来，强调这一篇诗转悲为喜的欢庆。但是，正如最初的愁苦是由外在因素所导致，这个危机化解所带来的喜乐结果，就明确将这个喜乐与“你的救恩”相提并论。在这里，“救恩”总是指涉于具体行动领域中的得胜。

诗篇第十四篇更是把神的救恩做了一个更美更终极的诠释。上帝并不撇弃在罪恶中的选民。这是一个罪恶的世代，对这个罪恶的世代最正确的诠释就是“没有行善的，连一个也没有”（3）。没有寻求的，没有明白的，他们都偏离正道，一同变为污秽。保罗在罗马书也引用了诗篇十四篇的内容来说明世人所犯的罪。诗篇十四篇讲到神选民的救恩必从锡安而出，耶和华会对祂被掳的子民施行拯救（7节）。保罗在罗马书第三章更是强化更新了这个观念。救恩的真正实施透过祂的儿子耶稣基督显明出来，叫一切信的得拯救。罗马书三章23~24节说：因为世人都犯了罪，亏缺了神的荣耀；但如今却蒙神的恩典，因基督耶稣的救赎，就白白的称义。耶稣基督的福音是对历史上所有神救恩的最终极的诠释。

灵修分享

许秋诚 2021年4月22日 经文：诗篇15～17章

活在神的恩典之中

经文的结构：

一、以神同住之品行（15章）

二、以神为生命依靠（16章）

三、以神为生命救主（17章）

这三首的诗篇，描述了一种何等美好的生命，就是活在神的恩典之中的人，是何等的荣美。首先，在诗篇15篇，诗人论到人要以神同在所当有的品行，当人愿意按着去行时，人必永不动摇。其次，在诗篇16篇，诗人将生命的焦点放在耶和华的身上，唯有神是他生命的依靠，除此之外，他找不到任何的盼望，唯有耶和华是他的产业。最后，诗篇17篇，诗人清楚的知道当他在患难之中时，唯有神是他生命的救主。唯有投靠耶和华者得脱恶敌。

我们先来看诗篇的15篇，诗人开篇就在就问耶和华，这两个问题其实可以归结为一个问题，就是谁能够与神同住呢？罪人何以面见神？当神与罪人同在时，就意味着审判的临到，公义圣洁的上帝面对人的罪，祂必施行公义的审判。过去的先知及神所使用的仆人，当他们面见神的第一个反应就是“祸哉，我灭亡了”！他们虽然是神所使用的器皿，但他们清楚的知道他们的罪在神的面前是赤露敞开的。他们在行为上不可能逃避神的审判。而在这诗篇中，诗人却清楚的描述了能够寄居神的帐幕，能够住在神圣山之人的品行。我们不禁要问，有人能够因着行为的完全而达到以神同住的标准吗？

在亚当和夏娃还没有犯罪堕落之前，他们在神所赐的伊甸园中以神同住。当他们因为违背神的命令而犯罪后，他们就被赶离伊甸园，他们就与神隔绝。而从亚当夏娃而来的罪人，有谁配得以神同住呢？除非神的儿子能够以神同住，也唯有神的儿子可以活出经文中所描述出来的品行。因着神的独生儿子为罪人的罪而死时，我们这些因信称义的人，因着被救赎而得于成为神的儿子。这是何等大的恩典。

因此经文不断的在提醒属神的儿子，因着基督的救赎临到我们，我们可以靠着祂的恩典而活出以神同住的品行来。神是圣洁的所以你们要圣洁，而当神的儿女不依靠福音的大能时。我们就落在罪的影响之中，从而使我们没有办法享受以神同住的平安和喜乐，有的只是恐惧和战兢。

在诗篇16篇中，诗人深信当他投靠神时，神必亲自保守自己。大卫表达对神的爱，他愿意从世界中被分别出来，单单敬拜侍奉耶和华。他清楚的认识到唯有神是他生命的主，是他的产业，也是他杯中的份。当他拥有耶和华时，他就拥有了一切。他深信上帝对他的带领是最美好的。“用绳量给我的地界，坐落在佳美之处；我的产业实在美好”。

大卫也认识到，“以别神代替耶和华的他的愁苦必加增”。这成为我们生命中极大的提醒，因为我们常常落在假神的崇拜之中，偶像常常会占据我们的心。以至于我们没有办法享受神所赐下的喜乐和满足。基督徒常常会抱怨神，为什么我们常常没有办法去经历神所赐下的恩典。其中有一个很重要的原因是我们并没有以神为我们的主，而是以别神来代替耶和华，我们还浑然不知，求神帮助我们使我们能够除去各样偶像的拦阻，单单来仰望依靠神。

在经文中大卫愿意活在神的面光之中，他将神摆在他面前。他知道他所行的一切神都在监察，因此他不断的警戒自己，使他可以不断的来称颂神。以至于他的心可以欢喜，他的灵可以快乐。他更是将信心和盼望放在神的身上，他深信神必不将他的灵魂撇在阴间，他将永远享受以神同住的荣耀和盼望。因为神已经将生命的道路指示他，他将享受永远的福乐，这是属神儿女当有的满足和盼望。求神使我们能够经历这一切。

诗篇17篇是大卫在神面前的祈祷。祈祷的内容专注在唯有神是他生命中的救主。大卫在祈祷中深信神的信实和公义，神必聆听他不出于诡诈的祷告。大卫愿意赤露敞开在神的面前，求神来监察他的心思意念。他深信唯有神能够拯救他脱离一切的恶者，虽然他会暂时的经历困难和逼迫，但他知道神会亲自带领和保守他，使他在一切苦难之中得于救赎。

“求你显出你奇妙的慈爱来；你是那用右手拯救投靠你的，脱离起来攻击他们的人。求你保护我，如同保护眼中的瞳人；将我隐藏在你翅膀的荫下，使我脱离那欺压我的恶人，就是围困我要害我命的仇敌”。这是大卫在神面前的信靠。基督徒在这个罪恶的世代之中同样充满着各样的苦难和逼迫，但唯有耶和华是我们的救主，当我们全心仰望依靠祂，祂必按公义和诚实来恩待我们。求神使我们有这样的勇气和胆量为祂而活。

19篇是关于普遍启示与特殊启示来写的。这个世界是上帝所创造的，这个被造的世界是要来反应那位造物主的信实与各样的美好。所以必须要看到，这就如同创世记1章，上帝认为祂所创造的都“甚好”！

我常常想到在伊甸园的时候，在亚当夏娃还没有堕落之前，上帝创造了那⼀个说要有光就有了光，创造了天上地下海⾥⼀切的活物，并且各从其类，并且把他们带到亚当的⾯前来，叫他来为这些万物来命名，然后按照他的形象创造了亚当、夏娃，对他们说话，对他们说话就是特殊启示的开始，创造那⼀个宇宙当中的万物，这是普遍的启示。

因为在那个创造的过程当中，我们就已经好像看到诗篇19篇所讲的诸天述说神的荣耀，穹苍传扬他的⼿段，然后万君之耶和华对着按着他形象所创造的亚当夏娃来说话，说你们要怎样来过这样的⼀⽣，你们要怎样来活在我所创造这⼀个看着⼀切都甚好的美好的世界上⾯，你们要⽣养众多，你们要修理看守，你们要管理这海⾥的⻥，空中的⻦，地上⼀切的活物，所以在那⼀个伊甸园，⼈类还没有堕落的时候，对这⼀对⼈类历史上第⼀对夫妻，他们的这样的⼀个⽣活真的是⼀副多么的融洽的画⾯。

就是呢，特殊启示跟普遍启示，在那⾥⾯完全的融为⼀体，看天地，⽇⽉星⾠，也看到上帝的爱，⽽且⾯对⾯的与耶和华神在⼀起来⾏⾛。

可问题是什么呢？问题是，这个融洽，这个美好，被堕落的⼈类给破坏了，罪性的玷污使原本这美好变得不美好，使原本我们透过这个美好的世界就可以思想到神，听⻅神的话语这样的画⾯呢，被阻隔了，⼈被罪性玷污，看世界不会想到神，这个世界被罪所玷污，也⽆法像过去那样映射上帝的美善，所以怎么办？

这就是7节开始我们所要看⻅的，耶和华的律法，耶和华的话语要来进⼊这个世界，这就是特殊的启示，上帝的话语是特殊的启示。⼈借着普遍启示能够看⻅上帝，但⼈永远⽆法透过普遍启示来得救，⼈需要依靠特殊启示！

所以读经应该成为基督徒⽣命最根本且最迫切的渴慕，否则上帝的话语那苏醒⼈⼼，那使愚⼈有智慧，便⽆法进⼊到⼈⽣命当中，来引导⼈看⻅那个救赎的宝贵！

现在我知道耶和华救护他的受膏者，必从他的圣天上应允他，⽤右⼿的能⼒救护他。有⼈靠⻋，有⼈靠⻢，但我们要提到耶和华－我们神的名。(诗篇20:6-7和合本)

如果从19篇联系到20篇，那么我想当我们今天说：现在我知道耶和华救护祂的受膏者，那么必定要从上帝的特殊启示当中来明⽩。不读经的基督徒，他们的⽣命是如何枯竭的呢？他们是从潜意识抵挡和认为圣经对他们实际的⽣活毫⽆帮助⽽⽣命开始枯竭，魔⻤会⽤各样的谎⾔，⽣活的疲倦，来使你与上帝的特殊启示远离。我们在这个世界常经忧患，唯有耶和华的话语可以引导我们去看到那个真实的依靠。

灵修分享 04 月 25 日 诗篇 21-22章 聂彤

《诗篇》21 篇的标题是“为胜利而歌颂”，应该是大卫在打了胜仗之后所作。通篇都不曾讲述大卫王自己的功绩，因为在大卫的认知中，一切的一切，都是神的作为——打了胜仗，是因为“神的能力和祂的救恩”（1），以及神听了他的祈祷（2）；胜利的荣耀是神赐给他的（3-7）；仇敌被灭的主因是神的忿怒和神的智慧（8-12）。这并不是说大卫就站在“平安之地”，手摇小旗，为神“呐喊助威”，然后就轻轻松松地成为胜利者。事实上，连历史学家都不得不承认，古以色列王国的“大卫王”，是骁勇善战的军事天才，也是极富个人魅力的领袖；而大卫自己却因为认识那“独一神”的缘故，晓得自己所拥有的一切，都是那位神所赐的恩典。“无神论”背景的人非常难理解这点，甚至在他们以为的“退一步”的说法里，也还是“神助自助者”。其实按某的愚见，“无神”就是“吾神”，就约等于“吾是神”。任何事若没有“吾神”的“参与”，是不可思议的。“吾”的功绩怎么可以被“抹杀”！“吾”的命怎么能掌握在“非吾”的手中。可以想象一下，就在太阳系好了，上帝坐在太阳上，看着和太阳比，犹如乒乓球比之篮球的地球上，如尘埃大小的一个人，一手叉腰，一手指天：“吾命由我不由天”…“那坐在天上的（主）必嗤笑他”！大卫是一代君王，但他清楚自己的位置，因为他认识真神！

这也便是22篇存在的缘由：痛苦中的祷告和赞美。这首诗歌也被称为“弥赛亚受苦诗”之一，第1、16、18节都应验在十字架的主耶稣身上。既然应验在主身上，表明这首诗确实是被圣灵感动而成。特别是16、18节的说法，其实并没有真正发生在大卫身上，就圣经记载来看，大卫没有受到过类似的伤害，所以，应该是他在逃难时，因外有追杀，内有叛变的，极其煎熬的情形中，描述出几近绝望的境况。那句“我的神，我的神！为什么离弃我”，并非大卫对神失去信心，而是在极度痛苦时，对神“同在”的感受失去敏锐，这正反应了诗人“茫然无措”，却又想紧紧抓住神、依靠神的心绪。这些都是正正指向了耶稣基督。而14、15节的描述，恰好也是耶稣被钉在十字架上的真实写照。痛苦中的大卫王写成此诗，因着圣灵“参与”的缘故，应验在千年后“犹太人的王，拿撒勒人耶稣”身上；大卫王所描述的，是他内心的感受，而“犹太人的王，拿撒勒人耶稣”却是在身体上真实地承受，“拿撒勒人耶稣”不仅是犹太人的王，更是全人类的王，也是要背负全人类罪孽的“替罪羔羊”。这近乎残忍的“奇异恩典”，若不是有一位“有爱”的神，无论如何都不可能发生。有限的被造物，想要作神，定然会被自己“打脸”——出生和死亡都无法掌握的人类，何竟狂言“命不由天（神）”？大卫，这位世间曾存在过的，真正的王者，在造他的主面前却说：“我是虫，不是人”，卑微到极致。但这不是“卑躬奴颜”，却是在真神面前恰当的认知，因为他知道：“祢是叫我出母腹的，我在母怀里，祢就使我有依靠的心…耶和华没有藐视憎恶受苦的人，也没有向他掩面；那受苦之人呼吁的时候，祂就垂听”。这是“吾等”最终的盼望！

诗篇21和22两首诗，读来似乎都可以指向主耶稣！

灵修分享 04月25日 诗篇23-25篇 杨希伯

第二十三篇 伟大的牧人

在所有文学作品里，诗篇第二十三篇大概是最受人喜爱的诗歌。无论是以庄严的克利蒙德曲调来唱颂，还是在主日学时朗诵，都有一种历久不衰的吸引力，和一个不死的信息。

耶和华是我的牧者，我必不至缺乏。——愉快生活的诀窍：每一样需要都得到供应。

我虽然行过死荫的幽谷，也不怕遭害，因为你与我同在。——愉快死亡的诀窍——每个恐惧都被除去。

我一生一世必有恩惠慈爱随着我；我且要住在耶和华的殿中，直到永远。——快乐永恒的诀窍——每个愿望都得以达成。

诗 23:1 “耶和华是我的牧者”是整首诗篇的重点，只有这位牧者，所有的好处才成为可能。除非祂是我的牧者，否则这诗篇余下的内容都与我无关。相反来说，若祂真正是属我的，而我也真正是属祂的，我就在祂里面拥有一切！ 诗 23:2 “耶和华是我的牧者”这样我灵魂或肉身都不缺乏食物，因为他使我躺卧在青草地上。我的精神也得着舒爽，因为他领我在可安歇的水边。

诗 23:3 “耶和华是我的牧者”这样我必不缺乏生命清醒的能力，他使我的灵魂苏醒。我不缺乏属灵上的引导，因为祂为自己的名引导我走义路。

诗 23:4 “耶和华是我的牧者”这样我们也不需要害怕死亡。在死荫的幽谷里，我们不需要害怕，因为大牧人就在那里与我们同在。死的毒是罪——未承认和未得饶恕的罪。但基督已经为信徒把死的毒除掉。祂已经一次把我们的罪挪开。现在死亡能对我们所作的最大伤害，实际上已成为在我们身上最美好的事了！因为要与主面对面亲近，是我们终极的盼望，投入他的怀里享受永远的喜乐。死亡对我们来说已不再可怕，因为我们知道信徒死了就是与基督同在——那是好得无比的。“死了就有益处。”

“耶和华是我的牧者”这样他不但在将来使我们与他同在，更是在现今的饥饿中，用他的牧者的杖和竿，来安慰、保护和引导的来源。每当有需要的时候，祂会用杖来改正我们的错误。羊儿都需要这种无微不至的管教纠正和照顾。

诗 23:5 “耶和华是我的牧者”，这位牧者在我们的敌人面前，为我们摆设筵席。席上所摆设的各种属灵祝福，是祂用自己的宝血给我们买回来的。这筵席象征在基督里每一样属于我们的东西。虽然我们被敌人包围，但却能在平安稳妥中享受这些祝福。

东方人的待客之道，是保证客人得到安全。“为保护客人的安全，他们会应用所有款待的规条。客人会被领进帐幕里，有食物摆在他面前，而他那被摆脱的追逐者，只能站在门外一筹莫展。”他也用油来膏我们的头。牧者涂油在羊只的头上，以舒缓他们伤口的痛楚。每个信徒在接受救主的那一刻，就有了圣灵的膏抹，有能力胜过苦难，并有能力服事。

诗 23:6 “耶和华是我的牧者”这是快乐永恒的诀窍。一生中有这位牧者的恩惠慈爱护卫着，最后我们到达父神的殿，就是我们永恒的住处。 大卫虽然如此的表达耶和华是我们生命中最满足渴望的牧者，不过在启示的逐渐完全的时候，每一个属神的人，就知道这些的恩典只有在基督里才能完全的实现，只有他才能除去我们的罪，使我们可以真正的安歇，只有他的拯救，才能使我们不至缺乏。只有他在救恩中的提醒，我们才能走在正路中，只有他十字架的爱，我们才能饶恕我们的仇敌，只有他大能的同在，我们才能行过死荫的幽谷。而我们的盼望就是面见他，与他同席欢喜喝新的那一日。

第二十四篇谁是荣耀的王？

如果二十二篇表明基督的受难，二十三篇表明基督行过死荫的幽谷，那二十四篇就表明基督已经复活升天了。在教会传统中，这首诗篇在记念主升天之日咏唱，当然此篇的主题更适合视作主再来，这位得胜者驾临，要进入祂所征服的都城。

诗 24:1-2 描写群众走近圣城的时候，就有宣布响起说，地和其中所充满的所有东西，都是属于神的。这是一个声明，指出神的拥有权，和基督完全的治权。跟着是原因的交代。基督是创造世界的那一位；是祂把大水聚在一处，又使干地显露出来；是祂造成河流，一些在地面上，一些在地底下。因此，祂要来讨回那实际上属于祂，但历世以来，人却否认是属于祂的。

诗 24:3-6 本段形容那些得以进入神的国度，享受平安和繁盛之统治的人。是上耶路撒冷圣殿敬拜神、相信神的以色列余民，和蒙救赎的外邦人。他们的品格是他们从上头而来之新生命的结果，因为人若不是已经重生，就不能看见或进入神的国（约三3,5）。这些人有四种性格的特征。他们手洁，意思是他们的行为是公义无可指摘的。他们心清，意思是他们的动机纯正，思想没有腐败。他们不同意任何形式的虚假。最后，他们必不为不真实的东西作见证，必不歪曲事实，妨害公正。他们的手、他们的心、他们的灵魂、他们的嘴，都是公义的。这些人就是在基督国度里的子民。虽然从前受到不敬虔的人嘲笑和藐视，但这时却蒙他们救恩的神为他们伸冤辩白。他们是寻求神的面的人，是接受神恩典的人；这位神竟然爱那些不值得爱的人。

诗 24:7-8 跟随这位君王的人向看守耶路撒冷城门的人呼喊说：“众城门哪，你们要抬起头来！永久的门户，你们要被举起！那荣耀的王将要进来！”城门上一个哨兵用威严的声音叫回来说：“荣耀的王是谁呢？”清脆洪亮的声音又回答说：“就是有力有能的耶和华，在战场上有能的耶和华！”

诗 24:9-10 他们正靠近耶路撒冷，但城门仍然犹豫未打开。因此传令员再次命令城门要为荣耀的王打开。他再次被要求证实王的身分，于是回答说：“万军之耶和华，祂是荣耀的王。” 跟着王就带着祂忠心的子民进入圣城，用祂的钉痕手接过代表宇宙治权的令牌。属灵前辈迈耳说：当耶稣进入我们的心作王的时候，这诗篇就得到应验；当全地及其上的居民欢迎祂作他们的主的时候，它就得到完全的实现。

第二十五篇 恳求的字母诗

本诗的架构是按希伯来文字母排列，只有一处例外；主要关怀的事依次为：仇敌的压力、所需的指引，和罪愆的重担。全诗的语调很低沈，诗人所流露的信心，在于忍耐等候，而不是像其他同类的诗，常以爆发的喜乐为高潮。最后一节未按字母的顺序，是大卫将为自己的恳求转至为以色列的代求，如此一来，这首为个人祈求的诗，就适用于全会众了。

诗 25:7-8 求你不要记念我幼年的罪愆和我的过犯；耶和华啊，求你因你的恩惠，按你的慈爱记念我。耶和华是良善正直的，所以他必指示罪人走正路。

诗 25:11-12 耶和华啊，求你因你的名赦免我的罪，因为我的罪重大。

——大卫的这个祷告里充满了悔改和认罪，人来到上帝的面前只有悔改的份，因为在上帝荣耀的光中，我们的污秽就显露出来，大卫仅仅抓住上帝，而不是在圣洁的光中逃脱，因为他不仅仅知道自己的罪孽深重，更是知道耶和华是救赎主，人没有办法离开他。他像一个孩子，在父亲的管教中哭泣，但是却没有逃走，仅仅抓住父亲，因为这个父亲是他唯一的依靠。上帝希望我们能像大卫一样紧紧的依靠他。诗 25:14耶和华与敬畏他的人亲密；他必将自己的约指示他们。

在基督里的信徒，更是知道基督的恩典，我们在罪的折磨中，唯一能赦免我们，释放我们的就是基督，虽然我们的罪如丹颜，也必被赦免白如雪。大卫不如我们在知识上认识主，我们却不如大卫在经历中抓住主。盼望我们在救恩的知识，能被与主亲密的关系融化，成为我们生命的实际。

灵修分享 04月27日 诗篇26-27篇 杨恩霖 诗篇26:义人的祷告

从这首诗让我们看到诗人身处逆境，受到恶势力的压迫，然而他忠于他所信靠的神，满怀信心的呼求神为他伸明公正。虽然困境仍在，但他的信心领他去到那“平坦地方”。

1. 诗人求神显出公正（1、9-11节）：

诗人受到不公平的对待，所以他来到神的面前，以神为公正的审判者。诗人没有去寻找神以外的替代者，他是单单的来寻求耶和华这位独一的神。他深深的知道只有这位神才是他真正的保障。既是手中有权利，有地位（这首诗的标注作者为大卫王），但是仍然还是有无法面对的困局，仇敌等等，且这些都不是他作为王能够解决的。所以他来寻求他所信靠的神。在9-11节让我们看到诗人深信神必伸冤，意思就是恶人必被除掉，义人必然得赎。

2.诗人在神面前毫无隐藏的（1-3节）：

诗人与神的关系密切（1），他跟神之间没有什么阻碍，且他经得起神的考验（2）。他祷告神说：“神你可以察看我，试验我，熬炼我的肺腑心肠。”可见诗人在神面前没有什么可隐藏的罪，这是基于他遵行神的真理，不断地经验神的爱（3）。他的经验成了他呼求蒙应允的确据。

3.坚决抵制：（4-5节）：

诗人在这里并不是标榜自己是义人，他是让我们看到即使仇敌围绕他，他也决志只投靠神。“没有……同坐”就是没有任何认同的参与。“不与……同群”表示不与其共同出入；“恨恶恶人的会”意思是不参与那商议恶事的会。这些的表达让我们看到大卫的决心，不与作恶的人交往。

4.诗人渴望神的同在（8节）：

这首诗多处洋溢着诗人渴慕居于圣殿、神山的感情，如“住在耶和华殿中，直到永远。”；“在神殿中住一日，胜过在罪人帐棚中住千日”等。这些的表达是什么意思呢？在我们今天，耶稣基督的救赎工作使我们能真真体会到神与我们同在的真实的感受：平安，喜乐，保障，安全感，满足等等。

5.诗人在信心中得着应允（12节）：

“平坦地方”是指一个毫无障碍和危险的地方。这是指安全、稳妥、通达而内里包含着公正的意思。「我的脚站」 这是表明在未来的日子仍是满有保障和安稳的（「我的脚必不摇动」），因为眼前风雨已过或者还未过去，但是诗人已经凭信心得着了的。

诗篇27:神是我的亮光我的拯救

诗人以往信心的经历，使他更能认定神是他唯一的依靠。整篇诗弥漫着诗人对神肯定的信心及专一的忠诚，以致在逆境中仍能享受胜利和喜乐平安。

1.确信神必看顾（1-3节）：

“亮光”与黑暗相对，象征一切正面的事，诸如真理，美善，或喜乐，活力等等，能指引当行的路，叫寻求者明白及感到安全。

诗人信心充足，当仇敌如军队般前来开战时，仍不惧怕半点。我们需要澄清一下，不是信心使人平安，而是那响应人信心的神使人平安。所以神既是我的救赎者和保护者，面对众多敌人凶狠的攻击，我仍无所惧怕。

2.求在神里面的保障（4-6节）：

处境的恶劣并没有打扰诗人愿意一生敬拜神及寻求祂旨意而活的心志。相反，因着神的看顾和保护，更加强了他的心志：耶和华是亭子供我藏身；祂是帐幕使我得荫庇；祂将我从逆境中提升到高处通达的地方，给予我十足的安全。“磐石”是安全的地方。因着神的眷顾，诗人已看见了得胜（“昂首”之意），所以他要以感谢赞美为祭献给神（6）。这是在危难中信心的功课，是每一个基督徒都可以经历的。

3.继续恳切的呼求神（7-12节）：

许多信徒以为既有信心，又有以往神保守的经历，那根本不必将困难带到神面前了。这说法不对极了，诗人告诉我们，他虽有信心及经历，每次遇困难时仍都恳切呼求神，那些呼求且是满有把握的。“平坦的路”是安全、通达、没有拦阻的路。诗人为平坦的路来祈求，是为了确保可以维持前进，否则稍微滑跌，便会前功尽弃。

4.信心获得鼓励（13-14节）：

「我若不信……」（直译：「我信」，原文没有小点的字）：这是一个宣告和感叹，「幸而我仍然信靠！」若不信靠神，后果不知如何严重！第14节自己先得坚固，因信有力，如此才能帮助别人建立信心。

灵修分享 05月03日 诗篇38-39篇 杨希伯

第三十八篇 痛苦的忏悔与哀求

这个痛苦的呼声（是“忏悔诗”的第三篇），此处大卫的痛苦是多重的。有罪恶的重担，又因患了混身生疮流脓的疾病而苦不堪言，加上亲友离弃，使仇敌有机可乘，陷计谋害。因此向神的认罪中，夹杂着人对他不公平的感受，所以这位悔改者也同时呼吁神主持公义。他的良朋密友，因我的灾病都躲在旁边站着；他的亲戚本家也远远地站立。 而且那寻索他命的敌人也设下网罗陷害他。

这些重担既出于内忧，又来自外患：身体与心灵均倍受折磨，却明白且接受这是神的惩戒。一个健壮、成功的人，往往对这类过犯毫不在意，但现在他则觉得那是重担叫我担当不起；本来以为不过是涓滴细流的小罪，在神的光照下却如同洪水能没顶（4节）。

38：21-22 耶和华啊，求你不要撇弃我！我的 神啊，求你不要远离我！ 拯救我的主啊，求你快快帮助我！

——大卫心灵的罪担，使他的身体和环境的难处被扩大了。他已经分不清自己的痛苦到底来自哪一个方面。但是他知道，他心里唯一的盼望就是救赎主上帝，他唯一能做的就是呼求他的拯救。心灵罪担得不到解决，环境和身体再好，都无法使我们得平安。我们人生遭遇苦难的重担，唯一的希望就是耶稣基督，唯有他可以改变我们的心境，卸下我们的罪担的。以致我们心里的力量可以胜过外在的一切的环境。这样的拯救唯有基督才能做到。

第三十九篇 我的指望在乎你！

1-3这种引言是一般祈祷诗所没有的；诗人原本立志接受神一切的安排，不愿批评或埋怨神不公平，但他忍不住，终於向神吐出他的心声。

4-7诗人觉得人生太短促，为甚麽神仍要苦待他呢？况且神原是他唯一的指望。

8-11诗人求神不要继续管教和责罚他，而是要免除他的灾患，因为在神的击打下，他已经十分消瘦，奄奄一息（10）。

12-13去而不返：指死亡，离开世界。可以力量复原：应作可以得享安乐。诗人再次求神应允他，因为他在神面前乃是“客旅”（12），需要神的保护和顾念。

39：7 主啊，如今我等什么呢？我的指望在乎你！

——这诗篇明显是一片哀歌，其基调有如约伯记，直接向上帝来抗议，“任凭我罢，因我的日子不过是一口气。人算什么，竟看他为大？”（伯七16b、17a）。但是诗人和约伯一样也是敬畏神的人，他在苦难中的抗议乃是有敬畏的根基，因为他知道他最终等候的，唯一的指望就是耶和华。这是苦苦寻求苦难的答案而得不着的人所发出的哀声，耶和华听见了，必要施行他的拯救。这让我们想起了耶稣在十字架上向父神所发出的至亲的呼喊：“我的神，我的神，为什么离弃我？”我们的神必不撇下他的圣者见朽坏，同样也不撇下我们任何一个属他的人。

灵修笔记5⽉4⽇诗40-41杨恩霖

诗篇40:称颂及救恩祈求

⼀.颂赞神的救恩（1-10节）

1.诗⼈的遭遇（2节，12节，14节）：他陷⼊了“祸坑”⾥，“淤泥中”，这两词表达象征了⼈⽣道路上的羞辱与幻灭，堕落和恨恶。可以指诗⼈本身的罪孽（12节），或者是寻求他命的仇敌（14节-15节）。

2.诗⼈寻求神：他呼求神，并等候神的时间（1节），他没有垂头丧⽓地等候神，乃是“⼝唱新歌”赞美神，信⼼充⾜。诗⼈如此也会吸引⼈来依靠神，成为⼈效法的榜样。

3.神对诗⼈的回应（2节）：使诗⼈的脚⽴在磐⽯上，脚步稳当。诗⼈亲身经历了被神拯救的恩典，使诗⼈的脚站得稳稳的，没有要滑倒，这说明神的拯救是稳固的，⼈⽆法破坏的。

4.诗⼈回应神的拯救的恩典：

1）赞美神，歌颂神（3节）

2）乐意遵⾏神的旨意（8节）：诗⼈深深地体会到回应神的救恩不是献上祭物或礼物，乃是遵⾏神的旨意，把神的话语律法放在⼼⾥。

3）在众⼈⾯前⻅证神，传扬神公义的佳⾳（9-10节）：诗⼈愿意透过他⾃⼰的⻅证让更多的⼈来认识神。

⼆.求神拯救的祷告（（11-17节）

我们的⼈⽣是麻烦不断的，诗⼈在前⾯是特意回顾过去蒙拯救的经验，向⼤众宣告；接着，诗⼈他以⼀连串的词汇述说在他周围神的拯救之⼯（10节），然后他转向神，以强调的语⽓再度对这些加以肯定：“神的慈悲是不会⽌住的”，因此在这背景下，诗⼈述说⾃⼰的苦情。

1.诗⼈遭遇了什么事？

1）我的罪孽：这⾥的麻烦多半是诗⼈⾃⼰招惹的，现在追上他了。（12节）

2）我的仇敌：诗⼈的⼼情⾮常激愤，他们在诗⼈的痛苦上⽕上浇油，因为他们看到诗⼈的遭遇就幸灾乐祸。（14-15节）

2.诗⼈呼求神：“开恩搭救”，“速速帮助”，只有神了，除此以外别⽆拯救。

神的拯救会使仇敌蒙羞，使更多寻求神的⼈信⼼⼤增，充满喜乐盼望和平安！（13节，17节，和16节）

诗篇41:病中的祷告

⼀.诗⼈求神的原因（1-3节）

眷顾贫穷者，在遭难时必蒙搭救（1节），因他有神的慈悲，愿惠及贫寒，所以神必保存其⽣命（2节）；并且，即或他患病时神也必扶持（3节），因善⼈所作的都会被神记念。

⼆.诗⼈向神祈求什么？

诗⼈并⾮单单倚靠他过去对病弱者的关怀。他有智慧地在祷告中把他的病交托给耶和华，承认他的罪，并祈求得医治，就好象他不配得的⼀样。然⽽，有时候，疾病与罪之间确实有直接的关系，信徒只要看⻅最微⼩的罪存在，就必须赶紧来到耶和华⾯前，真⼼真意地承认⾃⼰的罪。在这样的情况⾥，我们寻求本地医⽣医治之前，必须先得着这位伟⼤医⽣的饶恕。

三.诗⼈因病遭遇攻击（5-9节）

由於诗⼈患病，受尽⼈的批评、诽谤，即使是知⼼好友也变成了敌⼈。

6节：可作「当⼈来看我时，只说假话；他搜集坏消息，以便出去散布谣⾔」。

7节「交头接⽿的议论」：可能是咒诅别⼈的⼀种⼿段。

8节「怪病」：可能是绝症。

9节上应作「连我所信赖的知⼼朋友」；「吃过我饭的」：可能象徵结拜之交；古⼈互⽴盟约的仪式包括共同进餐（参创26:29-30;31:53-54）。耶稣曾引⽤本节描述出卖的犹⼤（约13:18）。

四.诗⼈祈求得胜（10-12节）

要胜过恶⼈，先要求神怜恤（10节），这包含第4节认罪悔改的意思。⼈得神喜爱，仇敌便不能夸胜（11节）；与仇敌相⽐，诗⼈是⼀个纯正的⼈，所以这样的⼈必能永远与主同在，在主前事奉，有主扶持，得以永站神前（12）。

13节，诗⼈以「荣耀颂」来称颂神，作为本诗的结尾。

灵修分享 许秋诚 2021年5月13日

经文：诗篇66～67章

万民当来敬拜神经文的结构：

一、颂赞神的大能（66:1～15）

二、颂赞神的应允（66:16～20）

三、愿万民颂赞神（67篇）

在圣经以弗所书中，当保罗论到福音的奥秘时，他明确地指出：“ 这奥秘就是外邦人在基督耶稣里，藉着福音，得以同为后嗣，同为一体，同蒙应许”。（弗3:6节）而这样的奥秘在以前的世代没有叫人知道，像如今藉着圣灵启示他的圣使徒和先知一样。因此对于在诗篇66～67篇中，作者特别论到万民当向神献上敬拜和赞美，外邦人当来敬拜侍奉神。这样的观念，在旧约的以色列民中是不可思议的。因为他们认为神是他们的神，是亚伯拉罕、以撒、雅各的神，唯有他们才是立约的子民，而外邦人是与救恩无份的。但诗篇66～67篇却让诗人在神的启示中看到了万民可以因信称义。这也回应了神对亚伯拉罕的应许：“并且圣经既然预先看明， 神要叫外邦人因信称义，就早已传福音给亚伯拉罕，说：“万国都必因你得福。”可见那以信为本的人和有信心的亚伯拉罕一同得福。（加3:8～9）

诗篇66:1～15节是诗人对神大能的颂赞。开篇就论到“全地都当向神欢呼，歌颂祂名的荣耀，用赞美的言语来敬拜神的荣耀”。因为神是创造宇宙万有的主宰，祂的心意是盼望地上的万族、万民都能回到祂的施恩座前来敬拜侍奉祂。接着诗人显明神的大能，祂的大能胜过一切的仇敌。并且邀请万民来察看神在历史中的作为，让人来认识神大能的荣耀。祂使海变为干地，让以色列民可以走干地过海，并使埃及的追兵灭没在海中。神是历史中的掌权者，祂必用权能统管万民，祂监察列邦，万民当来降服在神的面前，悖逆的人不可自高。诗人再一次呼吁万民当来称颂神的名。作者从另一个角度来思想神大能的作为，就是神试炼以色列民，透过苦难来熬炼他们，使他们进入敌人的网罗之中，使他们经过水火之地。但神在大风暴之中，却亲手实行祂的大能来拯救以色列民。苦难可以使人认识神的救恩与权能，因为这一切都在神的手中，最终神要使我们到丰富之地。当诗人认识和经历神的大能时，他向神的回应是：“我要用燔祭进你的殿，向你还我的愿，就是在急难时我嘴唇所发的、口中所许的。我要把肥牛作燔祭，将公羊的香祭献给你，又把公牛和山羊献上”。我们常常在苦难中也会向神许愿，但神为我们成就时，我们会向神来还愿吗？

在诗篇66:16～20节，诗人见证了神应允他的祷告，指明神是听祷告的神。他要来见证神的信实，同时也提醒前来求告主名之人：“我们若心里注重罪孽，主必不听”。因此在向神祷告时，我们需要在神的面前来认罪悔改。使我们的祷告可以在神的施恩座前得蒙垂听。在诗人的见证中，我们看到他与神有着亲密的关系，他也是明白神心意的，知道当如何向神来祷告。

诗篇67篇都在指向万民当来敬拜赞美神。在67:1节，作者祈求神的怜悯和赐福，祈求神的光照，目的不单是为着自己及本族的益处，而是有一个更高的使命：“好叫世界得知你的道路，万国得知你的救

恩”。而这个使命从亚伯拉罕开始，就越来越清晰，直到神的儿子耶稣基督道成肉身，进入这个罪恶的世界。祂亲自拆毁了中间隔断的墙，使得以色列民与外邦人在基督里可以合一，成为属神国度的子民。耶稣基督更是赐下大使命，让今天的教会在地上延续他的工作。因为神要按着公义来审判万民，神要引导世上的万国。神的心意是将来有一天，“从各国、各族、各民、各方来的，站在宝座和羔羊面前，身穿白衣，手拿棕树枝，大声喊着说：“愿救恩归与坐在宝座上我们的 神，也归与羔羊！”（启7:9～10）虽然这个世代在不断的变化，但属神的教会在地上的使命一直都没有变。当这样的使命成就时，基督就必再来迎娶祂的教会。神要为教会预备一个新天新地，神要恢复并超越伊甸园的创造。正如启示录所宣告的：“我听见有大声音从宝座出来说：“看哪，神的帐幕在人间。他要与人同住，他们要作他的子民。神要亲自与他们同在，作他们的神。神要擦去他们一切的眼泪；不再有死亡，也不再有悲哀、哭号、疼痛，因为以前的事都过去了”。（启21:3～4）

就让我们带着这样的盼望来回应神赋予教会的使命！

灵修分享

05月15日 诗篇68-71篇 欧吴琛

我们应当如何来思想我们的上帝呢？在我们自己的世界观当中，但凡对于伟人和英雄，我们总是认为他们是经过十分刻苦的努力，获得十分卓越的能力，进而击退恶人。然而我们却不是来如此的认识这位上帝的，可以这么说，世上的一切在祂眼中就如尘埃，我们无法意识到自己的渺小卑微，就好像我们很难测透祂的浩瀚与伟大一般。圣经中说：

他们被驱逐，如烟被风吹散；恶人见 神之面而消灭，如蜡被火熔化。(诗篇 68:2 和合本)

意思就是毫无招架之力，没有任何可以在祂面前站立得住，然而这位如此伟大之上帝，令我们安慰的是，祂不是像某一些中国的神话故事那样对世界漠不关心的上帝，也不像一些希腊的神话故事当中那样，有可能保藏私心，帮助恶人的上帝，祂是完全公义的上帝，完全的良善，完全的慈爱，因此恶人在祂面前，如烟一样被消灭，而义人则应当欢喜。义人是如何欢喜的呢？并不是因为祂究竟做了什么而欢喜，义人因祂的存有而欢喜，因为祂绝对的公义与慈爱，也为祂那良善的作为、美善心意的成全而欢喜，总之，我们因祂存在而欢喜并且产生敬拜与歌颂。

同时当我们敬拜赞美，为之亘古永存而感恩的时候，我们又看到，如此威仪荣耀的天地宇宙的君王，竟然却眷顾与怜爱在世上的人，尤其是特别提到的那相对于权势拥有者而言，软弱的人。【诗68:5】 神在他的圣所作孤儿的父，作寡妇的伸冤者。【诗68:6】 神叫孤独的有家，使被囚的出来享福；惟有悖逆的住在干燥之地。

历世历代的政权，实际上都无法兼顾到全部的人，那恩惠与福利常常会因为许多的原因，只留给一部分人，因此穷苦、孤独、是人类历史当中永远的主题，然而这样的一位神，是充满智慧的神，并且祂对世人有怜悯和慈爱，祂的护理运行在每一个角落，我们应当思想，上帝如何做孤儿的父，又是如何为寡妇伸冤，让孤独者有家呢？我认为应该主要会有两个方面，一个方面是透过特殊启示，救恩的赐下，或是说基督的代赎，受难与复活，用宝血所奠定的教会在地上的扩展，这是神国度的扩展，真信徒在群聚当中一同去领受来自于基督的恩典，同时也活出追求圣洁生命的样式，以此来彰显上帝的治理，因为这个群体与世人的群体是相违背的，世人因利益而群聚而相交，可是基督徒却使因被同一位上帝所拯救，生命被更新与改变而愿意相聚在一起，世人相交，从某种角度来讲是为名利或是为自我，独有基督徒的群聚，相交，是因基督，且反自我，是以神为中心，而非以自我为中心；另一方面，上帝也透过普遍启示的恩典，在我们所看不见的地方怜恤，帮助鳏寡孤独的人，使他们因从上帝而来的公义脱离困境与悲惨。

【诗68:31】埃及的公侯要出来朝见 神，古实人要急忙举手祷告。

【诗68:32】世上的列国啊，你们要向 神歌唱。愿你们歌颂主，将来必有这样的画面显现在我们的面前，纵然世界如滔滔不绝的洪水，带着人类罪恶的猩红和恶臭，然而上帝的大能必要洁净这一切，在祂的护理与救赎之中，恢复到那完美的样式，就是人与上帝的关系得以恢复，藉着基督的救赎，使列邦都来敬拜祂，因此当我们如此来敬拜上帝的时候，我们既看见上帝的能力，同时也想到我们从始至终的使命，就是领人归主，宣扬那人与神和好唯一的福音。

69-71祷告是我们在苦难当中最好也是最重要的操练！不是因为祷告可以帮助我们脱离苦难，而是因为当我们祷告的时候，我们实际上已经在经历那再大的苦难也无法夺走的平安，实际的彰显在我们生命的每一个角落。会有一种时候，我们的感觉是非常糟糕的，这种感觉就好像整个世界都要坍塌，没有任何可以支撑，并且让你觉得有一丝喜乐或是有盼望的动力，如同大卫说：“在深淤泥中，在深水中，大水漫过我身一样”那种无力感会紧紧的抓住我们，使我们无法得到释放，也无法挣脱。苦难有时候带来的是冤屈以及关系的破裂，让我们饱尝这个世界对我们的敌意，实际上这种感觉常常在基督徒的身上涌现，因为经文也说的很清楚：

【约15:19】你们若属世界，世界必爱属自己的；只因你们不属世界，乃是我从世界中拣选了你们，所以世界就恨你们。基督徒应该在这样的处境当中如何寻求神呢？是控诉这个世界世人的败坏无理，抑或是用一种超越这种处境的态度对此冷眼旁观？其实都不是，圣经教导我们，如同诗人所祷告的那样，首先他为自己的罪，为自己的愚昧求神的赦免，他说：

【诗69:5】 神啊，我的愚昧，你原知道，我的罪愆不能隐瞒。无故与我为仇的不是我，无故抢夺并要我偿还的不是我，然而神啊，我的愚昧，你知道，我的罪愆不能隐瞒，诗人在祷告当中显明一个真理，这个真理提醒我们，其实我们即使受苦，承受冤屈，我们都未必可以在上帝的面前说，我比那恶人要更好，这是基督徒的一种谦卑的自知，因此我们其实并没有太多的理由可以因为我们自己的受苦而在上帝的面前自诩高人一等。大卫在祈求的过程当中，竟然提到

【诗69:9】因我为你的殿心里焦急，如同火烧，并且辱骂你人的辱骂都落在我身上。我们不知道大卫究竟发生了什么事情，然而这句话却是在圣灵的默示当中指向基督在为救赎我们的过程当中实际体验的真实，没有一个人能够承受罪人所有的对上帝的抵挡的那样的恶，唯有基督承受下来，并且承担其后果，基督既是被世人所有的罪所抵挡，咒骂、鞭打，同时祂也承担这一切，要承受上帝在亘古之中不变的公义。从受苦的角度来说，我们在受苦的当中，应当看到基督为我们所承受的痛苦，我们才有可能在基督的受苦当中得到释放。

祈求上帝的拯救，并定睛祂丰盛的慈爱！我们常常无法脱离苦难对我们的折磨，我们无法在苦难当中看见盼望，甚至绝望，我们绝望，是因为我们在那个时刻，我们突然间不相信上帝了，我们突然间因为处境没有改变而对上帝产生质疑，可是我们之所以陷入苦难，本质的原因就是我们与上帝的隔绝，我们不信并且悖逆上帝，因此，常常因为罪的缘故，我们在苦难当中会陷入到一种不良循环当中，环境没有改变，我们越是不信，而越是不信，环境的变与不变就越无法使我们相信这是上帝的恩典。

胜过苦难的奥秘没有其他，就是祷告，并且承认“祢的慈爱本为美好”，让我们与神的关系亲近，让我们思想祂永不改变的属性，并且在祂里面赞美祂，犹如诗人所做的，那样，从神而来的喜乐与平安，便会出现在我们的生命之中，去抵抗苦难对我们带来的不信以及与神的隔绝。

灵修分享灵修分享 2021年05月16日 诗篇72-73篇 聂彤

《诗篇》72篇，和合本中的小字是“所罗门的诗”。圣经中记载所罗门的诗歌并不多见。而这一篇后人给的题目是：为王祷告。根据这首“祷告”的诗歌，推测应该是所罗门作王之初，向神求智慧以管理以色列民时，所作的祷告中的一个。圣灵将之记载入圣经，就是要告知当时，以及后世人，敬畏耶和华，必被耶和华高举。6-17节都在细说一个敬畏上帝之君王的尊荣，而这一切，真正应验在了耶稣基督的身上，因为从古至今的君王中，没有谁真正做到“他的名要存到永远，要流传如日之久。人要因他蒙福，万国要称他有

福”。所罗门前期作王时还是“可圈可点”的，但架不住“晚节不保”；大卫王的名也算“流传已久”了，可惜的是“毁誉参半”。后世世俗文学大咖柯南道尔的《福尔摩斯探案集》中就说到，在他那个年代，有许多人将“大卫”当作是“欺骗者/杀人凶手”的代名词。所以，这首“祷文诗”所描绘的，应该是所罗门被圣灵感动，他自己以为说的有可能是他自己，其实却是指向耶稣基督。所罗门是否真知道他所说的，会指向遥远的，将要来的那位，我们不得而知，但有一点是确定的：“独行奇事的耶和华以色列的神，是应当称颂的”。并且“太阳还存，月亮还在，人要敬畏祢，直到万代”。说起来，所罗门对神的认识并不比大卫差多少，但论到耶稣基督，圣经只说是“大卫的后裔”，而非“所罗门的后裔”，就值得人深思！ 73篇为“亚萨的诗”。因为圣经中同名的人实在很多，这位亚萨具体是哪位，并无法确定。但从诗的内容看，很可能“亚萨”是生活在“王国分裂”时代，因为圣经“先知书”所描绘的，与这首诗相近的境况，几乎都是发生于“王国分裂”后，南（犹大）、北（以色列）两国中。

这首诗歌，在当今社会应该会产生大片的共鸣：因为“恶人”，似乎没有看得见的“天道”来管辖，甚至惩治，以至于“义人”都灰心，“见恶人和狂傲之人享平安，就心怀不平”，甚至到一个地步：“我实在徒然洁净了我的心，徒然洗手表明无辜。因为我终日遭灾难，每早晨受惩治”。表面看，事情确是如此，不公义的事时时都在发生，看见的人义愤填膺，却有无可奈何，因为“无权无势”，就无法“伸张正义”。这样说来，“进化论”的“底牌”——“优胜劣汰、适者生

存”“有道理、有土壤”，就一点也不奇怪了。人既然期待不到自己心中的“正义”，那就自己去伸张吧！于是就出现了“英雄”。说实在的，世间所推崇的“英雄”，研究到底，基本都是“破坏大

师”，专门破坏人三观的。

圣民亚萨的表现，在人看真有点，一言难尽：“我思索怎能明白这事，眼看实系为难，”然后，他给了一个“圣民的正确打开方式”：“我进了神的圣所，思想他们的结局”。从某方面来说，亚萨除了祷告，啥都没做。然而，这祷告却让他沉静下来，谦卑下来，于是他就明白了神所作的一切，正是要保守祂的圣民，在苦难和忍耐中，才能体会“神是我心里的力量，又是我的福分，直到永远。远离祢的，必要死亡。凡离弃祢行邪淫的，祢都灭绝了。但我亲近神是与我有益，我以主耶和华为我的避难所，好叫我述说祢一切的作为”。信心的转变，不是神行了什么“神迹奇事”，乃是因思想神的话语，得进到神的面前，从而更深地认识神。神不会按人的意愿成就救恩，祂所做的，必定超过人的所求所想！

灵修分享 5月17日 诗篇74-75篇 杨希伯 第七十四篇 要记着！

这首动人的哀歌回顾圣殿被巴比伦人摧毁，那时巴比伦正在尼布甲尼撒的统治下。但本诗篇也预期另外三件在以色列发生的悲剧：

主前一七○至一六八年，安提阿古伊彼芬尼亵渎圣殿。

主后七○年，提多和他的罗马军队把圣殿夷为平地。

马太福音二十四章15节预言，圣殿在将来还要被荒废。

当巴比伦人把圣殿拆毁的事情完结后，在人看来，神从此已经把祂的子民完全抛弃。以色列人看着烟从废堆里冒起的时候，他们正确地把这场灾难解释为神的忿怒。纵使这样，他们仍以哀怨动人的词句提醒耶和华，他们仍是：

祂草场的羊（1节）

祂的会众（2节）

祂的产业支派（2节）

祂可怜的斑鸠（19节）

受欺压的人（21节）

困苦穷乏的人（21节）

他们也用各种说法说出“记念”这个词：

记念你的会众（2节）

记念锡安山（2节）

记念仇敌的辱骂（18节）

记念愚顽人怎样嘲笑和辱骂神的名

（22节）

第12～17节语气完全转变。诗人覆述神过去在祂子民身上施行大能的时候，他又找到盼望和安慰。作为以色列自古以来的君王，神借着祂在不同地方所作出的奇妙拯救显明自己。例如，祂用能力将红海分

开，为犹太人逃离埃及打开一条通达的

路。跟着，当埃及的大鱼，即法老的士

兵，要追上来的时候，祂就使海水回复正常的状态，把整队敌军淹没。祂曾砸碎鳄鱼的头，这怪兽鳄鱼象征埃及的势力；而被冲到岸上的士兵的尸体，却成了旷野上兀鹰和野兽的食物。祂曾分裂盘石，使水流到旷野变成溪河；祂又使约但河干涸，以致以色列民可以进入应许地。白昼和黑夜也在祂控制之下，日头、月亮和星宿，都按着祂的指示来照耀。全地的地理和地势是祂立的，一年四季也由祂控制。

七四22～23 诗人提醒神，其实祂也被牵涉在灾难之中。仇敌辱骂祂的名最终神是要为自己申诉。祂必须维护祂名的荣誉，因为那些不敬虔的人终日嘲笑祂。祂不要忘记祂敌人嘲笑的声音，他们挑战的喧哗时常充满在空气之中。

诗 74:22 神啊，求你起来为自己伸

诉！……

——诗人求神为自己来申诉，因为诗人知道上帝与他们以色列人立了约定，所以如果以色列人失败了，上帝的约定就失效了，上帝的脸面好像就无存了。这样的描述，乃是诗人对与上帝信实、公义、慈爱、全能的属性的确信，就好像我们当中很多的人对知己好友的确信，即使全世界都诬蔑他，我们仍然相信他。但是人的好友有说谎软弱的时候，并不值得我们如此信任。

放眼到整个人类历史，宇宙时空中，我们可以知道我们的上帝是如此信实、公义、慈爱、全能的，那这个宇宙有不合法的事情存在，他绝对不会无动于衷，我么相信他有朝一日会全面清除罪恶，使他的公

义、慈爱、信实、全能耐全然彰显。

我们确信的根据就是耶稣基督，这是上帝亲自介入有罪的世界的清晰的一步，他也藉着基督说，他要再来更新全部的世界。我们的确信就在于他，他比一切的良友更加可信可靠。这是我们在这个邪恶的世界安身立命的所在。哈利路亚，感谢主！

第七十五篇 成事在天

本诗因神将局面完全翻转而欢欣雀

跃，他“使这人降卑，使那人升高”（7节），这句话与马利亚“尊主为大”的祷词，及哈拿的颂歌十分接近。七十四22以下曾恳求神去处理他的案件，而本诗紧置于其后，似为快乐收场；神不再是原告，乃是法官：在他所定的日子，案件就要处理（2节），审判亦必不看情面。

1）审判官的话（七十五2～5）

现在，神插入发言（当时也许是透过一位先知），其无上的权威正如六十6～8节的描述；首先他肯定必要审判（2、3节），然后便提出警告（4、5节）。

2）公平的异象（七十五6～8）

这是对神谕的回应，特别要人深思。因为任你到处去找，仲裁者还是只有一位，就是神346；因此世上的官员都不算什么，皆不过是暂时在位而已。也因为神必要采取行动的应许（2节），此处以一幅鲜明的异象来解释。以杯的比喻形容审判，在圣经中很常见。

3）永远的荣耀（七十五9、10）

喜乐（和合：宣扬）是根据七十士译本，与“宣扬”只差一个字母。但是现有的版本为后者，这也与第二行所关注的归荣耀给神相称。因此，故事不会以忍耐与痛苦为结束：将来必定会出现一种光景，有权位者不欺压人，有荣耀者亦不高傲。 诗 75:10 恶人一切的角，我要砍断；惟有义人的角必被高举。

——角是动物的攻击武器，是动物的力量所在。举角乃是表达彰显自己的力量，权势。这个世界到处都有人在举角，无论是国家，民族，邻里，家里都是如此，人的势力一强大，其他国家、民族、邻人都要遭殃。因此我们在这个世界所有的法律规则尽力的限制人的无限的权力。终极原因乃是人的罪性的根深蒂固，无法根除。但是有一天基督再来，世人的角要被废除，而义人的角要被高举。为什么那时义人的力量和势力得到彰显，却没有人遭殃？因为基督在那时已经完全更新了所有的义

人，他们能够在圣灵中尽情的发挥，使神使人得到最大的益处。

灵修分享 05月18日 诗篇76-77杨恩霖 诗篇76:神当受敬畏

1.神子民的特点（1-3节）

在犹大，神是出名的，因为祂曾奇妙地瓦解威胁耶路撒冷和圣所的军队。他的名在以色列中间是响亮的，因为祂在以色列的历史上留下这难忘的一页。

神指定和平之城耶路撒冷作祂的首都，锡安山作他的居所。这意味着神是与祂的百姓同在的。神亲自成为祂百姓的保障，成为他们的依靠。神的子民不要因为仇敌的缘故而担惊受怕，相反，神的子民应当勇敢不胆怯。

神抵挡和粉碎所有敌对势力的武器——闪亮的火箭、盾牌、刀剑，和所有其它争战的兵器。在这位神面前，所有的先进的新式武器都被摧毁，成为粉尘。这位作者应该是曾看到这些战争武器的威慑力，但是这位作者更是亲自经历到神是如何折断这些武器的。所以神的子民在仇敌面前根本不需要害怕！

2.神的根本属性（4-9节）

“野食之山”指烧杀抢掠的野蛮的侵略者，或说外邦的势力。神比他们更威容，更容美。这些野蛮的外国军队，虽是勇敢的战士，但是雅各的神只说一句话，他们就会突然掉下他们手中的武器，顿时变成没有能力的。这些敌人在战争中就突然陷入死亡的沉睡中。这些描述让我们看到任何所谓强大的势力或军队，无力抵挡这位荣耀威严的神！

由此，我们看到这位神是应当受我们的敬畏的。诗中是这样描述的；神的怒气一发，一切敌对的举动就变得无用。祂一宣布审判要从天上而来，地就惧怕而静默——象风雨前的平静。

当神起来审判时，这地的错误就要归正；当神起来审判时，地上一切谦卑受欺压的人都得到拯救。

3.当降服于神（10-12节）

神有奇妙的方法，能使人的忿怒成全祂的荣美。地上灾难所带来的， 是永恒的收获。人类邪恶之心所定的计划能成就神至高无上的旨意。

我们的神仍然坐在宝座上，因此，要相信，要镇静。这能驱除我们的恐惧。我们需要被打开心灵的眼睛，看见神那难以言喻的伟大和荣耀。

诗人劝勉犹大人许愿和向耶和华他们的神还愿。跟着，他也劝告以色列四周的外邦列国，拿贡物献给那至高的统治者——这位大能者能挫折王子的骄气，并向地上最有势力的君王，显威可畏。

诗篇77:遇难时的呼求

1.诗人在漫长的患难中，怀疑神的恩典，痛苦的呐喊（1-10节）

诗人向神倾吐他悲痛的故事，有些难以名状的困难和烦恼使他不能想及任何人或任何事，只能想到他自己。虽然他不断祷告，但他感到安慰总是逃避他。他发现自己在一种反常的状态下，因为想念神使他烦躁不安，而不是满有喜乐。他愈默想，就愈悲伤。

他把严重的失眠症单单归咎於神。他不能用言语表达心灵里的痛苦。他回想昔日的光景，从内心去寻找神曾经的作为，透过五个反意疑问句来问自己：

第一：神是否要永远丢弃他？（7节） 第二：神是否已经不再爱他？（8节上） 第三：神是否已经废弃祂的应许？（8节下）

第四：神是否忘记开恩？（9节上）

第五：神是否因祂的忿怒就剪断他的慈悲？（9节下）

最后诗人自己肯定地回答自己：自己这样对神的疑惑是生命上软弱了。诗人追念神显出右手的年代，意思就是神的右手绝不会失败，它将过去与现在相连，满了应许。

2.诗人迫切呼求神之后，记念神所施恩典，满怀盼望的颂赞神（11-20节）

在第11节，诗人有一个属灵的转折点，他的自怜使他堕进失望的深渊之後，他把眼睛转往天上，并定意回想神的子民过去遭遇困难的处境时，神所作出的干预。这思想使他立刻承认神是圣洁的，祂所作的每一件事情都是完美、公义和仁慈的。祂必不出错。

诗人特别想到，神在拯救以色列民脱离埃及的奴役时，令人惊异，以神迹展示祂的能力。到这个时候，诗人的心灵便向上高飞。他不再用以“我”来表达自己的遭遇，诗句中出现了“你”，就是指神。诗人从自我中心转变成以神为中心。

诗人以超卓的文学技巧描写红海的诸水往上看，看见它们的创造主， 於是惊惶退後。整个天空乌云密布，浓厚的云层不断发出震天若裂的雷声，电光不时闪过天空，照亮世界，一阵强烈的旋风闪电般攻击大地，因此大地在这猛烈攻击下战抖震动。

这是神亲自显出祂荣耀的大能，在海中造出大道。祂开路使祂的子民脚不沾水地横过红海。然而，没有人看见祂的脚踪。虽然祂自己隐蔽在暗中，但我们有大量证据证明祂的同在和祂的能力，正如常见的情况一样。

本诗篇以一幅和平的景象结束——作牧人的神带领以色列人，在摩西和亚伦的照顾和领导下，经过旷野来到迦南地。一开始的时候，亚萨似乎是一个需要精神治疗的人。到了最後，他却是平静的。

灵修分享 2021年5月20日 诗篇79～80章 许秋诚

神啊求你使我们回转

经文的结构：

1、 神在管教中使我们回转（79:1～8） 2、 神在救赎中使我们回转（79:9～13） 3、 神在恩典中使我们回转（80篇）

诗篇79～80篇都在重复一个主题，就是神将属祂的子民放在极大的苦难之中，因为他们犯罪，违背神的心意。神兴起外邦人来管教他们，目的是使神的子民回转归向神。当以色列民在管教中，重新回转归向神时，神要让以色列民经历祂的救恩，使他们重新活在神的赐福之中。

诗篇79篇是一首群体哀歌。以色列民因着耶路撒冷被毁，而在神的面前来哀求，在哀歌中让我们看到耶路撒冷被毁的凄惨。耶路撒冷作为以色列的中心，也是他们的精神家园。然而因着外邦的入侵，已成为荒场。神的百姓因着外邦的入侵而被屠杀，他们的尸首被抛于荒野，成为飞鸟和野兽的食物。属神的子民被抛在列邦之中，成为外邦人所嗤笑的，被邻国所羞辱。

当犹大面对这一切的灾难临到时，他们全体在神的面前来哀求神。他们向神来祈求怜悯，他们盼望神能够来为他们伸冤。他们求问神，这样的灾祸什么时侯能够结束？因为他们深信当他们向神悔改时，神必赦免他们的罪孽，神必为他们来争战。因此他们在神的面前悔改：“求你不要记念我们先祖的罪孽，向我们追讨；愿你的慈悲快迎着我们，因为我们落到极卑微的地步”（8节）。

在经文9～13节中，以色列民呼求神的拯救。神施行救赎，是出于神的主权，也因着祂自己名的荣耀，也在彰显祂的恩典和怜悯，他们深信神必赦免他们的罪。神也要籍着祂对外邦的审判，让列邦晓得神的作为，认识在普天之下唯有耶和华是神。最终属神的子民必在祂的面前来敬拜和侍奉，因为他们是祂草场上的羊，是他们的大牧者。

经文让我们去反思，作为属神的子民，当我们犯罪违背神的心意时。作为慈爱的父亲，祂会透过各样的方式来管教我们，因为“祂所爱的祂必管教”。目的是使我们能够回转来归向神，使我们能够回归神的恩典之中。但罪人常常是容易忘恩的，虽然我们一次次的经历神的大能和作为，但我们还是会被这个世界所影响，以至于我们需要不断的回到神的面前来寻求祂。 在诗篇80篇中，诗人不断的在重复一个主旋律，就是神啊，求你使我们回转。就表明我们要回转归向神是何等的艰难，我们的内心是何等的悖逆。因为基督徒老我的生命是与神为敌的。就意味着基督徒必须活在一场“争战”之中，而这是一场属灵的争战。正如保罗生命真实的经历：“我觉得有个律，就是我愿意为善的时候，便有恶与我同在。因为按着我里面的意思（原文是人），我是喜欢 神的律；但我觉得肢体中另有个律和我心中的律交战，把我掳去，叫我附从那肢体中犯罪的律”。（罗7:21～23）

经文让以色列复兴的标志，就是全体会众在神面前的悔改。而以色列能够悔改，这是神的工作，经文反复在强调“求你使我们”。因此这是神在做工，诗人清楚的知道，照着人的本性，人是不可能回到神面前的，除非神先在我们心里动工，使我们生命的本质被改变，以至于人可以回转归向神。

这一整篇的诗篇都在指向救恩是神亲自做成的，人唯有领受从祂而来的恩典，人唯有顺服在神的主权之下。这就是福音，福音让我们认识到人的罪，认识到人的无能，认识到人的悖逆，以至于愿意向神认罪悔改来接受神的救恩。

当以色列百姓愿意顺服神的旨意时，他们就必经历信仰的复兴。基督徒的生命也是如此，求神使我们回转归向祂。

灵修分享 2021年05月21日 诗篇81-83篇 徐惠婷

诗篇81篇

这是一首节庆的歌，可能是为了用在新年（七月初一，月朔之时）及住棚节的第一天（七月十五，月望之时）而写成的。这首诗清楚地表明了节期的重大意义，即借着守这些节期，提醒世世代代的以色列人记念神拯救的作为，呼召他们来礼赞、记念，并再度向神委身。

“我的民哪”

5节、6节、7节提醒以色列人神曾经将他们从埃及地为奴之家领出来，以神迹、奇事引领他们，击退仇敌，并供应他们一切的需要。神从万民中拣选了他们的先祖亚伯拉罕，与他立约，并与他的后裔延续这约，因此神称以色列人为“我的民哪”。 明白自己是属于神的子民，意味着什么呢？亚当、夏娃被造时，与上帝有着极其美好的关系，他们知道自己是属于神的，因此他们顺服神、倚赖神、尊荣神；但自从伊甸园的那次悖逆开始，没有一个人靠着自己天然的本性愿意承认自己是属神的了，更不用说愿意爱神、顺服神了。

知道自己是属神的，将使以色列人在列邦的强权包围之下有妥妥的安全感；并且这也提醒他们，他们不能再敬拜偶像，放纵私欲。

主耶稣用自己的宝血将我们买赎回来，要在我们的身子上荣耀神。这就意味着，我不再属于自己，不再受魔鬼的辖制，乃属神了。能够成为属神的子民，是多么特别的恩典！这意味着，你有得蒙拯救的确据，而且在世上的一切艰难中有主的同在引领扶持。因此，你无需惧怕，无需忧虑。而且，我们也有责任活出属神子民的样式，我们的喜乐、我们的爱心、我们的信心、我们的圣洁、我们服侍，将吸引其他人来认识我们的主。

这首诗的6-16节是神在呼唤以色列人听从他的话，如同在伊甸园中他呼唤亚当一样。他说“甚愿我的民肯听从我”，这使我想起，一个孩子不愿意听从父母时，作父母的，也总是在呼唤孩子要回转，要听话。父母对不顺服的孩子实施管教，实在是因为爱，因为悖逆将导致灭亡。感谢主，每当我们悖逆时，他并没有放弃我们，而是借着提醒、管教引领我们回转。

祷告：

感谢神的拣选，将我们从为奴之家领出来，成为属神的子民。

为自己尚悖逆的罪献上认罪、悔改。

诗篇82篇

这是一篇对不公义的统治者与法官发出的判语。作者勾勒出一幅天上法庭的画面。神是大君王，也是全地的大法官，他喜爱公平，并按公义审判万国。神呼召那些有责任维护地上贫寒和困苦之人的领袖们前来述职。

这世上的审判官并没有按照公平、公义的原则来审判，因此诗人呼吁神起来审判这个世界，使这些不公义的法官得到当得的惩治。

祷告：

为着所有受到不公义对待和审判的弱者来祷告，求主使他们透过十字架看到神的公义与慈爱，仰望神终局的审判。

诗篇83篇

这首诗篇是呼求神在以色列面临的危机中采取行动，刑罚要毁灭以色列的这些强国。这首诗篇引用了许多历史的典故，使读者借着回顾历史，更有信心来倚靠神。

“愿他们永远羞愧惊惶；愿他们惭愧灭亡。使他们知道：惟独你名为耶和华的，是全地以为的至高者。”（17-18节）

我们从这类型的诗篇中看到的是，诗人祈求神击退仇敌的动机不只是为以色列的安危，而且他知道以色列靠主得胜的目的是，使万民认识到，耶和华是全地以上的至高者。“我们或活或死，都是主的

人”，“我活着就是基督，我死了就有益处”。这就是属神的人流露出来的生命状态。

祷告：

为受逼迫的教会、牧者、弟兄姐妹献上祷告；

为着逼迫教会的掌权者献上祷告，求主彰显他的权能，也使这些高傲的人能够谦卑下来，承认耶和华的名。

灵修分享 2021年05月22日 诗篇84-85篇 欧吴琛

可拉子孙所写下的84篇，实在是引领我们的内心向往那敬拜的圣殿居所。在我们的生命当中，是否真的将那敬拜的地方当作是可喜爱的，它不单单是满足我们心灵的需求，更是可以让我们在身体上得到充沛的能力，因为我们可以在这样的地方敬拜我们的上帝。敬拜上帝的地方，是能够得到神怜悯与庇护的地方，因而这不像是中国的古代，敬拜的地方唯有皇家人员，高官才能够前往，普通的百姓只有可想的份。上帝的殿宇不是，而是弱小如麻雀和燕子，都可以在那里安歇，有居住的地方，因为上帝怜悯弱小，赐福给需要帮助的人！什么是有福呢？能够在耶和华的殿中，是真正的有福。到达那敬拜的场所，成为我们一生蒙福的基础，并且行走在这条路上，永不知疲倦，因为那真正的配受敬拜的人，祂既然是万物的主宰，就可以持续不断的保守凡寻求的人，有能力，能够达到此处，干旱不足以阻挡其脚步，逼迫也未能够挫败那“朝圣者”的内心，这才是这个世上真正的朝圣之路，因为我们是要面对那唯一造物的主宰，祂使干旱变为泉源，使流泪变为喜乐。

我们在生活中常常有自己所向往的地方，然而圣经告诉我们，人想要在与神隔绝之外创造的任何意义，实际上都会毫无意义，而唯有行走在这一条救恩之路，这一条通往祂殿宇的道路，荆棘为被夷平，忧伤会变为喜乐，泪痕会焕发岁月祝福的印记，崎岖会变为坦途，因为那造物主赋予这条路意义，也赐给我们源源不断的力量。“在你的院子里住一日，胜过在别处住千日”，世间繁华似锦，可我独爱我主馨香的门庭！

在这篇祈求耶和华恩待祂子民的祷文当中，我们可以真实的感受到处在耶和华愤怒之中的百姓，那种内心真实的惶恐。我们不敬畏神么？我们太过于安逸舒适么？我们自以为真的有能力可以自救脱离各样的惶恐么？其实我们实在是不能！当他们祈求上帝赦免，并且向上帝发问：你要永远向我们发怒吗？你要延长你的怒气到万代吗？我们谁可以真正承受神的忿怒呢？我们谁能够真正的在祂的烈怒面前站立得住呢？

主啊，求你赦免我们的无知和狂妄，因为我们常常在你面前，以为我们配受你的慈爱怜悯，其实我们一点也不配，我们一句抱怨的话都不能出口，因为我们实在是愚妄无知。

当人在犯罪之中，当人还未经历上帝的赦免，神的忿怒尚未止息，他们紧紧抓住的是上帝的应许，我们看古代的电影，就会知道一个谚语，叫做“君无戏言”，更何况那创造宇宙的主宰，全能全知的神，祂必定坚守祂每一句话语，祂必定看重，纵然人已经忘记，但是祂的应许永不迁移！。因此他们说：

我要听神耶和华所要说的话；

因为祂应许赐平安给祂的子民，给祂的圣民！

而这一应许，在慈爱与信实的交织当中，在公义与平安的汇集里最终彰显！

公义就意味着罪恶必须被对付与除灭，而平安则意味着与神的关系恢复，并进入真正的亲密，这两者如何调和呢？所有的奥秘全部都在基督的救赎里，因为祂担当了罪的刑罚，那真正的平安才能够使我们与神亲密。

所以人是可以有盼望的，人可以因为基督的缘故，真正的活在上帝的应许里！

灵修分享 2021年05月23日 诗86-88 聂彤

86篇是大卫一个孤单的祷告，因它亦是卷三中惟一属他的诗。其结构很简单，开头与结尾是祈求，而以刻意的赞美为其中的标点：说“刻意”，是因为连最后几节也未见压力减退，或看到任何神回答的征兆。像诗篇中其他的祷词常有的心态一样，定意朝向更清朗的天、更坚稳的地迈进。这里的“诸神”应该是在讲天使，而非假设的灵界活物。直到14～17终于写到大卫当前所受的威胁。这个祷告只限于提到最优先的事：大卫与神的关系、神的本性及主权；这种自我操练的毅力值得敬佩、学习。他已经胜过向神大发厥辞、倾吐抱怨的试探，而能单单提出恳求。

87篇是奇特的诗，以谜样的、断音式的语句（原文）讲论锡安，称它为神所选定的首都，不单为犹太人，也为外邦人。每一件事都未详加解释，但到结尾可看出，从前的世仇终将归顺，并完全纳入神的城，这是毫无疑问的。可分为三个部分：

（1）上帝之城（1～3）。诗篇中有一因素常成为欢欣的泉源，就是锡安竟然被拣选作神的圣山，而仇敌只能嫉妒，却毫无办法（68：15、16）。这座城倚靠神，其安定与神圣全在乎神：因为祂在那里。而祂在那里的原因，只是因祂爱这地方（2节）──这个理由已经充足，是人无法测透的，正如祂拣选以色列人的理由一样：“只因耶和华爱你们，又因要守祂向你们列祖所起的誓”（申7：6～8）。

（2）母亲之城（4～6）这则神谕，或宣告，带有官方正式的形式，不仅第6节如此，第4节的第一个希伯来文亦如此：“我要宣布”（和合本译为“提起”）──这仿佛是在全国聚集时所作的正式声明。那是极重大的一个场合。外邦世界的代表，要登陆于上帝的城中作子民。他们的地位用两种方式宣告了出来，每一种都强烈表达其重要性。对神而言，他们算为“认识我之人”，这个称呼甚至此“敬畏我的人”（耶31：34）更高贵。对神的子民而言，这些人不是仅算归化之民；就像保罗对自己罗马身份的说法，他们也可宣称：“我生来就是公民”（徒22：28）。这必然是讲福音的时代，不可能指别的时期。此处的名字选得好：拉哈伯（一种恐怖怪兽，这里指埃及，89：10；赛30：7）与巴比伦，是以色列旁的两个大国与她的逼迫者；较靠近的，是非利士──以色列从未能摆脱的仇敌，与推罗──富商之邑；最后是衣索匹亚（或“古实”）──较远诸国的象征。重复句：这一个生在那里，在本段中愈来愈明显。在第4节，它引起一个问题：“在哪里？”；第5节回答了这个问题（锡安），但这答复缺乏权威，而第6节则补以耶和华的认可。这里题到祂的“生命册”，是祂亲手写的（启二十一24～27，名在册上的人才能进城，而地上的列王将带他们的荣耀进去）。 （3）喜乐之城（7）本节是对第4～6节之光景的回应，也是对第1～3节所陈述之实况的反响。这是颂赞方式中最欢乐的形式，这个最后的欢乐。和合本显示锡安不仅是前面所形容安定、荣耀的城，也充满了欢乐与朝气。“在你里面”，文法上可指耶和华，或指城；由上下文看来，后者较合宜。

88篇是诗篇中最悲哀的一篇。表面上看来神漠不关心时，其实祂对人不止息的呼求，感受却非常敏锐。

3～9节论及“阴间”，认为死人不被记念，被隔绝（5节）等。所表达的乃是：因他所受的待遇，好像恶人一般，对那种人，死亡的确就是结局。诗人感觉他所尝到的被弃绝滋味，比深坑和波浪（6、7节）等比喻更打击人的，是他印象中同胞脸上的表情，他们的憎恶令他被孤零地囚禁在自我的狭狱里（8节）；同时他感觉，在这事上，他们乃是神的使者。然而他不肯就此罢休。

10～12节从神子民与他在世上之荣耀的角度而言，这里所说的是实在话。祂的神迹、祂的颂赞、祂的信实、祂拯救的作为，都是在活人中彰显。死亡不能发扬祂的荣耀。死亡的性质全是负面的：一切活动都停止，寂静无声（10节），关系断绝、腐烂（亚巴顿 Abaddon412，11节，和合本作灭亡）、幽暗、遗忘（12节）。新约同意这看法，称它为最后的敌人。神的目标不是死亡，乃是复活；诗人愤慨难平的问题，绝非其他答案可以满足。

本诗最后一个字是“黑暗”，那么，它在圣经中的角色是什么呢？第一个回答，是让我们注意它代表的见证：信徒在地上的命运，可能是无法解脱的痛苦。大多数这类诗篇都有美好的结局，但看本诗，那可能是额外的，而非必然的。可是若神未赐下美好的结局，并不是表示祂不喜悦，或祂失败了。第二，本诗为“叹息劳苦”增添一份呻吟，并禁止我们视目前的状况为最后的情形。它犀利地提醒我们，要“等候得着儿子的名分，乃是我们的身体得赎”（罗八22、23）。第三，这位作者就像约伯一样，绝不放弃。他在黑暗中，在毫无答案的情形下，完成他的祷告。“约伯敬畏神，岂是无故呢？”这个问题又再一次得着回答。第四，我们如今来看，自作者的名字可见，他被拒绝乃是表面的现象（可拉的后裔）。他的存在并非出于错误；神有一个计划，大于他所知道的状况；神也有一个地方，是特别为他保留的。

灵修分享 5月25日 诗篇90-91篇 杨恩霖

诗篇90

不少人认为这首诗是摩西在晚年，快要走完旷野的路程时所作。当他回顾在旷野流浪的漫长岁月，亲爱的同胞一个一个的离开世界，自然满怀感触，深感人生无定，好比浮萍漂泊；又觉人生苦短，寻找永恒归宿。

当然，本诗的目的并不是感慨人生，而是教导我们认识人与神、短暂与永恒的对比，让我们懂得怎样有意义地度过在世短暂而劳苦愁烦的一生。

1.亘古常存的神（1-2节）

「世世代代」，诗人从人的角度来看，是一代一代为单位的，这说明人在世活着的时间是有限的。所以当诗人每天看到了不断有死亡发生，他首先是在耶和华神的永恒里得到安慰。从神永恒的角度来看，诗人说「从亘古到永远」，这说明神的无限以及祂的不变性，在浩瀚无垠的时间和永恒当中，我们有一个稳固的居所，那就是耶和华神，如果我们认识祂，与祂建立生命的联系，那么祂将是祂子民的安乐窝和避难所。

2. 朝生夕亡的人（3-6节）：

跟神的永恒有着强烈对比的，是人生的短暂。因着始祖亚当犯罪，被神审判必死“直到你归了土，因为你是从土而来的。你本是尘土，仍要归于尘土。” （创3:19）从此人类不断绝、一个一个蹒跚地步入坟墓。

对摩西来说，人类的生命好像睡一觉那样短暂。你睡着、做梦、醒来，但却很少意识到时间的过去。用另一个比喻来说，生命就好像草一样——早上青葱嫩绿，晚上却已经褪色凋谢了。正如司布真所说，人生就是：“撒种、生长、开花、割下、消失。”

3.在神忿怒下的人（7-12节）

为何如此？这样的人生结局，其实就是神对罪的愤怒的裁定。由此可见这位神的公义的属性。我们客观地看待我们生命的结局，普世人类难逃被罪恶扰害一生的悲哀命运。诗人感慨，人生以一声「叹息」（9节）告终，不仅如此，我们每个人至终都要向这一位恨恶罪恶的神交账。

怎样过一个有意义的人生？：诗人并没有详尽的列出一些有意义人生的守则，让读者遵守实行。他只是提出了两个关键性的要诀：

a. 敬畏神（11节）；b. 数算年日（12节）我们这些属神的人看到神的公义和圣洁的属性，看到祂对犯罪之人的管教的权柄，我们应当心生敬畏之心。我们应因此珍惜每一天的生命，并顺服祂旨意去过每一天的生活，使每一天的生活都有永恒的价值。

恩典的神（13-17节）

人生苦短，盼望在哪里？除非创造我们的神介入，我们才有出路。所以诗人向神发出呼求：求神按着祂的慈爱向子民转回。唯有神的爱，进入我们的生活中，我们的人生才是有价值有意义的。

没有信主前，我们认为一切都是命，都是注定的；但是信主之后，耶稣基督的救恩使我们今天所遭受的苦都变成了有意义的。（林后4:17）「我们这至暂至轻的苦楚，要为我们成就极重无比永远的荣耀。」（彼前1:6）「因此，你们是大有喜乐。但如今在百般的试炼中暂时忧愁，7叫你们的信心既被试验，就比那被火试验仍然能坏的金子更显宝贵，可以在耶稣基督显现的时候，得着称赞、荣耀、尊贵。」

最后，诗人，这位代求者求主恩待祂所拣选、在地上的子民，使他们一切的努力都得到美好的成果：“我们手所作的工，愿你坚立。”

总结：

人生苦短，为何？因为罪的缘故受神的审判。

出路在哪里？从新约的角度，信靠耶稣基督，罪得到赦免，有新生命，在人生的每一个领域让耶稣基督为生命的主。如此我们短暂的一生才能充实且有价值。

诗篇91

背景：这篇诗是为危险之日而作：或暴露在敌人的包围之下，或向罪恶的势力挑战。因为本诗没有注明作者，所以可以使用于任何时代。

1.神是我的避难所（1-2节）

「至高者隐密处」（1上），这是最荣耀的地方，最安全的地方。因着基督的救赎我们这些信靠神的人也成为了住在至高者隐密处的人，因为圣经说：“你们的生命与基督一同藏在 神里面。”（西3：3）我们这些本为可怒之子之人，如今神却给我们特权可以住在祂里面，这个世界的威胁不能给我们带来任何的动摇，这对我们是何等的有福。

三种对神的称呼：避难所，山寨，所倚靠的。是诗人的一种信仰告白，从前我们是属于撒旦阵营的人，但现在“基督耶稣里”，成了我们的“避难所和山寨”。

2.神是你的避难所（3-13节）

1）捕鸟人的网罗（3节）：撒旦隐藏的攻击。如成就，成功。或者指出我们灵里面得到自由。

2）各种可怕的事情，如：黑夜的惊骇，白日飞的箭，黑夜行的瘟疫或午间的毒病，或是战争的临到等（5-7节）

这些向我们指出，我们的人生面对的各种各样大大小小的攻击，或灾难或痛苦的事情。

但是诗人指出神必保护我们，好像母鸡把小鸡放在翅膀下一样。“盾牌”表现了勇士防御敌人的能力。

那么，什么样的人才能躲在神的翅膀之下呢？

就是那些住在耶稣基督里的人，因为圣经说：“如今那些在基督耶稣里的，就不定罪了。因为赐生命圣灵的律在基督耶稣里释放了我，使我脱离罪和死的律了。”罗8：1-2

3.神的应许（14-16节）

神说：“因为他知道我的名”。指出一个事实，就是“他”与神有一个亲密的关系。在古时，知道一个人的名字的意思就是知道这个人的个性。可见这位“他”对于神是非常的了解和熟悉，他们的关系不一般。

这位“他”得到了来自于神的八种福气的应许，其中的“使他足享长寿”这是什么意思呢？我们必须从主耶稣的救恩这个角度来解释，如果我们单纯的从肉身的长寿来看的话，我们还是逃不脱死亡这个事实。所以“使他足享长寿”应是指有关永生的应许。那么在约翰福音10:10「耶稣说：‘我来了，是要叫人得生命，并且得的更丰盛。’」

祷告，求天父上帝叫我们知道，祂必看顾敬畏祂的人，不是一时的看顾，而是时时看顾，永远看顾。

诗篇九十二篇的用词特别的讲究，可以说透过重复的字眼来呈现这首诗的首尾呼应。“传扬”这个字出现两次，一次在头，一次在尾（15节翻译成“显明”），“传扬”这个动词并不常用于歌唱和赞美，但比较带有“说明”（如：撒上八9）、“解开谜语”（参：士十四12）、“解说……梦”（创四十一24）或“解释其中关系”（出十三8）的意思。而在诗篇九十二篇这里，究竟要解开的谜语到底是什么呢？答案在第4节开始出现：“因你耶和华藉着你的作为叫我高兴；我要因你手的工作欢呼。”“你的作为”和“你手的工作”清楚指向即将被带进这首诗的植物意象。这就是必须加以说明的事物。但是，相当清楚，我们在这里看不到对自然现象的单纯默想。这一点，在接下来的第5~6节说的很清楚：

耶和华啊，你的工作何其大，

你的心思极其深！

畜类人不晓得，愚顽人也不明白。

毋庸置疑，这篇诗可以被视为智慧文学。智慧人对自然的理解，是这里的主题——也就是说，从默想青草地、盛开的花朵、高耸的香柏木和棕榈书，诗人得到什么知识和道德的启发，又如何将之应用到人的生活和本分那里。这些真理并没有向愚昧人敞开自己，而是向那些知道如何解开谜语、如何理解语言运用的各种方式、如何欣赏类比含义，以及如何结合各样知识的聪明人。诗人接着即提出他的“谜语”：

恶人茂盛如草，

一切作孽之人发旺的时候，

正是他们要灭亡，直到永远。

茂盛和发旺这个词语，在这里虽然用来描述恶人，但这两个词并没有负面的含义。同样的动词在以赛亚书二十七6节出现，那里用来形容以色列的成长和荣美。那时候雅各家将要发芽开花。花朵的生命力见证一个富生命力的创造，但是，当我们谈到盛开的花朵，也会即时想到另一面，就是凋残的花朵。如果说以赛亚书二十七6节所指花朵是以色列新生的殊荣，那么在接下来的二十八章，“荣美将残之花”就是以法莲的恶人。简单的说，对于圣经的诗人来说，大自然是一个弔诡的见证：它既容让我们生长；然而，却又一气呵成地宣判：我们的生命虚幻无常、稍纵即逝。

要脱离这个陷阱，诗人如今转向立约关系中第三个伙伴；他转向那站在自然植物世界之上的神。毕竟，祂是所有这些亲密对话中的“祢”，或许，正因如此，祂可以奇妙地将这个转向祂的敬拜者抬举起来，并有办法将他提升于这个自然意象之上。事实上，抬高和提升的动作，是紧接几节经文的中心： 惟祢耶和华是至高，直到永远！

耶和华啊，祢的仇敌都要灭亡，

一切作孽的也要离散。

祢却高举了我的角，如野牛的角；

我是被新油膏了的。

神是至高，与凋残的卑微花草毫不相关。因此，祂能够高举、提升转向祂的人。同样的字眼，将第8节神的“至高”与第10节诗人的被“高举”连结起来。运用同一个动词字根的不同词形，将神与人连结起来，那是一种相互的见证，一起来否定第7节那些奸诈不忠的花草意象。但是，诗人并不能脱离自然的领域。诗人叫我们注意棕树的“发旺”，以呼应第7节的“茂盛”；又叫我们注意黎巴嫩高耸的香柏树，用“生长”以此来呼应第10节的高举。如今，这些都成为代表义人的终极意象：

义人要发旺如棕树，

生长如黎巴嫩的香柏树。

我们看见，义人和恶人一样，都属于自然世界的一部分；在诗篇九十二篇中，凋残的花与发旺的树的意象，错综复杂地交缠在一起；正如这首诗当中的深意，是蠢笨人无法知道、愚昧人无法理解的。“树”的意象到底有多复杂，或许我们可以从这首诗第13节所提到的圣殿来探究一二：

他们栽于耶和华的殿中，

发旺在我们神的院里。

因圣殿的院内从不植物，这节经文就有许多不同的解释。有些人认为这是一个有关末世的异象，意味将来圣殿在末后的日子会像伊甸园一样。另一些人认为，移植到圣殿院中的树，只是一种“纯粹象征”的说法，这句子“真正的”主角是义人，而非树木。诗篇五十二篇8节是一个平行的例子，在那里，义人将自己比拟为“神殿中的青橄榄树”。这“青橄榄树”的意象也常被视为一种纯比喻或象征：只有义人、而没有树会出现在神的殿中。但是，不论是诗篇五十二篇还是九十二篇，我们如果以更敏锐的触觉来解读这意象，就必须认真面对树和义人彼此互为见证，二者都与圣殿有关。在诗篇就是13节中，有强调语气的动词“栽”和“发旺”，非常明显是指树的本身。正是这些树，就像义人一样，在我们神的殿中生长发旺，而且到年老的时候还结果子。这不是比喻或象征，而是召唤大自然来作见证。事实上，“栽于神殿中”的这些树所作的见证，连续在三节经文中出现，以明喻开始，却进而成为更直接的隐喻。显而易见，这些树正在表述这篇诗中极为重要的事，或许在陈述这首诗“极深心思”（5节）的“最深之处”。

诗篇九十二篇的结束，重复了在开始第2节当中，一个异常重要、且具有清楚方向的动词：“传扬/显明”。诗人已经完成他对大自然意象的探索，并且从探索中找到解决方案，他便这样总结他的收获：

好显明（传扬）耶和华是正直的。

祂是我的磐石，在祂毫无不义。

这里的显明正好与第2节的“传扬”平行，在那里提到的，也是整个诗歌表达的行动。这个时候，我们听到这个言说已经圆满地完成了；这个结束，肯定了创造人类和大自然的神是“正直”的，因为祂已经将义人高举，超越纯自然界的变幻无常，进入对话的恒久不变之中。传扬这个动词最后响起了胜利的呼声。好像在说，显明、传扬已经完成，而且成功了；义人在他们年老的时候，仍要结果子。

诗篇九十三篇就好像是九十四篇至一零零篇的序言，可能是祭司和利未人所作，供圣殿献早祭的仪式中歌唱。神的宝座从太初立定，他从亘古就有，地曾被大水淹没，但神从其中发命，建立秩序，使世界坚定。他以能力束腰，他的法度确定，他的殿永称为圣。

可以说，这是对弥赛亚王国的展望。关于这一点使徒保罗说“然而，神坚固的根基立住了”，但他说这一点的时候是结合着“败坏好些人的信心”说的。这表明了一种确信——虽然仇敌想败坏信徒的信心，但是神坚固的根基，即福音的根基是坚固的。这就是“神的确的法定，弥赛亚王国的远景。”

诗篇九十四篇是在神的教会受压制，遭压迫和逼迫的时候所写；它是以神作天地的审判主，向祂发出的呼吁，对祂说的话，求祂为祂的百姓伸冤，反对祂和祂的仇敌。这篇诗篇讲了两件事：

一、对逼迫的人，定罪和威慑（1~11节），让他们看到他们的危险和愚昧，并与他们论证。

二、对受逼迫的，安慰与平安（12~23节），根据神的应许和诗人的亲身经历向他们保证，他们的苦难要有美好结局，时候到了，神要显现，使他们欢喜，使那些让自己起来反对他们的人慌乱。我们唱这篇诗篇时，一定要放开眼界，用神圣的义怒看待逼迫之人的骄傲，用神圣的怜悯看待受逼迫之人的泪水；但同时要用全然的满足仰望公义的审判主，用欢喜的快乐朝前看，看到所有这些事的结局。

灵修分享 2021年5月27日 诗篇95-97篇 许秋诚

当向耶和华敬拜

经文的结构：

一、因祂是万有的创造者（95篇）

二、因祂是万有的统管者（96篇）

三、因祂是万有的大君王（97篇）

这是一个充满偶像崇拜的世界。我们敬拜的对象多得无可胜数，但大多各随已意。正如圣经论到：“因为，他们虽然知道 神，却不当作 神荣耀他，也不感谢他。他们的思念变为虚妄，无知的心就昏暗

了。自称为聪明，反成了愚拙，将不能朽坏之 神的荣耀变为偶像，仿佛必朽坏的人和飞禽、走兽、昆虫的样式”。（罗

1:21～23）

在这个世界之中，通常有两种方式来获得崇拜的对象。要么是人去寻找神，给自己寻找一个崇拜的对象。要么就是神来寻找人，让人去认识和敬拜祂。而这两种崇拜的结果是截然不同的。当人在寻找神的过程中，人无形之中就给自己制造出一位神来敬拜，而这位神就会成为我们生命中的偶像。其次当神来寻找人，就表明神是超越于人之上，与人有本质的区别，以至于唯有祂来寻找人，向人来启示祂自己时，人才能够认识和敬拜祂。

诗篇95～97篇都向我们表明，人为什么需要来到神的面前来敬拜和侍奉祂。这三篇的经文在不断的向我们显明，唯有耶和华神才是万有的创造者，祂也统管着宇宙万有，耶和华亲自在其中作王，因此按着神形象和样式所造的人，本应来到神的面前向祂来敬拜。

诗篇95篇一开篇，诗人就在力劝万民，要向耶和华神来欢呼、歌唱、赞美。经文1～7节，指出耶和华是宇宙万有的创造者、是超越一切的创造者，超乎万神之上，同时祂是大牧者，我们却是祂草场上的羊，因此需要来敬拜赞美祂。经文的第二部分8～11节，指出敬拜者当有的态度，就是需要用心灵和诚实来敬拜祂。就是需要顺服神的话语，按照神的启示来敬拜祂。经文特别引用了以色列人在旷野的四十年，他们是如何抵挡和违背神的话语，以至于他们被神所弃绝，而不能进入神所赐的安息之中。

这已成为历代教会的借鉴，当我们悖逆

神，像当年的以色列民时，我们也将倒毙在旷野。而基督已经为我们成就了救恩，我们可以因着信，而进入神所赐的神圣安息之中。求神帮助我们，除去我们刚硬的石心，使我们得于回转来顺服祂。

诗篇96篇，诗人邀请全地的人来颂赞神荣耀的能力。因为耶和华是万有的统管者，神不单是宇宙万有的创造者，祂也用全能的命令来统治万有。经文10节论到这个世界得于坚定，不得动摇，能够有次序的运行都在于神的统管。若是神仅仅只是创造万有，而没有持续不断的护理万有，这世界就早已分崩离析了。

因此作为属神的儿女，这是对我们何等大的安慰，神亲自临在于我们之中，神与我们同在，祂也在护理和看顾我们一切的动作存留。因此当我们在面对各样的患难之中时，我们可以深信，神在护理，神的主权许可这一切的事情临到。以至于我们可以在神的面前平静安稳。

诗篇97篇在宣告耶和华作王，唯有神才是这个世界真正的王。王的特质和使命就是要追求公义和公平。然而除了耶和华神之外，我们不可能在这个堕落败坏的世界之中去寻求真正的公平和公义。因为这个世界之中没有义人，连一个也没有，除了神祂自己之外。

感谢神，祂要作我们的王，我们要成为祂的子民。就意味着我们可以在祂的国度之中享受公义与公平。诸天要表明祂的公义，万民要看见祂的荣耀。也意味着公义的神，必按着祂的威严来审判恶人。“你们爱耶和华的，都当恨恶罪恶，祂必保护圣民的性命，搭救他们脱离恶人的手”。 求神帮助我们让我们认识到，我们所敬拜的对象乃是荣耀的大君王，也让我们在祂的施恩座前欢呼来敬拜祂。

灵修分享2021年5月28日 诗篇98-100篇 徐惠婷

诗篇98篇

与96篇一样，这首诗篇一开始就呼吁会众向耶和华唱新歌，1-3节、4-9节列出当这样赞美神的两大理由，一是为着神在过往施行的救恩，二是为着神将来要带来的公义审判。

1-3节特别提到与以色列立约的耶和华神如何向选民以色列施行慈爱，乃是因他是信实、守约的神，神对以色列民的拯救是出自他对选民的慈爱，也是履行圣约中的应许。他行过奇妙的事，这句话使我们想起神在埃及地、在红海、在旷野、在迦南地所行一切奇妙的事，以及使被掳的以色列民得以归回重建圣殿的神迹。神始终掌管历史，纵然人常常背约，试图挣开他的“束缚”。并且以色列民的经历就成为一个见证，使地的四极（万民）都看见我们神的救恩。所罗门时期以示巴女王为代表，从周围慕名而来要领略所罗门的智慧，进而认识到所罗门所敬畏的神才是这一切智慧的源头，并且称颂神，就是这一宏大图画的预演之一。

4-9节则将邀请的对象扩大到神所造的万物，以“全地、海和其中所有的、世界和住在其间的、大水、诸山”等等来涵盖所有的受造。我们听到琴声，唱诗的声音，号声，角声，哗哗的海浪声，所有动物的叫声，甚至连平时静止的诸山也在发声，就像一部宏伟的交响乐，在神面前欢呼、歌唱。为什么它们这么激动、喜乐？因为耶和华要来审判全地！为什么耶和华的审判带来喜乐和欢庆？因为所有的罪恶都要被审判，所有因着罪受到咒诅的万物都要得到更新，不再叹息劳苦。

问题是如果所有的罪恶都要被审判，那么所有的人都不能逃脱，因为所有的人都犯了罪。人如何能够因着神最终要审判全地而欢喜呢？必是他在这样的审判中不被定罪，而被称义了。这就是基督耶稣已经成就的救恩所达成的结果。因为这位无罪的，代替我们这些有罪的，受了我们本来应该承受的刑罚，使得我们可以承受本不配得的恩惠。并且，他将他圣洁的生命分享给我们，使我们得与他的性情有份，脱离罪的辖制了。如今我们已经尝到这救恩的滋味，而将来当主再来的时候，那将是美得无比的！现今我们仍然为着与罪争战而叹息，将来我们就得以完全地成圣，完全像主的模样了！现今这世界仍有许多的苦难，将来神就要擦去一切的眼泪、除去一切的痛苦了。而不愿意悔改的人，则只有不死的虫、不灭的火等待着他们。

诗99篇

98篇也提到耶和华作王，在那里作者提到，受造的一切都要因着耶和华作王、审判全地而欢喜快乐，在99篇的一开头作者就描述到耶和华作王时万民当有的反应，那就是”战抖“。这首诗强调耶和华”本为圣“，所以我们当尊崇他、在他脚凳前下拜。

1节描绘到神坐在二基路伯之上的景象，诗人说，地应当因着见到神而动摇，2节又描绘到神在锡安为大，这是神与选民立约的彰显，神愿意在人间支搭帐幕，圣洁的神竟愿意住在不圣洁的人中间，这是何等可畏的恩典。圣殿的设计，献祭制度的规定，既是给人提供与神和好、得蒙赦免的途径，也是提醒人，来到神的面前时应当带着敬畏的心。

4节描述到耶和华在雅各中作王的美好图画，这位王有能力，且喜爱公平、坚立公正，施行公平和公义。这是完美君王的形象。神要以色列以他为王，给他们颁布了完美的律例、典章、诫命好让他们去遵行，倘若他们照着行，整个以色列社会就有了公平、公义为根基。并且我们在以色列的历史中也时不时看到了这完美景象的一点影子。虽然以色列的君王没有做到神对君王的要求，但是有一天神自己的儿子成为了那位完美的君王，有一天他要实现公义、公平的治理。

6节开始追溯在以色列过去的历史中神如何与以色列互动。神借着他所拣选的领袖向百姓说话，引导他的百姓。摩西、亚伦、撒母耳都是常常祷告的人，他们常为百姓代求，也向百姓传达上帝的律法（并且他们自己首先遵守了神的法度）。然而他们也不完美，摩西、亚伦因着米利巴水事件，都未能进入应许地。但是神却赦免了他们的罪，接纳他们进入永远的安息之所。神的公义与慈爱不折不扣地同时实现。

神的公义要求我们的罪必须得到惩罚，然而神的慈爱却驱使他赦免我们的罪，而这赦免也完全不违背他的公义，因为圣洁的主已经代替我们接受了公义的审判。这就是我们不配得到的恩典。然而我们不能在恩典上放纵自己，因为神所爱的，他必管教，不单是为着我们自己的益处，也是为着使别人得到警醒。

100篇

100篇是95-100篇颂赞诗系列中的最后一首。这首诗篇很短，可以分作两段（1-3节，4-5节）。首先，诗人劝勉普天下都要来向耶和华欢呼，当乐意侍奉耶和华，当来向他歌唱。理由是什么呢？因为耶和华是神，他造了我们，他牧养我们。这是值得我们经常花时间思想和感恩的事实。进化论只能带给人一种毫无意义的空虚感。我们是神创造的，这个事实却带给我们被爱、被预定的妥妥的安全感。我们是他草场上的羊，这意味着我们一切的需要他都会供应给我们，我们在他草场上不需要有任何的担忧和惧怕。因此，我们当感谢他，当乐意侍奉他！什么时候我们在事工中感到不耐烦，或者倨功自傲，论断别人，就是我们需要停下来，思想这个简单的事实的时候。

4节提到进入神的圣所时需要称谢、赞美我们的神，理由是什么呢？因为耶和华本为善，他的慈爱、信实永不改变。这是我们应当时时称颂耶和华的。

赞美、称颂神，将使神得着当得的荣耀，并且将我们带进与神的正确关系中——我们被带到他的面前，瞻仰他的荣美，敬拜他。敬拜将使我们的祈求、代求不至偏离焦点，引导我们按着神的旨意祷告。敬拜也使我们有祷告得蒙垂听的确据，并且使我们有信心、耐心等候神的成就。敬拜也是在向周围的人传福音的极美途径，就如亚伯拉罕每到一处首先做的事就是筑坛献祭，向周围的人宣告耶和华的主权。求主帮助我们，将最好的时间分别出来敬拜神，好使我们日常的分分秒秒能成为馨香的祭献给神，使周围的人同得益处。

诗篇101篇

这是一篇大卫作为君王，谈论政治的诗。真正合神心意的君王是一位敬畏耶和华，常常愿意向祂歌颂的君王，他愿意将自己的行为放在上帝面前被检验，并且以上帝的标准来约束自己的行动。

这种谨慎含有惧怕，但是更多的却是表达他真正地愿意渴慕上帝的律法，以及羡慕活在上帝喜乐的旨意当中，以至于他决定将上帝的律法实践在他的治国理政之中，上帝的公义使他公义地去治理，上帝的慈爱怜悯使他爱护百姓，并且是由内向外地在践行。不仅如此，合神心意的君王，不仅愿意自己常常活在上帝的面前，他也愿意他所爱的百姓活在上帝的面前，因此他不容许百姓中有诽谤和骄傲。

大卫提到：

【诗101:8】我每日早晨必灭绝国中所有的恶人，好把所有作孽的人都从耶和华的城里剪除。

他每日要把百姓带到上帝的面前，他每日要对付那恶，好让百姓活出圣洁的样式。 这让我想到另一处经文

【来4:12】因为 神的道是活的，是有效的，比一切两刃的剑更锋利，甚至可以刺入剖开魂与灵，关节与骨髓，并且能够辨明心中的思想和意念。

耶稣基督是带领我们每天都面对自己的罪，并且在恩典中得到更新的永恒的君王，祂的话语每天需要进入我们的心中，牧养我们，真正地治理我们，使我们在地如在天的活出天国子民应当有的样子，我们需要这样的君王，祂的话语每天犹如圣旨一样进入我们的生命，但是却充满位格性的与我们相交，使我们越发思想，便心生敬畏，越发思想，便觉得甘甜。

诗篇102篇

困苦之人的祷告，是急迫的，这是一种在真实处境下的哀求。这种痛苦会稀释人一切自我所迸发出的骄傲，以一种谦卑但却心如死灰一般的否认自己在这个世界上存在的价值，也同时看到自己的有限，就如诗人所讲：我的年日好像烟一般消散。 痛苦的处境有时候会让我们在这种环境当中被动的谦卑，然而它真正有益处的地方，乃是帮助我们在这种谦卑当中看见上帝。否则极度的痛苦带来的谦卑也有可能会转向极度的自怜，若没有神，我们的内心只会从一种自我转入另一种自我。

因此令我们应当效法的是，在痛苦之中，基督徒唯一且真实的盼望：就是那位大君王必定会复兴一切的盼望；

是那位大君王永远坐着为王，治理掌权的盼望；

那个虽有恶人欺负我，然而在上帝可畏的降临之中，万国必要臣服的盼望；

那个顾念爱惜痛苦人的君王必定不会向我们掩面不看的盼望。

因此上帝在天地宇宙之间，在滚滚的历史长河之间，永不改变，从起初直到永远，是我们面对这个改变的环境，糟糕的环境，唯一且坚定的盼望，我们在世上常常会遭遇痛苦，然而痛苦让我们转向神的盼望，这样经历痛苦，才有更加永恒属性的意义。求神帮助我们，让我们既看到痛苦的真实，同时也看到上帝信实保守的真实，使我们的心学会依靠祂，并活在祂那看不见的保守与护理之中。

灵修分享 2021年05月30日 诗篇103-104篇 聂彤

《诗篇》103篇，每一行都闪烁着向“满有恩惠”之神感恩赞美的光芒；而下一篇──104篇，似乎是为搭配本篇而写（其开头与结尾都与本篇相配）。这两篇合起来，都在称颂神为救主与造物主，父亲与供应者，“有怜悯与大能”。

在以“大卫”为作者的诗中，103篇似乎有些孤立，不像他大部分的诗那么切合他的经历，几乎完全没有受骚扰的迹象，没有仇敌，也没有罪愆。虽然仍有个人意味，但大卫很快就代表所有的人说话。这是一首赞美诗，而非私下的感恩。

1～5：这一段所以会写成对心说话的形式，不只是因善用文笔之故。诗人唤醒自己，甩掉冷漠或忧郁，他要藉着思想与记忆，来点燃自己的情绪；而第2～5节提供的“燃料”，何止“足以点燃”！

6～14：出埃及的记录，比一切故事更显出人是何等“不配”：神施厚恩无数，人却忘恩负义。此处提到这事（7节），提醒我们神所行的是赦免、医治、拯救，即开头几节所歌颂的，而它所得的回应，则是不知感恩的愠怒之情。

15～18：野地的花草，荣华甚短，常为诗人爱用，有时借作比较，有时借作对比；本段是肯定祂立约之爱。主耶稣借这大自然的比方又提到另一件事，祂辩道，神连脆弱的野花都眷顾，更何况对我们，必加倍关爱。

19～22：大卫在年幼时已经认识万军之耶和华是“带领以色列军队的神”（撒上17：45），并靠这信心得胜。他又提醒我们，神所统领的乃是宇宙万有；他在第19节的“万有”前加上定冠词，以致其意思即等于我们说“宇宙”。

不过最后一节又回到个人的口气。他的颂歌不是独唱，因为所有受造物都在一同歌唱──或将来要与他齐唱；但他的声音也有其一份贡献，有其特殊的“恩惠”要歌颂，神也会专心倾听；其实，每个颂声也都与他的歌声一样！

104篇这首赞美诗是一篇杰作，变化丰富、幅员广阔、细节生动、思想活泼。其序言及结语呼唤诗人要以“心”──即全人──来称颂耶和华，本诗的结构几乎完全依据创世记第一章，以创造的各个阶段为赞美的因由。但是在每一个主题出现后，接着便引出创造的各幕，以致创世记所形容的日子，在此互相重叠、混合，美妙之极！

1～4：这几节文笔华丽，写出神与祂所造的世界虽有亲密关系，却又是其君王。祂与宇宙截然不同（“泛神论”则会将祂与宇宙混为一谈），可是并不远离受造万物；祂绝非只造而不管，或只发号施令。此处的比喻声称，神将宇宙的一部分及其能力当作祂的“外袍、帐篷、宫殿、车辇”，就是要我们看出，祂喜悦这世界，而世界也靠祂的能力运行，因祂的同在生气蓬勃。基督在自然界行的神迹，表明这并不是幻想。

5～9：此段是默想创世记第一章的第三天，那里平静地陈述：水聚到一处，让干地露出来；而本段则以万钧之笔作慷慨激昂的描绘，同时又强调造物主的控制，及其“不改变的命令”。第6节杜绝了一切以为深水会威胁神权柄（异教神话的说法）的念头。是神用这罩篷遮盖地。第7与9节，以生花妙笔描绘大陆的升起、海洋深渊的形成，而第8节则以较严肃的笔法陈述。这种戏剧化的文笔，我们现今仍然需要，特别因为时下所接受的观点，是机械式的宇宙观，不承认造物主。所以，这一段所强调的两个要点，一、造物主是有位格的神（这亦是全诗的主题），二、祂的创造有美好的秩序。这个世界虽然不是永恒的，却保证是可靠、有计划、经周密设计的（5、8、9节），我们在其中可以欢喜。

10～13：本段观察了令万物丰足的大地，就是因洋海与陆地分开，所得的结果。虽然地不再沉于水下，却也没有变成沙漠，反而成为许多有益河川流经之处，各种活物在那儿适得其所，不需要人类照料。 14～18：创世记第一章的第三日，继续提到大地的活地毯──菜蔬与树木。本诗将其发挥，从上段的野兽转到这里的家畜、可种的植物与果树；既然酒、油（得自橄榄树）、粮都需要人工技术制成，而人的技术也同样是造物主的恩赐，显然神在造人时已将这些智慧存入其脑中，使他们能将大地的产物加工利用。接着，话题转到森林中的巨木（16、17节），由此又回到家的主题，描述各式各样活物的藏身之处。所列举的名字，使全景更显活泼：鹤的巢很大，雀鸟的窝则小的多；野山羊在高山峭壁上来去自如，若黑影掠过；獾是错的，应该是“沙番”，为很小而羞怯、以岩石为家的动物（箴30：26）。这个地球有无数种生物，而它全都供养；对现代读者而言，想起人类的吝啬，实在是何等强烈的对比。

19～24：创造的第四天强调太阳、月亮的角色，为人类定出时序节令。本段与第六天的主题相混，显示无论白昼黑夜都生气蓬勃，又稍微点明人与动物的生活节奏。这是造物主另一种巧妙的安排：在规律之中却不致单调，反倒相得益彰，并且（正如“直到晚上”一语的暗示）妥善预设工作与休息的平衡──这是祂最美好的恩赐之一。

25-26：本诗在前面已经越过创世记的顺序，谈到飞鸟、野兽和人，现在则又回到第五天的创造：“神就造出大鱼，和水中所滋生各样有生命的动物”。第五天所造有翅膀的生物，前面已经提过；而就像前面的笔法一样，本诗又把目前的景象搬到我们眼前，指出船已将海洋从拦阻化为大道。

27～30：本段陈明神“维系所有生物”的严肃真理。这里提出的观点十分完整，指出其运作有可见与不可见的两部分：从一个层面看，大自然按时会出产丰盛的食物，各种活物也有“拾起来”的能力；但在这一切背后，其实是神的能力在运作，托住了万有。每种活动的气，或灵，都倚靠祂的灵，或气；第29、30节所用的是同一个字。这意味着，我们的错误中绝不包括“祂也有份”，反倒加重了我们的责任，因为我们所运用的都属祂。

31～35：本诗从头至尾都是高举神的名。第32节或许不仅在肯定神的威严，更要加强第31b节的祷告，即耶和华观看祂所做的一切时，只有喜悦，而没有审判。因祂的“创造之工”本不是为审判！

灵修分享 2021年05月31日 诗篇105-106篇 杨希伯

一、第一○五篇 没有一事失败

本篇与下一篇内容相近，并排而成第四卷诗篇的结尾。大致而言，这两篇可代表圣史两股相对相缠的绳索：一为神永不失败的作为，一为人难以处理的倔强。本诗描写前者，以几大笔勾勒出自亚伯拉罕直到应许之地的事略。这一段回顾是以哈利路亚作结尾，也许亦以此为起头（见诗一○四最后一段注释）；而其相伴之诗──一○六篇──也是如此。

历代志上十六章所记，大卫迎接约柜到耶路撒冷时，引用了本诗的前十五节，及一○六篇的最后两节，而在这两段之间则引用九十六篇的大半内容（见该篇注释）。

记念祂的神迹（一○五1～7）

1）祂与亚伯拉罕所立的约 （一○五7～11）

一○五7～8 令诗人兴奋的近因是亚伯拉罕之约（创一二7；一三14～17；一五7,18～21；一七8；二二17,18；出三二13）。那是由耶和华我们的神所立的约，祂公义的作为全地可见。祂永远不忘记自己的应许，尽管那应许要延至千代之后才应验。祂所应许的话，就好像已经实现的一样确实。

一○五9～11 这约原本是与亚伯拉罕所立的（创一二1～20），后来又向以撒作出保证（创二六3,4），再后来向雅各定为律例（创二八13～15）。神的话不能是谎话，祂保证将迦南地赐给祂地上的民，作他们产业的份。

在其后的以色列历史里，我们看见神怎样把路障清除，把仇敌征服，使祂的话得到应验。

2）以色列的婴孩期（一○五12～15）

当时他们从米所波大米初到迦南地，只是少数毫无防卫的移民。在那些早期的日子，他们常常迁居，在迦南地内迁移，也迁往别的国家（创一二1～13；二○1～18；二八1～二九35）。神保护他们免受危险和欺负，并且责备像法老（创一二17～20）和亚比米勒（创二○1～18；二六6～11）等的君王。祂对这些异教的王说：你们胆敢难为我的选民，恶待我的先知吗？我已经给予列祖直接的启示。”

3）约瑟在埃及得势 （一○五16～22）

过了一段时间，一次严重的饥荒降临在迦南地上。粮食的供应断绝了；生命主要的支持失去了。降下饥荒和全行断绝所有粮食供应的是神，意思是祂容许这些事发生。罪恶从来不是从神而来，但祂有时确实容许罪恶的发生，然后为了祂的荣耀和祂子民的好处而镇压罪恶。在这次危机里，被神使用的人是约瑟。约瑟因被众兄长怀恨，所以被卖到埃及为奴仆。他在埃及受到引诱他的妇人诬告，被囚在监里（创三九20）。在第18节，我们看见一些别处没有记载、关乎约瑟被囚的细节：人用脚镣伤他的脚；他被铁链捆拘。”他在狱中被囚的两年期间，耶和华的话试炼他解梦和预言未来的技巧。最后，他的能力受到法老的注意，于是不但把他释放，而且提升他至全国第二的高位。在有需要的时候，他甚至有权力捆绑埃及的臣宰；他也有智慧教导那些年纪比他大的人。

4）雅各和家人的迁移 （ 一○五23 ～25）

最后，约瑟的家人迁移到了埃及，多年之后，他们人数变得众多，生活富裕，军事上也有力量。但在神的旨意和容许之下，埃及人产生激烈的反闪族情绪，开始欺压、欺骗犹太人。

5）摩西与埃及的十灾 （ 一○五26～36）

一○五26～27 这次神兴起摩西和他的助手亚伦。他们站在法老面前，要求他释放受奴役的以色列民。在他们要求释放以色列人的期间，有一连串的灾祸发生了，目的都是挫败法老顽抗的力量。

这里列出那些灾难，但次序并不是按照日期，其中有两灾——第五和第六灾——并没有提到。

一○五28 神使遍地黑暗（第九灾）。诗人加上一句令人疑惑的评语：就有黑暗，没有违背他话的。”由于这句话明显难解，所以英文圣经修订标准本的译者把它改成：他们违抗他的话。”但他们并没有手抄本权威去支持这样的修改。伯恩斯解释说，那是指摩西和亚伦没有违背耶和华的话，是照祂所吩咐的去做。意思也可以是，黑暗是那么沉重，埃及人并没有能力抵抗。

一○五29～31 神叫埃及的水变为血，切断他们鲜鱼的供应（第一灾）。那是最严重的一种污染。跟着提到的是蛙灾（第二灾）。埃及到处都是青蛙——炉上有青蛙，床上也有青蛙。就是王宫里也避免不了这些烦扰、嘈吵、讨厌的家伙！

耶和华只说一句话，苍蝇就成群而来（第四灾），并有虱子进入埃及地（第三灾），肆意破坏。

一○五32～36 祂不降雨，而是降下冰雹和雷电（第七灾）。火球倾落在遍地上的时候，葡萄树、无花果树，和其它的树木就被损坏。这灾也使人受伤和死亡（出九25）。

跟着是蝗虫蚂蚱上来。它们象入侵的军队一样，吃尽了地上各样的菜蔬，和田地的出产，留下一片荒地（第八灾）。这些灾都不成功，神就击杀埃及人一切的长子，包括人和牲畜（第十灾）。那是值得记念的一个晚上——每个埃及家庭所引以为荣的、感到骄傲的，都被杀了。

6）出埃及 （一○五37～38）

犹太人离开埃及时所带着的银子金子，比他们初来的时候还要多；埃及人乐于（欢喜）供应他们任何东西，因为埃及人极愿他们尽快离开（出一二33～36）。虽然十灾给埃及人带来极大的破坏，但以色列人却毫无损伤。他们各人都体格良好，适宜作长途的旅程。没有一个蹒跚而行，或远远堕后。他们出来，对埃及人来说是一个极大的解脱；埃及人深深的惧怕他们。

7）旷野的旅程（一○五39～42）

神在旷野给祂子民的供应是奇妙的。云彩不但使他们走在正确的路上（出一三21），同时也充当一片烟幕，使他们避开敌人的追踪（出一四19,20）。到了夜间，云彩就变成一根火柱，为旅程提供照明。他们想要食物的时候，神就给他们最好的——大量的鹌鹑，和那天上奇妙的粮食吗哪。他们需要水，他打开盘石，水就涌出。他们喝饱之后，这水还足以在干旱的旷野涌流成河。耶和华为何要这样苦心地供应他们的需要呢？因为祂不忘记给他的仆人亚伯拉罕所发出的圣言。

8）最后到达迦南地 （一○五43～45）

那是一次伟大的拯救，其中伴随着不能言喻的欢乐和欢呼。耶和华带领他们进入迦南地，把住在那里的外邦人逐出。一切都已经为他们准备好了；他们来承受列国、众民劳碌得来的。

当然，神的目的是他们能遵祂的律例，守他的律法。实际上，他们能否保有那土地，就在乎他们是否顺服了（利二六2 7～33；申二八63～68；三○19,20）。本诗篇最后一节，是作者刻意编排的高峰。这是神一直要达到的目标。对我们也是一样。神称我们为祂的子民，我们就按着那最后一节来活：好使他们遵他的律例，守他的律法。你们要赞美耶和华！

诗 105:45好使他们遵他的律例，守他的律法。你们要赞美耶和华。

——本诗篇回顾以色列人的历史，记念神在一切不可能的情况下拯救了以色列人的先祖和以色列整个民族。上帝的拯救遍布在以色列人的历史中，因此使人献上感恩赞美，并立志遵行神的话。这不仅让所有的读者都回想历史中的拯救之功，特别是在基督耶稣里的拯救工作，十字架的大功是左右拯救之功的顶峰。今天的我们更是看见这样的拯救在基督教的历史中不断的出现，我们知道这是上帝仍然护理拯救这个世界的明证。我们岂不应该更加的听从上帝的话，为了他的国度而活吗？

三、第一○六篇 没有一课学会

本诗为前一篇负面的配对，记载由于人长期以来执意抗拒光，而形成的漆黑阴影。此处涵盖的历史，与一○五篇有部分重叠，始自出埃及，直写到类似被掳至巴比伦的光景。

尽管本篇暴露了人的忘恩负义，它仍是一篇赞美诗，因为真正的主题乃是神恒久忍耐的爱。这是最后祷告的基础（47节），也是结尾颂荣的实质──这颂荣不仅结束了本篇，也结束了诗篇第四卷（九十～一○六篇）。

1）赞美（一○六1～3）

一○六1 诗人来到神面前的时候，他以敬拜来开始；他以称谢进入神的门，以赞美进入祂的院。赞美耶和华”是希伯来文哈利路亚”的翻译，是本诗歌开始和完结的重要字眼。

不断的称谢应献上给耶和华，因为他对我们每一个都是那么好（善）。他的慈爱永远长存——我们继续活着已经足证这一点。若要得到应有的对待，我们就是永远的迷失、沦亡。

一○六2～3 人类永远不能说尽神奇妙地介入祂子民的工作。就是用永恒的时间来赞美神的属性和祂所做的一切，也是不足够的。

2）耶和华啊，求你记念我 ！（一○六4～5）

赞美之后是个人的祈求。诗人展望以色列的复兴，和弥赛亚君王荣耀地作王的日子。他祈求能分享那日的福气，就是神向祂所救赎之圣徒施恩的福气。他渴望能看见以色列享有不断的繁荣，以及长夜的悲哀痛苦之后的喜乐。他渴望能分享神昔日地上之民的荣耀。他的祷告跟那临死的强盗并没有分别，那强盗说：耶稣啊，你得国降临的时候，求你记念我！”（路二三42）

3）在红海的悖逆 （一○六6～12）

本诗篇现在转为认罪，次序跟主祷文大致相同。两者都以敬拜来开始，继而是祈求（我们日用的饮食，今日赐给我们”），跟着是祈求赦罪（免我们的债”）。当一个人不但承认自己的罪，而且承认他同胞的罪，那就表明他有真正成熟的灵性。要从心底里说出以下的话是多么的困难：

我们与我们的祖宗一同犯罪；我们作了孽，行了恶。我们想到以色列人的罪时，千万不要带着神学上的藐视，轻看他们。他们有罪，我们比他们更差劲！让他们信心的后退成为我们的提醒，催促我们跪下来悔改认罪。他们的忘恩负义——他们不能完全明白神为赎回他们的自由时在埃及所行的奇事。

他们的健忘——他们太快淡忘神丰盛的慈爱。

他们的悖逆——他们来到红海的时候，

抱怨说神要使他们死在旷野，又说他们留在埃及更好（出一四11,12）。可是他们的罪并没有冷却耶和华的爱。祂在他们的悖逆中，找到彰显祂自己作他们的仆人和救主的机会。祂忠于自己的名字，拯救他们——那是祂大能极大的彰显！祂斥责红海，海水便分开，露出一片干地，让犹太人走过去。当他们安全地到达东岸，脱离追兵之后，海水就返回原位，淹没埃及的大军。当犹太人看见这些事件不寻常地同时出现，他们怎能不相信祂、歌唱赞美祂呢？

4）在旷野上的怨言 （一○六13～15）

但不久，另一个犯罪的循环又开始了。他们的记忆短暂——等不多时，他们就忘了他为他们所行的神迹。

他们的任性——他们不仰望他的指教、指引。

他们的贪欲——他们渴求食物的时候毫无自制（民一一1～35）。

他们激怒神——他们试探神。

这次神将他们所求的赐给他们，但却使他们产生厌恶（民一一20）。从以色列的历史学到，我们要小心祷告，常常行在神的旨意中，因为正如马太亨利说：激烈地祈求的，往往在忿怒中得到赐予。”

5）悖逆者大坍和亚比兰 （一○六16～18）

他们拒绝神的带领——大坍和亚比兰，连同可拉和安，是背叛摩西和亚伦之人的领袖（民一六1～30）。他们嫉妒这两位神人。他们也想介入祭司的工作。他们背叛神的圣者，即背叛神分别为圣作祂代表之人的时候，就是违抗神的统治。结果，地裂开吞下这些叛逆者的领袖和他们的家人。又有火发出来，烧灭另外二百五十个曾向耶和华献香的人（民一六31～35）。

6）金牛犊 （一○六19～23）

他们的拜偶像——摩西从西乃山带着神的律法下来前，以色列民造了一个金牛犊，并且叩拜它（出三二4）。他们将荣耀的神换作吃草之牛的像。他们不承认神为拯救他们出埃及的救主，却把所有的荣誉给予那无生命的牛犊。倘若不是摩西求情，神必已在一瞬间把他们毁灭。摩西象一个以身体堵住城墙裂口的士兵一样，站在神面前，使神的忿怒转消。

7）探子的恶信（一○六24～27）

他们在加低斯巴尼亚所表现的不信（民一四2,27,28）——神已经应许他们有美地，那地的地点理想，气候怡人，资源丰富。神的应许包括一切进入和占领那地的必须条件。但他们却不相信祂的应许，藐视那地。他们不凭着信心迈步向前，却在自己帐棚内发怨言。因此，神举起右手对他们起誓，要叫那一代的人在旷野灭亡，并使他们的后裔分散在世上列国之中。

8）与摩押人一同犯罪 （ 一○六28～31）

他们在巴力毗珥邪恶的敬拜——以色列的男人不但与摩押女子通奸，他们更参与摩押人在敬拜巴力毗珥时、向死神献祭和其它有关的异教礼仪（民二五3～8）。神极其忿怒，祂利用瘟疫杀了成千上万的人。非尼哈看见一个以色列人带着一个异教女子进入账棚的时候，就用矛把两人刺死。这行动使瘟疫止息了，但那时已经有二万四千人死了。这行动从正面证实他的义，并且有平安的约为奖赏。耶和华说：

我将我平安的约赐给他。这约要给他和他的后裔作为永远当祭司职任的约，因他为神有忌邪的心，为以色列人赎罪。（民二五12,13）

9）在米利巴的纠纷 （一○六32～33）

摩西的罪（民二○2～13）——在米利巴（意为竞争）水，以色列民吵闹而缺乏信心。他们归咎摩西带领他们来到旷野，使他们因口渴而死。摩西并不按照神的吩咐向盘石说话，却用他的杖在盘石上击打两次。他也急躁地责备以色列民悖逆神。结果，神的判决是他没有权利带领以色列民进入应许地。

10）在迦南地——重蹈覆辙 （一○六34～39）

迦南的新环境并没有改变以色列人的本性，我们从以下情况可见：

一○六34 他们没有把异教居民赶绝。堕落的迦南人是人类一个腐败的肢体。忍受他们几百年之后，神认为惟一的解决方法是把这坏肢切除，并把施行手术的责任交给以色列人。可是，以色列人却不听从神的吩咐（士一27～36）。 一○六35 他们与异教徒混在一起。以色列人与异教徒结交和通婚，腐蚀自己的信仰和道德。

一○六36 他们拜偶像。不久，犹太人就事奉偶像，不事奉那又真又活的神。

一○六37～39 他们献人为祭。尤其令耶和华厌恶的，是他们把自己的儿女祭祀鬼魔（王下三27；二一6；结一六20,21）。神的选民把儿女献给迦南地污秽的偶像，那地就被杀人的血污秽了。

11）士师时期 （一○六40～46）

伯恩斯写道：因被子民触怒，耶和华待他们如一件可憎的东西。”他将他们交在外邦人——米所波大米人、米甸人、非利士人、摩押人，还有其它民族的人——的手里。这些不敬神的民族辖制犹太人，欺压、迫害他们。虽然受到这样的对待，犹太人仍然犯罪，背逆耶和华。但每当他们悔改转向神，神就怜悯他们。由于记念他的约，耶和华从审判人转为彰显祂不变的爱。纵在他们最黑暗的被掳时期，耶和华仍使他们在掳掠他们的人面前蒙怜恤——一个慈爱胜过审判的动人例子。

12）拯救和重聚 （一○六47）

诗人祷告祈求神把分散在世界各地的子民再次招聚回来。这样，以色列人将要大大称赞神的圣名；祂的子民将要以赞美祂为自己的荣耀。这祷告预示将来大灾难时期以色列余民的祈求；大灾难是在基督开始祂的荣耀国度之前发生的。 13）赞美神的颂歌 （一○六48）

随着这句欢呼赞美的话，本诗篇已经来到结束，同时也是诗篇第四卷的结束。但在这时候，我们必须拒绝诱惑，不要把本诗篇放进一个时代论的粗略分类中，认为这信息只是给予败坏的以色列国，而看不见当中也反映我们自己的历史。哥林多前书十章11节清楚地说：他们遭遇这些事，都要作为鉴戒，并且写在经上，正是警戒我们这末世的人。

本诗篇提醒我们不要忘恩负义。要是以色列人应该为着他们蒙救赎得以离开埃及而感恩，我们不是更应为了基督用祂的宝血，把我们从罪和撒但手上救赎回来而感恩吗？本诗篇提醒我们不要健忘。我们多么容易就忘记主耶稣的受苦和受死。在冷漠无泪之基督教的咒诅”上，我们实在是有罪了。

本诗篇提醒我们不要发怨言。发怨言已经成为我们一种生活的方式，我们为了天气、生活的状况、些微的不方便，甚至为了一点点的不畅快，也会发怨言。

本诗篇提醒我们不要固执任性，不要把我们的意愿放在神的旨意之上。他将他们所求的赐给他们，却使他们的心灵软弱。”（15节）

本诗篇提醒我们不要批评神的领导——无论是透过政府官员、教会长老，还是家里的双亲。

本诗篇提醒我们不要拜偶像——就是崇拜金钱、家庭、汽车、教育、娱乐或属世的成功。 本诗篇提醒我们不要不相信神的应许。这罪使以色列人在旷野飘流了三十八年，而有罪的人更不能进入应许之地。本诗篇提醒我们不要邪恶放荡。巴力毗珥的敬拜包含恶劣的性犯罪。从神降在犯罪者身上的灾难，我们可见祂对这罪的态度。

本诗篇提醒我们不要不顺服，纵使那不顺服看似是轻微的”。摩西击打盘石而不是吩咐盘石出水。这事看来似乎并不严重，可是，没有一种不顺服是轻微的。

本诗篇提醒我们不要与未信者结婚。神是一位分别为圣的神。祂不喜欢看见祂的子民因与不信的人同负一轭而败坏。最后，本诗篇提醒我们不要献儿女为祭。基督徒父母很少告诉他们的儿女，服事耶和华是一个理想的终身事业。我们往往希望儿女在生意上，或某个专业上出人头地。这样，我们是教导他们追求世界——和地狱。

——前一篇提醒我们神在不断的拯救，这一篇提醒我们神也在不停的审判纠正。对于我们的拯救，不但是拯救的历史事件，也是审判的历史事件。信的人不被定罪，不信的人罪已经定了。如果神的恩典不能使你回转向他，那神的震怒也应该使你惧怕回到他面前。神不但如此对待以色列人，也是如此用恩典和管教使我们回到他面前，因为他的恩典是圣洁的恩典，而他的管教也是恩典的管教。巴望我们早日回转到他面前，享受他的慈爱与怜悯。

灵修分享 06月01日 诗篇107-108篇 杨恩霖

诗篇107

本诗背景是以色列从被掳之地巴比伦归回的重大历史事件。诗人再次回顾神拯救百姓的慈爱,呼召百姓赞美神。

可分为以下三个部分:

①序论,督促人赞美神(1-3节);

②正文,赞美神的具体原因(4-32节);

③结论,正直、智慧人当赞美神的正义、主权(33-43节)。

**************************************

①督促人赞美神(1-3节);

这是一个呼吁，我们需要称谢耶和华。 诗人提出两个原因：

1）耶和华本为善，

2）他的慈爱永远长存。

其实只要有其中一个原因，都足以使人不断地向祂称谢了。

这里特别指出一群蒙受祂慈爱的人，就是那些从逼迫、奴役、欺压和困扰中蒙耶和华..所救赎，从散居的各地领回应许地的民。

虽然诗人谈到的以色列人，但我们也可以从这经文中看到我们的境况：因为我们也是从罪奴的市场被买回来。在教会里面，我们就是这些从各地从东西南北所召聚来的人。

作为耶和华的赎民，我们也想加入，一起唱颂这感恩之歌。

②正文,赞美神的具体原因(4-32节);

1）拯救漂流在旷野的人（4-9节）

显然这是一幅描写以色列人四十年在旷野不毛之地飘流的图画。以色列民在旷野中经历饥饿，口渴。他们气馁沮丧，於是他们..哀求耶和华。神回应他们的哀求，领他们行走直路前往摩押平原。明显地，这是进入迦南地的出发点。他们最後在迦南地找到了可居住的城邑。他们（和我们众人）实在应该不断称赞耶和华，因为祂有不断的爱，又向祂的子民赐下奇妙的关怀。他在应许地上使口渴的人得以知足，为饥饿的人提供最好的食物。

2）释放在狱中的人（10-16节）

这是另外一幅图画，是以色列人被掳至巴比伦。诗人把那七十年的被掳比作在监狱中的被囚。巴比伦就象一个黑暗死荫的牢狱一样。以色列人感到自己好象受捆锁的囚犯被判服奴役一样（虽然他们在巴比伦的情况并不如在埃及的时候那麽恶劣）。这一切是由於他们违背神的话语，他们唾弃神的话，因此被送往被掳之地去。他们被劳苦击打、压碎，在重担之下仆倒，但却没有人站在他们身旁加以扶助。

于是他们再次哀求耶和华，耶和华就拯救他们，把他们从黑暗和死荫之地领出来，折断他们的绑索。他们惟一应该要做的事，就是为了耶和华坚定不移的慈爱，以及祂为他们所作的一切奇事，称谢耶和华。

因为他打破了铜门， 砍断了铁闩。

以色列人从巴比伦回归，这表明了神所施行的拯救的工作。

3）使重病的人得到医治（17-22节）

这段落所显示的图画是被重病缠身的百姓，他们病得吃不下各种食物，甚至要到死的地步。经文透露，他们为何病得要死，是因为跟他们的罪有关。

以色列中一群敬畏神的余民於是祷告，等候以色列人之盼望的实现。神发命（话语）医治他们。这里神的话语可能指祂的道——主耶稣基督；祂来是要向以色列家施行医治。我们在福音书里多次读到：“他就医治了他们。”马太提醒我们，救主医治病人，是要应验先知以赛亚的话：“他代替我们的软弱，担当我们的疾

病。”（太八17）

诗人再次呼吁人，因耶和华的慈爱和他向人所行的奇事赞美祂。他们要以感谢为祭献给祂，要欢呼述说祂的作为，特别是祂赐下了祂的儿子。

4）拯救在狂风暴雨中的人（23-32节）

最後一幅图画是最生动的。那是描述一些在远洋船上工作的海员。每当他们遇到海上的风浪，他们对耶和华力量的认识就有所增加。首先是狂风大作，跟着海浪也扬起，象大山那样高。船随着海浪升高，船身发出辗轧声。在浪顶，船只摇晃不定，跟着就冲向浪底。就是最坚固的船，在这情况下，也只好象一个火柴盒在不断涡动不定的大锅里一样。在这样的暴风中，即使是最勇敢的水手也丧胆。他们只能在船上摇摇晃晃，东倒西歪，好象醉酒的人一样。他们感到自己极之渺小，他们的智慧无法可施。

在这样危机的景况下人也不得不祷告。耶和华满有恩典，祂垂听那些在绝望中的祷告。他使狂风止息，波浪也就平静了。

得到解救的海员，不应忘记感谢耶和华，因为祂有永不令人失望的慈爱，而且奇妙地应允人的祷告。他们应还他们的愿，与耶和华忠心的民一起颂扬祂，在长老的位上赞美他。

我们可以想象以色列人的历史就好像一艘在大海上被大风大浪摇晃的船一样，海象征无休止地沸腾骚闹的列国。海员代表以色列民，他们在雅各遭难的日子被列国摇来摇去。一群相信神的余民呼求耶和华。祂就亲自介入，返回地上设立祂平安、繁荣的统治。

③正直、智慧人当赞美神的正义、主权(33-43节)。

本诗篇余下的经文解释神的子民不顺服，後来又再顺服的时候，神作何反应。神借着祂的大能，使江河变为旷野，又叫水泉变为干渴之地。当子民背弃祂的时候，祂要使肥地变为硷地，是轻而易举的事。

同时神也可以把过程逆转，一直没有人居住的地方，也建成可住的城邑。旷野忽然变成适宜耕种的地方。五谷、菜蔬、水果和浆果也大量生长。因有神的祝福，到处都大丰收，而牲畜也有抗病的能力。

神可以把穷乏人从困境中领出来， 使他们家属众多。正直人看见这情况，就深深的欢喜。罪孽之辈看见，就必塞口无言。

凡有智慧的，必看见神的手在背後改变人和国家的将来，并从历史和当前的事件学得教训。他们尤其是看见耶和华怎样对待那些遵从祂话语的人，而思想耶和华的慈爱。

诗篇108

这是一首混合诗，是悲叹诗和赞美诗的混合，但以赞美为主，教导我们：

①不论置身何等痛苦,也当要感谢称颂神; ②山谷越深,山岭越高，患难即使临到圣徒,亦会成为经历更大恩典的途径。

1）赞美（1-5节）

诗人大卫心意坚定，他已经准备好，要歌颂耶和华不止息的慈爱和信实。他有个急切的心，要唱诗赞美这位至高者。在天还未亮的时候，他要醒过来，要用他的琴瑟弹奏诗歌称谢神。

并且，他渴望不是只是他自己如此赞美神，他希望更多人能参与一起赞美神。他说“万民，列邦”要一起赞美神。诗中表达出诗人愿意更多人经历神，认识神的作为。

诗人何以对耶和华这样大发热心呢？因为祂的慈爱高耸大过诸天，祂的诚实达到穹苍。

我们对祂的赞美必须因应祂的伟大而发出。因此，愿祂崇高，过於诸天，愿祂的荣耀，高过全地。

2）祷告（6节）

这时诗人转为祈求。为何？因为他正面对敌人的攻击；外表看来是凶多吉少了。因此，诗人祈求耶和华把祂所亲爱的人拯救过来，求祂施予帮助，使入侵者转回。

神所亲爱的人，就是与神立约的子民，是与神有关系的人。

3）应许（7-9节）

神安定而庄严地坐在祂的圣所里，坚称祂有权统治以色列和外邦列国。祂应许说，祂的领土包括示剑，即雅各井的所在地点；疏割谷，即雅各为牲畜搭棚的地方（创三三17）；基列的高原，这地也以牧场和药膏而知名；和玛拿西，这区域包括约但河两岸。以法莲是祂的头盔（护卫我头的），带领众支派为领土作防卫。犹大是祂的杖，是祂政府的所在地，正如创世记四十九章10节所应许的。

在9节提及三个外邦国家——摩押、以东和非利士——代表外邦的领域， 这领域也包括在犹大国里。摩押要作祂的沐浴盆，这象征表达祂的轻蔑和控制。祂要向以东抛鞋，暗指拥有权、奴役和嘲弄。摩押和以东要作从属的诸侯国，非利士将要被粉碎。“我必因胜非利士呼喊。”

神的应许是以色列人得胜的保证。

4）困难（10-11节）

虽然神有应许得胜以东，但是在实际的争战中却是一个巨大的困难，以东的首都西拉以难接近和难以攻取而知名，大卫盼望有人可以引领他到以东地。言外之意，就是除非神带领，否则无法攻取以东。

可是大卫又面对一个可怕的事实，就是在跟以东争战时，神并没有与他们同在，他们得不到神的帮助！

5）祷告（12节）

没有耶和华，就没有盼望，因为再没有其他人可以提供帮助。诗人大卫的经历让他知道，人的帮助是枉然的。他祈求大能的神听他们的呼求，在战场上给予他们帮助。

6）前景（13节）

结尾，诗人唱出胜利的歌。“我们倚靠神，才得施展大能”，因为粉碎对敌，祂赐胜利给祂所爱之人。这是出自信心的坚信。

神是帮助我的！我无所惧怕，虽然所有人都起来攻击我；

当我呼求我的救主基督，邪恶之军就奔逃。

全能的耶和华是我的朋友，祂是爱我的神；

仇敌虽然象洪水一样涌至，又怎能伤害我呢？

灵修分享 06月02日 诗篇109-110篇 石伟

对于诗篇一零九篇的背景我们很难知晓。是大卫在遭受扫罗逼迫，还是他儿子押沙龙反叛，或加给他的某样其它苦难时写下这篇诗篇，对此我们不能确定；他祷告反对的具体敌人，是扫罗，还是多益，或是亚希多弗，还是故事中未提名的其他某个人，我们也不能确定。这篇诗篇通常被称为咒诅诗，并且是很厉害的一篇。这些咒诅诗所表现的仇恨与言辞的恶毒，让人觉得非常骇异。许多人藉着这类诗篇攻击圣经的神圣地位。但是，使徒彼得曾引用本诗第8节，指犹大因卖主求荣失去他使徒的职分（徒一20），且表明是圣灵所说，并不是大卫个人的泄愤。为什么神让这些恶毒的咒诅留在神圣的经典中？

有几个原因：

1、我们今天会更多的去强调十字架救赎的大爱，而忽略了神公义的审判也是福音的一部分。在大卫的时代，以牙还牙，以眼还眼，是每一个公正审判官应该执行的事。

2、大卫本身对仇敌态度是以善报恶，他曾两次放过扫罗。本篇4~5节却指出仇敌对他是以恶报善，以恨报爱。

3、大卫并没有自己伸冤，只不过在神面前申诉而已。

4、不要忘记神是圣洁的，绝不会放过恶人。大卫是站在神公义的立场来说这话的。

5、主耶稣也说：“卖人子的有祸了，不生在世上倒好。”这是针对犹大与同类的人说的。并非恶意咒诅，乃是指出他们要自食其果。而从圣约的角度来讲，对于背约之人所需要承受的咒诅本是可怕的。从神是圣洁公义的审判者的角度来讲，对于悖逆的罪人需要承受的审判结果也是极其可怕的。如果我们不明白罪的后果与代价，那么我们也不能理解福音的奇妙与恩典。所以，在21~31节中，大卫在宣告了神对他仇敌的忿怒后，在此把神的安慰归于自己，但是以非常谦卑的方式，没有炫耀。他认识到自己正走到尽头：我如日影渐渐偏斜而去，如同已经消逝。人生最美好时仿佛影子；有时像傍晚的影子，预示夜间临近，如影渐渐偏斜。而最终，诗人确信他目前的争战要以得胜告终的喜乐结束这篇诗篇。他向神起誓，他要称谢祂：我要极力称谢耶和华，不仅用心，还用口，不仅只在秘密处，还要在众人中间赞美祂。他应承自己，他必有称谢神的理由：因为祂必站在穷乏人的右边，要救他脱离审判他灵魂的人。（31节）祂要站在他右边，作他的恩主和中保，为他的事辩护，抗击责备他，要把他打倒的人，要救他脱离审判他灵魂的人。大卫受苦的时候，神是保护他的神，主耶稣受苦的时候，也与祂同在，在祂右边，使祂不至摇动（诗十六

8），拯救祂的灵魂脱离那些妄自要审判祂灵魂的人，把它接到祂自己手中。让所有照神旨意受苦的人，将自己灵魂交与祂。诗篇一一零篇是一篇弥赛亚诗篇，或者说是一篇全然讲述福音的诗篇。它只是、完全是论述耶稣基督，神向列祖应许，并且他们盼望的弥赛亚。显然古时的犹太人，就连他们当中最糟的，也是如此理解，虽然现代犹太人已尽力曲解它，要把它从我们这里夺去；因为当主耶稣根据这篇诗篇第一句，向法利赛人提问，认定大卫受圣灵感动，称基督为主，虽祂是他子孙时，他们选择宁可一言不发，承认自己疑惑不解，也不愿质疑大卫是否真的在讲弥赛亚。因为他们虽然预见这要令他们蒙羞，也甘愿承认这如此清楚的事实。所以先知在此无疑是在讲弥赛亚，而不是别人。基督作为我们的救赎主，履行先知、祭司和君王的职分，在降卑和得高举时皆如此；我们在此看到对这些职分每一样的说明：

一、 祂先知的职分，2节

二、 祂祭司的职分，4节

三、 祂君王的职分，1，3，5~6节

四、 祂降卑和得高举的光景，7节。 我们在歌唱这篇诗篇时，必须按对基督的信心行事，让自己完全顺从祂。顺从祂的恩典和治理，以祂作为我们的先知、祭司和君王夸口，盼望我们受祂治理、受祂教导，由祂拯救，直到永远；

并且祂作为全教会的先知、祭司和君王，要作王，直到祂将一切与祂作对的执政的，掌权的，有能的，都毁灭了，就把国交与父神。

灵修分享 06月03日 诗篇111-112章 许秋诚

智慧的开端

经文的结构：

一、智慧由敬畏神而来（111篇）

二、敬畏神而带来福乐（112篇）

智慧从何而来？什么是智慧？现今的世代对智慧有不同的解读。而诗篇111～112篇向我们阐明了这两个问题。“智慧”在圣经中的定义与这个世界完全不同。我们会将智慧定义为：“是生命所具有的基于生理和心理器官的一种高级创造思维能力，包含对自然与人文的感知、记忆、理解、分析、判断、升华等所有能力。

我们会从现象来归纳什么是智慧，而圣经直接告诉我们智慧来于神，敬畏耶和华就是智慧的开端。首先圣经否认了智慧是人类进化的产物，智慧的本身不是人努力的结果。人可以靠着努力来增加知识和学问，人有智慧乃是因为人是按着神的形象和样式被造的结果。因此智慧的源头在于神自己。神用祂的智慧和大能的话语创造了宇宙万有。

女人在蛇的引诱下，想透过吃“果子”来获得智慧，而当他们如此行时，他们反而失去了智慧。人要重新获得真智慧，除非人可以重新回到神的面前来敬畏神。

诗篇111篇作者呼吁人来赞美耶和华。为什么人需要来赞美耶和华？首先从神的作为来考察。祂所行的是尊荣和威严，而神却在祂的公义中来彰显这一切。祂所行的是恩惠和怜悯，祂所行的是诚实和公平，祂的训词都是确实的，是按着诚实和正直来设立的。这是人需要向耶和华献上赞美的原因。因为在这个世界之中，没有别神，也没有别人如此去行。这个世界没有绝对的公义和公平可言，这个世界正是缺乏诚实和正直的世代。人的心是冷漠而缺乏恩惠和怜悯的。唯有神拥有和充满这一切。

然而当我们去崇拜偶像时，我们并不是想要拥有公义、公平、恩惠、怜悯、诚实和正直。我们想要拥有的，不过是想要满足自己的私欲罢了。

因此诗篇111：10节总结了什么才是智慧，如何行才是聪明。只有敬畏神的人才能真实的活在公义、恩惠、正直之中。因为神是这一切的源头。其次只有遵行神命令的人，才是聪明的人。这恰好与这个世界的声音相反，因为魔鬼撒旦在引诱夏娃时，就表明，如果人听从神的话语去行就是笨蛋。而历史却见证了魔鬼撒旦的谎言。如今这个世界会用更巧妙、更富有创意的方式在吸引我们离弃神的话语。

求神赐予我们智慧，使我们活在祂的话语之中，正如所罗门王所求的，是为着要活出公义、怜悯、诚实。

诗篇112篇是在对111篇的强化。指出敬畏神和喜爱耶和华命令的人是有福的。在接下的经文中就指出所蒙的福是什么？诗人从肉体和属灵的这两个层面来论述，有外在的祝福，也有内在的祝福。因此一个真实敬畏神，按着神的命令去活的属神儿女，神要让他去经历养家糊口的丰富。神要让他活在生养众多之中。（2～3节）其次也必带着属灵的祝福。神必使他胜过恶者的攻击。唯有按着神话语去行的，必能够站立得着，他必不怕凶恶的信息。这是从神而来的勇气和胆量。因为有一个更大更真实的应许，因为基督已经胜过这个世界。撒旦已经被祂践踏在脚下，唯有这样的人可以在神的面前站立得住。

这不得不让我们去思考，我们是要在这个世界之中站立，还是要在神的面前站立得稳。往往这两者之间是对立的，因为这个世界是与神为敌的。你想要在这个世界之中站立时，往往就必须违背神的话语而活。而当你寻求在神的面前能够站立时，这个世界却要起来逼迫你，使你倒下。是的，这个世界可以剥夺肉体的自由，可以摧毁你的家庭，可以是你身败名裂，甚至可以杀死我们的肉体。然而却永远无法夺走你真实属灵的生命。正如耶稣所应许我们的：“那杀身体、不能杀灵魂的，不要怕他们；惟有能把身体和灵魂都灭在地狱里的，正要怕他”。（太：10:28）求神帮助我们，使我们有荣耀的盼望。

灵修分享2021年06月04日 诗篇113-115篇 徐惠婷

诗篇113篇

诗篇113－118篇是诗篇第五卷中的一组，在犹太的传统中被称为哈利（Hallel，意为“赞美”），因为它们其中多处都有“哈利路亚“这个词语。直至今日，在犹太会堂，每逢大节日，都会诵唱这些诗篇。当年，在吃过最后晚餐后，主耶稣带领他的门徒离开守逾越节的地方，来到客西马尼园，他对他们说：“让我们一同来唱诗。“（可十四26）很可能现在这篇诗篇就是他们当时唱的。这是一首有普世异象的诗篇。

作者一开头就大声地呼吁“耶和华的仆人”要来赞美耶和华。那么谁是耶和华的仆人呢？在作者的年代，蒙神拣选的以色列民应当是耶和华的仆人。在新约已经成就的时代，所有在基督里的新以色列民就是耶和华的仆人。既是仆人，就要向主人忠心；既是仆人，就要凡事听从、顺服主人的命令、差遣；既是仆人，就要恭恭敬敬站在主人面前，等候主人发命。我意识到自己是耶和华的仆人吗？我是否按着这个身份活在这个不认识神的世界当中？

作者说，你们要赞美耶和华！什么是赞美呢？什么情况下你会发出赞美呢？赞美就是你发现了一样非常美好的事物，就不禁想要用言语来表达你的喜悦、欣赏，甚至是崇敬。你们要赞美耶和华，要赞美耶和华的名，那就是耶和华我们的主是多么地美好、荣耀、美善、信实、大能……，以至于我们不禁发出赞美。2节、3节分别从时间的维度（从今时直到永远）、空间的维度（从日出之地到日落之处，即全地）来说明耶和华的名配得称颂的程度（2､3节本身是ABBA的结构）。直到我们见主面以后，我们对神的赞美仍永不停止；那是因为神是超越我们之上的，他的丰富、尊荣、慈爱、美善、信实、公义、圣洁、智慧、能力，是需要我们不断地认识并为之赞叹的。从日出之地到日落之处，全地都要称赞耶和华的名，那是全地都成为我主基督的国度的时候所实现的宏大场景。这也是普世宣教的原动力。宣教就是引导那些还没有归荣耀给神的地方能够将荣耀归给神，使全地都来敬拜神。4节接着称颂神，他超乎万民之上，他的荣耀高过诸天。人举目望天的时候，常以为天是至大的，然而耶和华的荣耀却高过诸天，因他创造了它们。

5节开始到9节，作者接着称颂神的另一方面，那是最令人惊讶的方面。“谁像耶和华我们的神呢？他坐在至高之处，自己谦卑，观看天上地下的事。”（5-6节）人所创造出来的偶像，与耶和华神相比，要么没有这么伟大的能力和尊荣，要么它们的伟大不能与降卑共存。因为在人并没有主动降卑的观念和自觉。人的天性就是追求自己的荣耀，一旦得着这样的荣耀，便居高自傲。但是，这位至高的神，却自己谦卑，观看天上地下的事。他的眼目遍察全地，要显大能帮助向他心存诚实的人。他在观看，这是带着感情的观看。他不是冷眼旁观这群人在相咬相吞，而是带着公义、怜悯的心在看。第7-9节就描述了他观看之后的作为，即他对人类历史的介入。这里提到他怜悯那些贫寒人、穷乏人。我们的神向来是愿意怜悯人的，只是那些富足人不觉得自己需要怜悯，本来他们拥有更多的资源应当带着感恩的心，去怜悯那些穷乏困苦的弟兄，但是他们不仅无动于衷，而且甚至在导致他们弟兄的穷乏上有份。所以我们的神亲自介入，使低的升为高。

在这里我想到了，大卫对非米波设的恩待。按照一般人的逻辑，前朝的皇子米非波设应当是赶尽杀绝的对象，但是大卫不但没有这么做，而且还特别恩待米非波设，把他当成王子一般厚待。

这其实是一幅救恩的画面。耶和华降卑自己的极致，就是差遣他的爱子耶稣基督成为罪人的形状，且成为奴仆的样式，并且存心顺服，以至于死，且死在十字架上，为要将我们这些已经被罪和死亡所辖制的奴仆释放出来，使我们在他里面得到自由和富足的生命。他本拥有万有，却为我们成为一无所有，为要使我们在他里面可以承受世界，在他的国里与他同坐，一同审判这个不义的世界。我们承受这么伟大的恩典，怎么可以不成为耶和华的仆人呢？

9节说，他使不能生育的妇人安居家中，为多子的乐母。我们很容易就想到了旧约、新约当中提到的好几位本来不能生养的女子，因着神的怜悯，后来竟奇迹般地生养众多。这也是一个比喻，倘若这不能生育的妇女代表着因罪离开神、不能结果子的以色列百姓，那么救恩就是，与他们立约的这位神已经应许要赦免他们的罪，恢复与他们的关系，并且赐下新的祝福，他们将要成为多结果子的百姓，使荣耀归于神。

114篇

114篇被称作“逾越节之歌”，这首诗篇用简洁的文字、欢快的笔调讴歌了神当年以神迹、奇事，用大能的手将以色列民从强大的埃及法老手下拯救出来的宏伟历史。这首诗有可能是作者为了使从巴比伦被掳归回的以色列人，确信神施恩拯救的大恩，有信心和勇气面对新生活而写。这是整卷诗篇中抒情性最浓郁的一首，从头到尾都是用对偶句的形式，读起来特别优美，也易于背诵。

115篇

这首诗的作者首先提醒自己，也提醒所有的百姓，荣耀不要归于人，要归于神。古代世界都是有神论，他们的神大都有可见的形象，但是以色列的神却什么形象都没有。因此，外邦人很自然地嘲笑以色列人：你们的神在哪里呢？这似乎是一场与外邦人的战争的场景，以色列正在面临国家的危机，他们在祭司的带领下，一同向神呼求。

对于外邦人的讥讽，诗人的回答是：然而我们的神在天上，都随自己的旨意行事。外邦人的神要么是山神，要么是平原的神，有的是掌管雨水赐丰收的神，有的是掌管生育的神，有的是掌管爱情的神，惟有耶和华以色列的神是在天上，统管万有。外邦人的神是用木头、石头、金子、银子雕刻而成的，他们连生命气息都没有，怎么可能保护人呢？诗人生动形象地刻画出偶像的无能，以及拜偶像者的无知与愚蠢。

诗人接着劝勉以色列、亚伦家、敬畏耶和华的，要倚靠耶和华，因为“他是你的帮助和你的盾牌。”只有神才能提供真实的帮助，神也乐意赐福给凡倚靠他的人。因此，我们要称颂耶和华，直到永远。

灵修分享 06月05日 诗篇116-118篇 欧吴琛

有时候我们会感受到我们的人生进入到一种极度痛苦，艰难的境地当中，我们的口中没有欢乐的言语，我们的内心如深渊一样幽闷，我们的眼目无光，如同没有点着的蜡烛一般浑浊，一切光都照射不到我们的内心。我们一定有那样的一个时刻，诗人也是在这极大的痛苦之中，然而信主之人经历那痛苦的深渊，却不至于跌落到底，因为上帝的救恩环绕信靠上帝的人。

【诗116:1】我爱耶和华，因为他听了我的声音、我的恳求。

真正的苦难，必然带来真正的呼求，而真正的安慰，必然是你的呼求被理解，也蒙垂听。我们常常被谎言所欺骗，正如诗人所说的“人都是说谎的。”世界充满各种各样的谎言，而世界上最大的谎言就是那个使我们远离神的谎言，那个以为我们自己能够自给自足，以为自己可以让自己变得快乐，以及那个自己就是如此无可救药的谎言，极度自我中心既会让我们陷入极大的快乐以为我们不需要上帝，也会让我们落入极大的痛苦，以为上帝无法拯救我们。然而在痛苦之中，我们唯一的盼望就是放下自己，哪怕是那我们以为最真实的感受，然后转向上帝，看见祂奇妙无比的救恩，正如诗人所说的：我受了极大的痛苦，但我仍然相信！

我们如何在痛苦当中经历神呢？思想祂的恩典，思想祂并且透过祂的话语真实的认识祂，在生命的经历当中去感受祂真实的同在，也在一切的艰难困苦当中操练对祂的相信与依靠，祂必定是最值得依靠的，祂必定听我们呼求的声音。

117篇真是一首最美的《福音使者进行曲》，因为它显明了一位真实活在上帝面前的基督徒，被上帝所救赎的基督徒，真实而美好的愿景。我们不仅渴慕敬拜赞美神，我们更是渴慕万民一同来敬拜赞美神，我们会以只有我们自己敬拜赞美神的不足够，来积极寻求身边的人一同来敬拜赞美神，因为祂实在值得被万民所称赞，若世上仍然有一个人不赞美神，我们都会觉得不满足，我们都会觉得不完整，我们都会以之为天地宇宙万物之中极大的亏损，我想这是诗人所要表达的情感。愿这情感也成为我们的情感！

许多人对上帝的认识，就是对上帝慈爱的认识。而对祂慈爱的认识实际上要来颠覆我们的生命以及我们生活的状态。

【诗118:6】耶和华是我的帮助，我决不害怕，人能把我怎么样呢？

因此，在我们的人生当中，究竟应该依靠谁呢？基督徒的人生，就是一个活出不依靠人的人生，活出一个单单依靠神的人生。基督徒的人生，就是一个不断的在彷徨与不安当中，因为上帝的存在，祂的良善，信实公义不断在我们的内心当中显为真实的过程当中不断操练敬虔的人生，以至于一旦我们想到上帝，我们无论经历什么样困苦的环境，我们都能够泰然自若，这不是一种类似于佛教所说的断绝七情六欲，也不是道教所谓的避世与自修，而是我们的生命真实的与上帝相连，因此，我们不在乎那个环境，我们也真实的活在环境当中，我们会真实的感受悲哀与喜乐，但是我们却有极大的盼望，因为耶和华帮助我。

而所有的这一切，必然无法与救恩脱离关系，因为决定这一切的丰盛得以倾倒在我们生命当中的便是上帝的救恩，透过耶稣基督成就在我们的生命里。因此诗人在最后颂赞上帝奇妙的作为，就是耶稣基督成为那房角石，房角石的意义并不仅仅是说祂是整个建筑物最重要的存在，房角石的意义更指向说，祂就是全部的整个建筑，没有祂，就没有这一建筑，没有祂，也就没有救恩的成就，不论是人多少的努力，抑或是人的舍己，都无法成就唯有基督才能够成就的救赎。

因此，在我们的生命当中，我们要因为基督的拯救而欢喜，因为若没有这件事情的发生，我们的人生毫无喜乐，或是我们所喜乐的都在永恒当中毫无意义，但是救恩实在的显明，并且临到我们，因此称谢祂、赞美祂、依靠祂并且深知我们为何得以依靠祂，就贯穿我们的一生。

灵修分享 2021年06月06日 诗119

（一：1-56） 聂彤

《诗篇》119篇按节数说，是圣经中最长的一章，一共有176节。这首诗歌原文极其优美有韵味，从中文“和合本”看，一共分为22段，而原文（古希伯来文）就是22段，因为希伯来文有22个字母，这22段就分别以22个字母为开始，所以是一首“字母诗”。尽管翻译成中文，已没有原文的韵味了，但其用词丰富、简练，布局严谨、大气，仍是“可见一斑”的。不要忘了，这可是距今将近3000年前的作品（一般认为作者是那位国王大卫）。

本诗篇用了八个“同义词”来表述“神的话语”这一概念：律法、法度、训词、律例、命令、判语、话、应许。

第一节：“行为完全、遵行耶和华律法的，这人便为有福”。让人想起《诗篇》第一篇2节：“惟喜爱耶和华的律法，昼夜思想，这人便为有福”。诗人对神话语的情感极为深厚，认为一切福乐的源头就是神的话。他认为：“我看重祢的一切命令，就不至于羞愧。我学了祢公义的判语，就要以正直的心称谢祢”。为人处世之道；治国安邦之法都要依据“神的命令（话语）”。某年少时背诵的经文之一，就是9、11节：“少年人用什么洁净他的行为呢？是要遵行祢的话…我将祢的话藏在心里，免得我得罪祢”。这话对于一个“双商”时常“掉线”的人来说，真的实用！

当然，神的话也不是那么容易就能弄懂的。于是，诗人便在神面前祈求，让TA能“有所得”：“求祢开我的眼睛，使我看出祢律法中的奇妙…祢的法度是我所喜乐的，是我的谋士”。这可真是对今日极好的提醒。这个世代比过往任何一个世代都更加的“世俗化”，人们更加的以“自我为中心”，而信徒也似乎越来越无法体会“神的同在”，于是，越来越多的人转去，跟随心中各样的偶像，越发地得罪神，离神越来越远。有些“信徒”更是被这个世界弄瞎了眼，成了挂名的“基督徒”。确实，人因犯罪，本性里是厌弃神的教导和引领。诗人也深知这点，所以他向全能的神寻求帮助：“耶和华啊，求祢将祢的律例指教我…求祢赐我悟性…求祢叫我遵行祢的命令…求祢使我的心趋向祢的法度…求祢叫我转眼不看虚假…求祢使我所怕的羞耻远离我…求祢使我在祢的公义上生活”。我们说，“诗篇”几乎都是祷告，119篇的作者实在知晓神的性情：就是神喜悦人寻求祂的面，呼求祂的名；他的“求告”绝不会“无门”可寻，相反：“愿祢照祢的话，使祢的慈爱，就是祢的救恩，临到我身上…我要自由而行，因我素来考究祢的训词…记念向祢仆人所应许的话，叫我有盼望。这话将我救活了，我在患难中，因此的安慰”……神应允祂子民的呼求，并没有耽延过，也没有误过事。

神的信实就体现祂的话语中。惟愿祂的子民，都渴慕祂的话语，“喜爱”并“昼夜思想”，成为“按时候结果子，叶子也不枯干”的“有福之人”！

灵修分享 06月07日 诗篇119篇57-112节 杨希伯

从明显的意思看，本诗篇没有哪一节没有包含上帝话语的同义词（神的话、律例、典章、训词等等）。表达作者对神话语或神的道的喜爱，这道是我们救主与他在世上为人时所经历的。本诗篇完全预言的特性，是那个真以色列人实际地遵行圣经的话的表现。

耶稣在世的时候高举神的话语、律例、典章。耶稣说：“莫想我来要废掉律法和先知。我来不是要废掉，乃是要成全。我实在告诉你们，就是到天地都废去了，律法的一点一画也不能废去，都要成全。所以，无论何人废掉这诫命中最小的一条，又教训人这样作，他在天国要称为最小的。但无论何人遵行这诫命，又教训人遵行，他在天国要称为大的。（太五17-19）”

耶稣基督在世如何依靠神？乃是透过完全依靠神的话，完全不妥协的依靠。在他面对试探的时候，所引用的话完全出于圣经（参太四4，四7，四10）；他传讲神的话的超越，即使不信他的法利赛人讲神的话也是有效用的（太 23:3 凡他们所吩咐你们的，你们都要谨守遵行；但不要效法他们的行为；因为他们能说，不能行。）；他在十字架上的时候，仍然引用圣经的话表达自己对神的忠心（太 27:46 约在申初，耶稣大声喊着说：以利！以利！拉马撒巴各大尼？就是说：我的神！我的神！为什么离弃我？）；他在世的一生都是彰显神的话（路 24:44 耶稣对他们说：这就是我从前与你们同在之时所告诉你们的话说：摩西的律法、先知的书，和诗篇上所记的，凡指着我的话都必须应验。）无论是出生、布道、行神迹、死亡、复活都是神的话语的应验。

巴望我们每个读经的人，都如耶稣基督那样领会贯通神的话语在我们的生命中。让神的话不但成为我们内里的力量，也成为别人的祝福！

以下是57节-112节的一些解释摘录，供大家默想！

一、锲而不舍地寻求神的道57～64节 一一九57 了解到我们在耶和华里面有多么无可比拟的福分，我们就必起誓要遵守祂的言语。祂是全足的那一位。有了祂，就有难以置信的富足。

一一九58 虽然祂是全足的，我们却不是。“我们所能承担的，乃是出于

神。”（林后三5）因此我们必须作祷告的民，恳求神的恩，并恳求祂应许要怜悯我们。

一一九59 引导是一个长期的问题。我们应走哪条路呢？老实说，我们自己并没有智慧知道怎样走。好吧，就让我们转步归向圣经所指引的道路。

一一九60 我们活在一个方便食物、实时服务，什么都是实时的时代。实时遵守神所启示的旨意是一件需要考虑——和生产——的东西。

一一九61 恶人会图谋绊跌无知的信徒，因此，无知的信徒更要记得神的话，好得着指引和保护。

一一九62 “约在半夜，保罗和西拉祷告唱诗赞美神。”（徒一六25）他们正受着不公平的对待，但却仍能唱出神公义的典章（或审判）。

一一九63 爱神的人也爱神的百姓。爱圣经的人也爱所有喜爱圣经者。那是一种普遍的交谊，是超越国家、社会和种族的。

一一九64 神不变的慈爱在世界各地都可找到，不但如此，祂的慈爱是遍满大地的。我们充满感激的心回答说：“耶和华啊，求你借你的圣灵，使我成为听教训的人。”

9）在美好和痛苦时刻里，神的道都是无价的65～72节

一一九65 我多久没有感谢耶和华，为了祂用奇妙的方法，照祂应许的话善待我而感谢祂呢？“主的恩典样样都要数，主的恩典都要记清楚，主的恩典样样都要数，必能叫你惊讶立时乐欢呼！”

一一九66 我们各人都必须祈求精明和知识。我们可能有知识，却没有辨别和平衡的能力。从神的话和生活的训练，我们学得合理可靠的判断力。

一一九67 神的管教“为那经练过的人结出平安的果子，就是义”（来一二11）。若记得迷路时所付上的代价，我们就不会重蹈覆辙。

一一九68 英文“神”（Go d）字和“善”（Good）字可能有相同的字源。神本为善，祂所行的一切也是善的。要成为善，我们必须负祂的轭，学祂的样式。

一一九69 当不敬神的人要编造谎言破坏我们的名誉，我们可以借着坚定、忠心地顺服圣经教训而得到保障。

一一九70 让俗世的人沉迷在奢华和享乐中。我们却在属灵的引导，而不是在肉欲的放纵里，得到满足。

一一九71 受苦只是一时的，而受苦的益处却是永久的。人意欲借逼迫来伤害我们；神却使他们的逼迫变成我们的好处。

一一九72 我们在世上可以拥有的东西之中，圣经最宝贵。纵使计算机可以奇妙地把庞大的数字加起来，但却不能把圣经的价值记录下来。

10）透过神话语所得到的见识73～80节 一一九73 神既以这样神奇的技巧制造我们，祂作我们的老师，岂不是最合理的事情吗？我们应找出祂创造我们的目的，然后彻底达致那目的。

一一九74 与一个为主耶稣经历火炼的基督徒会面，能使人心灵焕发起来。那些在神的话里有盼望的人，与圣灵一起的时候，是有放射能力的。

一一九75 患病、受苦和折磨并不是直接从神而来。神在某些情况下容许这些事情发生，然后为了祂自己的目标而加以驾驭。当我们伸张祂的公义，并在这一切之上表现得诚实时，那就是一个灵里成熟的记号了。

一一九76 然而我们自己是软弱如微尘，需要祂怜悯的慈爱来支持我们。“所以，我们只管坦然无惧的来到施恩的宝座前， 为要得怜恤， 蒙恩惠， 作随时的帮助。”（来四16）

一一九77 神每一次慈悲的同在，对痛苦受压的圣徒来说，就好像生命得到新鲜的输液。那些喜爱祂律法的人凭信心知道，祂必来到旁边加以帮助。

一一九78 曾连乐翻译本节如下：“当我思想你训词的时候，愿那些以谎言伤害我的骄傲人蒙羞。”神容许罪行出来；诗人只祈求神作祂所说要作的。

一一九79 跟那些知道并喜爱神话语的人交往，是一种属灵的本能。但我们可曾求主带领敬畏神的人与我们在路上相遇呢？

一一九80 我们渴望在遵从耶和华的律例上完全无可指摘，原因有许多。诗人在这里指出的原因是，好使我们避免堕入犯罪的极大羞耻中。

二、那位受苦的得到神话语的支持81～88节

一一九81 信徒或会四面受敌，但却不被困住；心里作难，却不至失望；遭逼迫，却不被丢弃；打倒了，却不至死亡（林后四8,9）。诗人苦苦渴想神救恩的帮助，他的盼望仍是活泼的。

一一九82 虽然他的眼睛因盼望神拯救之应许的实现而变得模糊，但他并没有祷告说：“你会安慰我吗？”而是说：“你何时安慰我？”

一一九83 被烟熏的皮袋会起皱纹和变黑。这比喻是不说自明的。受困扰的信徒因等待而枯萎、干透、眼睛模糊，但只要有神话语的帮助，他就不至绝望。

一一九84 生命是十分短暂的。受苦的年日似乎占据一个不成比例的部分。现在是耶和华作出行动，惩罚压迫者的时候了。

一一九85 本节的恶人是邪恶和违法的；这两种特性总是一起出现。恶人设计使义人和无知的人沦亡——这是他们拒绝遵从神之律法的明证。

一一九86 没有东西象神的话那样可以倚靠。祂曾应许要拯救受逼迫的子民。因此，当我们受说谎之诬告者攻击的时候，我们可以凭着信心使用那“黄金祷告”说：“求你帮助我！”

一一九87 司布真说：“我们若坚守训词，就必按着应许蒙拯救。”纵使我们到了对生命绝望的地步，也不要踌躇不顺从神。帮助必来到。只要信！

一一九88 最好的祷告来自强烈、内在的催逼。诗人在此祈求耶和华将他救活，好使他借遵守神的话来荣耀祂。

12）神话语的永存89～96节

一一九89 信心并不是在黑暗中的一跃。信心的基础乃是宇宙间最确定的东西——圣经。相信那永远安定在天的话，并没有冒险的成分。

一一九90 神的诚实不但在祂的话显示出来，也在祂的作为表露出来。神的诚实存到万代，我们可在大自然的秩序和精密里看出来。

一一九91 天与地都遵从祂的律法。播种和收割季节，寒冷和炎热的天气，夏天和冬天，日与夜都是神的仆役。天地万物都借着祂话语的能力得着调节和支持。 一一九92 伯恩斯评论说：一位最出色，也是多受苦难的人曾对我说：“若不是神的话说明：‘永生的神是你的居所，他永远的膀臂在你以下’，可能我已经低沉过千百次了。”

一一九93 那些在生命中经历过圣经之能力的人，是永远不忘记的。我们“蒙了重生，不是由于能坏的种子，乃是由于不能坏的种子，是借着神活泼长存的道”（彼前一23）。

一一九94 纵使已经从罪的刑罚中获得拯救，但我们仍然需要每天从污秽和损害中蒙拯救。认识神的训词和认识自己的心，能使我们知道，我们每天都需要救恩。

一一九95 若要避免对恶人的攻击，我们惟有过着微不足道的生活。只要我们的生命对神是有用的，我们就要预期自己必遭恶人反对。然而，我们揣摩神的法度，就必得到力量和安慰。

一一九96 即使世上最好的东西，也是有限的，而且都有终结，但神的话是完美而无限的。我们认识圣经愈多，就愈了解自己是多么的亏缺。

三、透过神话语所得到的智慧97～104节 一一九97 爱耶和华的人必然也爱祂的话。当我们把握每个机会去默想圣经的话，这爱就得到彰显。我们突然重新发掘圣经的美丽和奇妙，就是在默想的时刻里。

一一九98 一个谦卑的信徒，有神话语之智慧的装备，纵使跪下来，也比他的仇敌踮着脚的时候看到更多东西。

一一九99 作师傅的若是自满，因自己的荣誉而沾沾自喜，他不久就必被常常默想神话语的年轻人超越了。

一一九100 这句话看似是不可靠的自夸，但却不是。一个人的智慧不在乎他的年龄或智力，而在乎他顺服神与否。因此，一个年轻人若有更高的顺服商数，他的智慧也可能超越年老的人。

一一九101 这里是顺服付诸行动。诗人禁止他的脚走在罪恶的道路上，以致他能听从至高者的话。

一一九102 圣经大有使人成圣的影响力。我们受了耶和华在圣经的教训，就渐渐恨恶罪恶，喜爱圣洁。

一一九103 跟着，圣经当然是全然快乐的泉源。世上没有别的书象圣经那样使人愉快。蜂蜜是甜的，但神的话语就比蜜更甜。

一一九104 为了辨别假币，我们会细心研究真币。因此，彻底地熟悉真理，能使我们懂得分辨和轻视一切的假道。 14）神话语是每时每刻的灯和光105～112节

一一九105 神的话消极的引导是禁止某些行为模式，积极的引导是指示正确的道路。我们能走在正路上，全赖神话语的灯发出友善的光线！

一一九106 本节是一个神圣的决心——定意遵守圣经的话。这样做是为了神的荣耀，为了别人的祝福，也为了我们自己的好处。

一一九107 司布真说：诗人在前一节是给耶和华的精兵的、宣誓就职。在本节，他因着精兵的资格被召去受苦。事奉耶和华并不使我们免受试炼，反而保证我们必受试炼。

一一九108 我们来到耶和华面前作祭司和学生。作为祭司，我们“以颂赞为祭献给神，这就是那承认主名之人嘴唇的果子”（来一三15）。作为学生，我们打开自己的心思意念去接受祂神圣的指引。

一一九109 我们的性命若常在危险之中，只要记得耶和华的律法，我们就有平安和安全。无论如何，我们总要避免惊慌、歇斯底里或忘记神的话。

一一九110 蒙神话语教诲的人，不会对撒但的诡计一无所知。只要单纯地顺从圣经，他们就能避免撒但毫不高明的圈套。

一一九111 我们应选择圣经作为珍贵的财产，作为有庞大价值的产业。试想想一个继承人接受一笔遗产时那种喜乐。我们拥有那书中之书的喜乐，不是比这一切大得多吗？

一一九112 所有认识圣经价值的人，都必须决心在有生之年遵行到底。在顺服的学校里，我们不应有假期或暂停休息。

灵修分享 06月08日 诗篇119:113-176 节 杨恩霖

1.神的律法是我的保护（113-120节）： 律法彰显神的属性，好像一位威严可畏，嫉恶如仇的法官，在律法面前，就好像在神，在法官面前，人要存着惧怕与敬畏

（120节）。

诗人斥责那些心怀二意的人，他们口说遵行律法，实际却是随从世俗的人，这些人或是假冒为善的人，或是在信与不信之间彷惶不定的人，仅凭这种双重信仰，无法经历神的大能与来自于神的喜乐，以及属灵的自由。

诗人祈求神坚固他，让他因为遵行神的

话，而不至于失望而害羞。诗人对神有深切的经历，因此认识到神的话是他的盾

牌，成为保护他的藏身之所；诗人更是认识到神的话是他的依靠，可以扶持他，使他存活得救。

2.神是善待仆人的主人（121-128节）： 在本段“仆人”一词共出现了三次，因为诗人知道这位主人必用最公平、公义，但慈祥的方式来对待他的仆人。他求主人为他作保，使他得好处（122），求主人照祂慈爱之丰厚对待仆人（124），求赐仆人明白的心（125）。

诗人认识到自己的身份，是仆人。作为仆人，也是有无能为力的时候，需要主人出来作工的时候，如果主人不亲自出手，仆人就撑不住了。所以他甚渴望主人向他显明祂自己。

123节中的“眼睛失明”与中文“望穿秋水”之意相同，这“失明”一词，曾在81节及82节曾出现，81节译作“渴望”，82节译作“失明”，原意不易用中文译出，意思是渴望到死的地步，是非常强烈之渴望。仆人未必能绝对完全遵守主的律法，但是他表明态度，绝对爱主的命令

（127）。

3.神是那位赐光明的神，祂的话语也发出亮光（129-136节）：

诗人求神用祂的脸光照他，即赶除黑暗痛苦受压之情况。当祂转脸向我们的时候，我们的黑暗全被驱走，因为祂是赐光明的主，祂的话语也发出亮光。我们实在需要主的话语进来，才得到亮光。

言语传到耳朵是没有多大价值，它必须进入我们的心门，才照亮整个人生，才使单纯的人更通达（130）。因此诗人深深觉得赐亮光的法度实在非常奇妙（129），所以要大大张口，非常渴慕得着更多属灵的亮光、属灵的粮食（131）。

4.神是那位永远公义的主，祂的话语也是永远公义（137-144节）：

诗人认识神生命的属性：公义，正直，信实可靠。神不仅仅是现在如此，祂永远都是如此。所以神与人相交的原则永远不会改变，从祂本性所产生出来的言语，也带着同样的性质（137-138）。

诗人认识神的言语好像精炼的金，毫无杂质，能够存到永远而性质不变（140）。因此诗人祈求神赐他“悟性”，有明白的

心，好叫他能活（144）。这是诗人常作的一个恳求，是求明白神的话。

诗人认为“明白”对于活着是很重要的。世上太多事不易明白，活着而不明白，那就生不如死。只有在我们知道又明白神所做的事，我们才是真的活着。

人生活得好坏与外面物质条件或环境是否丰富没有太大关系，乃在乎灵魂健壮与否，在乎灵里是否活力充沛。活力的来源乃是主自己及祂的道。因为主的道是祂自我的启示，祂住在其中，所以每逢我们灵修诵读主的话，我们并非诵读白纸黑字的书籍，乃是面对面与主交谈，祂的灵气继续向我们吹喷，我们就活了。

5.与主亲近，主就与我亲(145-160

节）：

苦难有一个正面的效果，就是能够推动爱主的人与主更亲近。他“全心”（一心）呼吁主，再“呼吁”、再“呼求”（145-147节）。

许多人一生之中未曾全心全意呼求过主，惟有真心且全心之呼求，才会找着道路到达神的心。诗人到底怎样全心全意地寻求神呢？他在天未亮之前，万籁无声之际，自己先发声呼求；在晚上，更在尚未喊更之前，自己先呼喊主怜悯。守望士兵都需要换更，但诗人在任何时候都抢先呼求。其实任何有价值的事，都应该赶快去做。这种锲而不舍的努力，不断的呼求，使他深觉神的亲近。敌人虽临近，他也不害

怕，因为主耶和华与他更亲近，显得更真实（150-151节）。

经文152-160这短短八节经文中，诗人共用了三次，“求主救活”更是凸显了诗人情辞迫切的心。对于苦难，这是最好的解决途径：求更多能力应付重担，更坚强的心志突破难关。

6.真正的平安（161-168节）：

本段让我们看到诗人对主及祂的宝贵话语感到非常满足。这种满足特别是由于遵行主的训词而得着大平安而来（165），他所得的平安不是平静无事，乃是在凶险风浪之中（161）得着出人意外的平安。他好像得了许多“掳物”（162），偶然发了财，得了超过所求所想的丰富，是完全出人意外的得着，“掳物”不是酬劳，非由努力而得。

神的话语与祂一切恩惠，都是白白的施

予，所以诗人不像我们今日的七天一次的崇拜，乃是一天七次的赞美主。这种真平安，是无论发生什么事情，都不能使他绊倒的平安，是藉着信靠，藉着行道而得。诗人之生活及一切行动，像一本书摆在主的面前（168），不需要加任何掩藏与修饰，可以坦然无惧。

7.愿我常赞美（169-176节）：

诗人的结语是要常常赞美亲近主，呼吁之声、恳求之声直达至圣所内（169-170）。 愿嘴常赞美、舌头常歌唱（171-172）。 愿我有生之年常加赞美（175）。

为何诗人有如此充满喜乐，盼望，平安的心境？因为顺服神的话语，经历神的同

在，眼睛被神打开，即使事实是这个世界充满着罪恶败坏的事，但是我们仍然还是可以看到环绕我们的是许多美丽的事物，我们既可以吃喝睡眠，又可以阅读默想，更可以无拘无束地走进大自然的怀抱。我们有我们的家、所爱的人、工作、理想和喜好，也有我们的美梦；更重要的，是我们有主自己与祂的话语、有永生盼望、且能预先尝到天上恩典的滋味。为这一切，我们岂不应该天天赞美吗

到了最后一节，诗人大概因为与主更接

近，就看见了自己的亏欠败坏，深觉自己如羊走迷，正如彼得看见主所行的神迹，马上跪下说：“离开我，我是个罪人。”不错，人越读神的话，越觉得自己败坏可怜。

灵修分享 2021年06月10日 诗篇125-129章 许秋诚

恩典之路

经文的结构：

一、主必保护祂的百姓（125篇）

二、流泪撒种必欢呼收割（126篇）

三、神必持守祂所赐的产业（127篇）

四、敬畏和顺服神必蒙福（128篇）

五、神必为我们来争战（125篇）

恩典既然是领受的，就表明不是靠自己的努力换取。恩典可以使人谦卑和顺服，除非我们不明白什么是真正的恩典。恩典也指出人的无助和无能，需要被替代，需要别人给予我们。基督徒所走的一条路，是一条恩典之路。因为这条路我们原本没有办法走，但却有人为我们走过，以至于我们现在可以走在其上。

诗篇125～129篇都属于上行之诗，诗人都让我们去思想神的作为，神如何眷顾自己的百姓，使他们活在蒙福之中。首先诗篇125篇向我们展现出依靠耶和华的人，他们必能够站立得稳，永不动摇。神对祂百姓的看顾和保守，就好像众山对耶路撒冷的围绕。接着经文论到恶人必面对他们罪而带来的刑罚。恶人似乎在他们作恶的事上没有立刻得着当有刑罚。但诗人深信，他们的结局必然面对上帝可怕的审判。

诗篇125篇强调的是“依靠”耶和华，同时也用来划分什么是义人和恶人。按着人所行的，在神的眼中必被看为恶。而依靠耶和华的，他们会按着神的心意而行，以至于在神的眼中被称义。因此“依靠”不单是用信心去相信神，也必带出按照神的心意而行的生命。就是活在对神的顺服之中。

诗篇126篇有我们非常熟悉的一段经文，就是：“流泪撒种的，必欢呼收割！那带种流泪出去的，必要欢欢乐乐地带禾捆回来”！而对于这段经文的背景，我们却是了解甚少。经文描述的正是以色列被掳归回的场景，以色列的被掳，是一个何等痛苦的过程。他们经历了家园和圣殿被毁，他们被迫流落他乡，家已经完全的破灭。他们还要承受为奴的生活。然而在耶和华所定的日子，耶和华却使他们得着自由和释放，他们得于回归锡安。他们深深的经历神的大能，“耶和华为他们行了大

事”。因此他们经历了流泪撒种和欢呼收割的过程。

诗篇127篇是一个极大的提醒，就是当我们不按着神的旨意去行，当我们悖逆神不求靠耶和华时，我们在神面前所劳碌的一切都是徒然的。“若不是耶和华建造房屋，建造的人就枉然劳力；若不是耶和华看守城池，看守的人就枉然警醒”。这首诗篇不断的在提醒我们，我们所拥有的一切，包括我们的孩子，若不是神在其中来保守和护理，我们所劳碌的这一切都是枉然的。我们生命的焦点就是神自己。 诗篇128篇指出蒙福不是来自自己的努力，我们所劳苦得来的，确实可以让我们养家糊口，可以使我们拥有物质和财富。然而这并不是真正的福，除非人可以敬畏耶和华，谨守遵行他们的道。蒙福除非是神所赐的，这也是神对敬畏祂之人的应许。求神使我们不断的回到祂面前来敬畏祂。

诗篇129篇论到神要亲自保守和带领属祂的百姓，并要亲自为他们来争战。虽然以色列暂时会落在敌人的苦害和网罗之中，但这只是暂时的，时侯将到，神必施行祂的救赎，耶和华是公义的，祂必砍断恶人的绳索，求神赐予我们信心和胆量，让我们活在祂的心意之中。

作为属神的儿女，我们都盼望活在神的恩典之中，但我们常常为自己添设各样的偶像，以至于我们没有办法敬畏、依靠、和顺服神的旨意。然而神却不断的用祂的慈爱来引导我们，使我们走在祂的恩典之路中。

灵修分享2021年6月11日

诗篇130-134篇徐惠婷

诗130篇

这是上行诗当中的一首，也是忏悔诗之一。“3主耶和华啊，你若究察罪孽，谁能站得住呢？4 但在你有赦免之恩，要叫人敬畏你。” 我们的神是公义的神，他喜爱公义，恨恶罪恶，他也是唯一有权究察罪人的，但是他却有赦免之恩，目的是要叫人敬畏他，远离罪恶。这使我想起了耶稣如何对待行淫妇人的那段经文。他对那妇人说：没有人定你的罪吗？去吧，我也不定你的罪，从此以后，你不要再犯罪了。

上帝的赦免之恩不是让人可以放纵自己的借口，相反，这恩典是教训我们除去一切不敬虔的私欲，使我们存着无限感激的心，甘心向私欲说不，向神说是。如果我们会陷入滥用神的赦免之恩的试探，以至一而再、再而三地犯罪，那么，我们需要好好地反省检视自己的灵命。我们需要让自己安静在神的面前，接受他的光照，直到我们的内心生出懊悔、自恨、忧愁，以至愿意从罪中悔改。我们要想想，上帝要赦免我们的罪，需要付上什么样的代价，是需要将他的圣洁的独生爱子交付死亡，才能将我们从罪恶中赎出，这样我们就不会轻视罪带来的后果。

5-6节提到诗人的等候，他在等候上帝施恩拯救他。当罪的拦阻除去之后，我们可以确信神一定会垂听我们的祷告，因此，虽然上帝还没有应允，我们仍可以满有盼望地等候神成就的日子。等候，是一个不易学习的功课。还记得扫罗吗？他在等候撒母耳的时候，失去了耐心，就冒然献祭。而大卫呢？自从他受膏为王，到他真正登上王位，相隔十三年的时间；他却一点没有使用人的手段促成王位的实现，而是专心仰赖耶和华。等候，意味着信任，就是你相信你所等候的对象——他的大能，他的主权，他的安排最美善，他不误事。等候，也意味着顺服，顺服那不符合你心意的环境。等候，是对信心的考验；等候当中的忠心，盼望中的喜乐，就是等候所结出的美好的果子。诗人描述说，他对神的等候，是基于他对神话语的仰赖。这是很重要的提醒，我们的等候不是毫无根据的，而是有神的话语作保障的，我们是仰赖神的话、神的应许而持守、等候。正如黎明一定会来到，主的应许也一定会实现。主耶稣说，他再来的时候，要接我们到他那里去；如今，离他说这话已经将近两千年过去，他也还没有再来，圣徒就需要操练等候的功课。那么，神最近是否在操练你学习等候的功课？你是否有失去信心、耐心的试探？求主帮助你，坚固你的信心。

最后，诗人宣告了对以色列最后必得完全救赎的确信，因为耶和华有慈爱，有丰盛的救恩。“8 他必救赎以色列脱离一切的罪孽”，诗人这样的确信是基于上帝自己的应许。上帝应许说，他将要与以色列民订立新约，将律法写在他们心里，使他们不再需要人教导，而愿意自发地遵守律法。如今，我们在基督里已经尝到了这救恩的大能，将来我们在他再来的时候，我们就要完全地经验到，再也没有罪的挣扎，那真是美得无比！

诗篇131篇表达的是，一个愿意谦卑倚靠主的人，在神里面如何地平静安稳。诗人说，我的心平稳安静，好像断过奶的孩子在他母亲的怀中。焦虑、不安，常常是源于人心的骄傲。当我们为了彰显自己，证明自己，而去做一些超越自己能力的事情时，就会陷入焦虑不安之中。求主帮助我们，谦卑下来，看自己合乎中道，尽心服侍我们的主，使他得荣耀。

诗篇132篇有可能是所罗门王在圣殿建成献祭之时所作的诗。1-5节诗人回顾了大卫为神的圣殿而发的热心与所许的愿，6-9节是所罗门建造圣殿，迎接约柜，10－18节诗人引用神对大卫家的应许，祈求神记念他的约，施恩于大卫的后裔——耶和华的受膏者。13-18节描述的是耶和华住在锡安之后所要带给锡安的祝福，包括粮食丰满、穷人饱足、得胜仇敌。这样的美好应许在基督耶稣里已经成就，并且在他再来之时，要完全实现。 诗篇133篇是大卫所作的赞美诗，讴歌了弟兄之间的美好相交与友爱的关系。“看哪，弟兄和睦同居，是何等地善，何等地美！”这是极为美好、和谐的人际关系。能够在神的面前一起敬拜，一起相交，一起彼此相爱，是多么地美好！主耶稣曾说，你们若彼此相爱，众人就因此认出你们是我的门徒了。他又说，我怎样爱你们，你们也要怎样彼此相爱。求主以他的爱激励我们，使我们每一个肢体之间都能彼此相爱。求主赦免我们一切的过犯，除去我们当中一切的自义、论断、苦毒、怨恨、毁谤、冷漠、自私！

诗篇134篇是上行之诗的最后一首，朝圣者好像已经登上了最后一个台阶，来到了圣殿的外面。他们督促城内守城的利未人称颂神，然后就是城内之人以祝福来回应他们。我们当像朝圣者那样，常常来到神的面前，敬拜他，称谢他。当时负责管理圣殿的利未人，他们当细心看守，使圣所的灯常常点着不能熄灭。今天我们也当成为守望者，使我们的教会充满灯光，吸引黑暗中的灵魂来到主的面前。

诗篇135-136

这两首诗篇结合在一起读的时候，仿佛在吟诵对至高之君王的赞美诗篇，一气呵

成，声音不绝于耳，又如馨香之气息，沁人心脾。

在天上，在地上，在海中，在一切深处，耶和华喜欢什么，就作什么。(诗篇 135:6 新译本)

为所欲为，放之人间四海，并不是什么好事，这个词放在人心之中，也会成为罪与败坏的开始。然而唯有将这个词放在上帝的里面，将会成就美事，因为祂本于善。所以耶和华喜欢什么，就作什么，祂所喜爱的必定是全然美好的，耶和华全知全

能，超越时空地看待与认识祂所创造的事物，并且祂按着自己美善的心意，做成护理的工作。所以自然规律的运行，人类历史的进展，救赎历史的展开，恶人遭报被击杀，而上帝的子民因上帝的眷顾与怜

悯，在盟约之中得以站立和保存。以色列家应当如此歌颂，若埃及、亚摩利、巴

珊、迦南地的人，若是真认识这位神的

话，也应当如此歌颂，我们在得益处的时候应当如此来歌颂，我们遭致亏损也应该如此歌颂，因为真正的益处，乃是在祂的护理之中所得的，是祂喜悦而赐予。而亏损，也是在祂护理之中的亏损，并且这亏损不单带来祂的审判与管教，更是带来祂美善的心意。不过这样的认识与特权，是因人在祂的盟约关系当中与祂有份，而那些拒绝祂，抵挡祂，刻意行败坏之事而不敬畏祂的人，他们不论获利、亏损，他们都自绝于上帝那丰盛的祝福。因而，“耶和华喜欢什么，就作什么”，祂的喜悦是圣善的喜悦，祂的作为是圣善的作为，义人当称颂，恶人也唯有在此，才能够获得那希望的转机，而不是任凭自己的内心，堕落到深处。

（136）因此对耶和华神所发出的敬拜与赞美，是需要求神帮助我们，打开我们的眼睛，同时打开我们的内心，让我们观看肉眼之所见，也感受肉眼之不可见。我们称谢耶和华神，需要理解并感受祂慈爱运行其中所彰显的那安慰人心的真实。祂的创造、护理，祂在慈爱当中所彰显的公义，祂在慈爱当中所铺陈的救赎，祂击杀，祂拯救，祂赏赐，祂收回，在祂的特殊启示当中，子民得到造就；在祂的普遍启示和恩典当中，万民不至失去生命的根基，得以存留，都因祂的慈爱。我们有没有思考过一件事情，就是当一个清晨，我们睁开双眼，我们所看见的，所听见的，所想到的，所有一切在世上所发生的事情，无论我们所认为的好事，还是我们所认为的坏事，都是因为祂的慈爱运行其中，或是无论任何一件事情，上帝的护理之中必定带着祂的慈爱，一方面我们可能既无法理

解，但是另一方面，我们却要因无法窥见事情的全貌而谦卑的承认，再坏的事情当中，都出于上帝慈爱的怜悯与保守，我们就会得到安慰，而不是只会任凭自己的内心作判断，任凭自己的内心发怨言，求主帮助我们，让我们认识祂的慈爱，并且敬拜赞美祂！

灵修分享 2021年06月13日 诗篇137-139篇 聂彤

《诗篇》137篇，根据“和合本”的小标题，是：以色列人被掳的哀歌。这首诗歌最初引起某注意的，是上世纪七、八十年代一首节奏很欢快的流行歌，竟然就是用这首“哀歌”写成的。某不知这后世作曲者写这首“哀歌”时是怎样的一种心态，总之，以某“天朝人”的心，是无法理解欧美人心大的“欢乐”与“悲哀”的界限，以及表达方式。其实，这首诗歌最让人留意的是最后，那些类似咒诅的话：“报复你像你待我们的，那人便为有福。拿你的婴孩摔在磐石上的，那人便为有福”；而这一切却有一个决定性的前提：“耶和华啊，求祢记念这仇” ，这种用法是起源于古代以色列的“法律用词”， 报复的原则只适用于法律，绝不是个人的决定，第8节的话符合神一般性的承诺：“伸冤在我”。 本诗在圣经中的地位，好像一篇热血沸腾的抗议，让人无法忽视或压抑；它不单抗议某种特殊的残暴行为，更是抗议所有软化人类罪恶的看法，无论是在应得的审判方面，或是罪的后遗症方面；而还有一点很重要，它指出：要让仇恨、苦毒平息，神和人必须付出什么代价。

从138篇开始，共有八篇为大卫的诗，这是他在诗篇最后出现的部分；本篇我们又感受到仇敌的逼近，而献上特殊感恩的这位诗人，深知在严重的威胁中，他受到了格外的保护：“因祢使祢的话显为大，过于祢所应许的”，这里有一些“小字”：“超乎祢的名声”，这就是说，这个“小字”的翻译和“过于祢所应许的”是可以互替的。但无论哪种翻译，都可以看出诗人对神极其深刻的认知。并且从一开始，就让人看见，诗人的勇敢与谦卑紧密地交织在一起：勇于在诸神面前承认耶和华，又谦卑地在祂面前下拜。 大卫在最黑暗之时所学到的事，其含义在4-8节显明出来：那位真神，如此奇妙的神，绝不可能永远隐藏，只让几个人认识。万口都必须承认祂，祂的话必须传扬到全地。

139篇，最初晓得这篇诗，也是从一首好听的诗歌而来（音乐专业的某有些“得天独厚”的“运道”，不对，是圣灵的引导）。本篇可以有这样几个“全然”——

1～6“全然看见”：这段对神全知的描述非常生动而具体；不是以教条方式写出，而是以崇敬的态度承认这事实，这正是诗篇的精神。神的这种“知识”是极其详尽的，好像一部绝不失误的接收器，每一样都照原相收录；不仅如此，这“知识”还是主动的、亲切的：祂会“分辨”我们（2节，和合：“知道”）；筛净我们（3节，“细察”是与“筛”有关的字而来）；对我们的内心“彻底”（全，和合：“没有…不”）了解，甚至超过我们的自我认识（2、4节）；“环绕”我们；将手“按”在我们身上（5节）。

对这件事，我们第一个反应可能是“奇妙…不能测；至高…不能及”，但第二个反应也许是“逃”的冲动，这正好引出下一段。 7～12“全然都在”：想要逃离神的面，是从堕落以来就存在的冲动。而这里谈“躲避”应该更倾向于“文学”性，要将神的“遍存”以戏剧化方式表达出来；但此处至少向神流露出一种矛盾的心态，有点像逃家的孩子。一方面赞赏神的“长臂”，知道那是单单出于爱（10），另一方面又要尽可能躲到底，最终却还是“避无可避” （11、12）。

13～18全然创造：这里将第一、二段的思想结合起来，并向前再带一步——神不仅能看见那无法透视的，也能参透那无法接近之地，并且在那里作工，安排我一生所有的细节。此处除了有“空间”，又加上时间，从“我存在”之前，到“我睡醒”（不论此词如何解）之时（18）。

19～24全然圣洁：诗人“猛然”出现的，“恨恶罪”的决心，正是表明神的圣洁和公义。最后两节可为前面部分的延续，将开头几节的真理转调，唱成甘心乐意的接受与顺服。

灵修分享 2021年06月14日 诗篇140-142篇 杨希伯

一、第一四〇篇 脱离恶人的手

一四○1～3 大卫以祷告来开始本诗篇，祈求得以从仇敌的诽谤中被拯救出来。凶恶的人正在中伤他，强暴的人正在策划可怕的计划攻击他。他们要挑启争战才感到快乐。他们已经把舌头磨利了，还有致命的毒气从嘴里发射出来。

一四○4～5 但诗人需要神保护他，使他脱离敌人的圈套。这些恶人是设陷阱的高手。他们布置一些机关叫他绊倒。他们把陷阱隐藏在他的路径上。他们暗设网罗把他全然逮住。他们在沿路上悬垂诱饵和诱惑。

一四○6～8 跟着，他需要神保护他远避恶人凶狠的计谋。因此，他来靠近神。 献身——“你是我的神。”

祈求—— “ 求你留心听我恳求的声音！”

倚靠——“主耶和华，我救恩的力量啊。”

感激——“在争战的日子，你（好象用头盔一样）遮蔽了我的头。”

恳求——“耶和华啊，求你不要遂恶人的心愿；不要成就他们的计谋。”

最后一个恳求的意思是：“不要遂他的心愿，让他做那些攻击我的事。甚至不要容让这些事情发生，免得你好象是他邪恶的同谋一样。”我们知道神绝对不协助或教唆任何恶行，但这里的想法是，单是忍受恶行，就已经好象表示赞成一样。

一四○9～11 跟着诗人祈求神把局势扭转，恶人为他所制定的可怕事情，反而落在他们自己骄傲的头上，火炭要落在他们身上，他们被关进牢狱中，没有逃脱的指望。他祈求说恶言的人在地上永远立不住，并且祸患要临到强暴的人，并不迟延。

一四○12～13 诗人以安静地信靠公义的耶和华来结束本诗篇。无论发生什么事，大卫知道公义必得胜——耶和华站在困苦和穷乏人的一方。义人因着耶和华的帮助，必常常有称谢祂的理由。正直人必永远住在祂面前，这样，他一生中的受苦就只好像被针刺扎一样微不足道了。

诗 140:13 义人必要称赞你的名；正直人必住在你面前。

——最后一节大卫全然积极的态度。他的心得到自由，找到了真正的家。他最后的这番话，也符合整本圣经所指向的高峰：“祂的仆人都要事奉祂，也要见祂的面”（启二十二3、4：以後再没有咒诅；在城里有神和羔羊的宝座；他的仆人都要事奉他，也要见他的面。他的名字必写在他们的额上。）

与神面对面，也是与基督面对面，启 22:20 证明这事的说：是了，我必快来！阿们！主耶稣啊，我愿你来！

二、第一四一篇 祷告如烧香

一四一1 本诗篇一开始的时候，大卫祈求神的聆听和接纳。当他痛苦的呼求向天上飞去的时候，他们祈求耶和华快快临到，并留心听他的声音。

一四一2 本节诗句是异常的美丽。他祈愿他的祷告如香一样发出香气，叫神喜悦，并且他举手祈求的动作，在耶和华看来有如献晚祭一样。

一四一3～4 但跟着他从大概的情况转移到特殊的情况。他首先要关心的是，他能在言语和行为上跟不敬神的人有所不同。他祈求口上能配有口罩（禁止），以免他不慎说出错误的言语，并且他的嘴有把守的，以免他说出不荣耀耶和华的话。跟着，他也祈求一颗不偏向邪恶的心，使他不和作孽的人同行恶事。他不想分享他们的利益，无论利益看来是多么的吸引和富诱惑。

一四一5 明智的人欢迎敬虔之朋友的建议、批评和责备。我们看自己的错处总不及我们看别人的错处那么清楚。只有那些真正关心我们的人，才愿意指出我们的缺点和盲点。那是他们的仁慈，所以我们应欢迎这种指正，视为苦口良药。

正在他们行恶的时候，我仍要祈祷。这句话跟上文是不连贯的，但其意思似乎是，大卫继续祈求第4节所提到之恶人的犯罪计划失败。达秘把这句翻译作：“因为我的祷告也在他们遭灾的时候〔为他们〕发出。”这里的想法是他为那些出于仁慈而责备他的人祷告，就是在他们生活遇到困难的时候。有人认为那是指他在敌人遭灾的时候为他们祷告，但这种宽宏大量的基督徒态度，似乎跟第10节有矛盾。

一四一6 他们的审判官被扔在岩下；众人要听我的话，因为这话甘甜。他们的审判官大概指邪恶之秘密党派的头目。当他们遭逢那无可避免的厄运时，其它罪人就了解到大卫所说的话毕竟是对的。

一四一7 我们的骨头散在墓旁，好像人耕田、刨地的土块。这里的主题似乎从以色列的仇敌，转移到犹太人自己。他们受彻底的逼迫，好像人耕田刨地的情况一样。除了他们的骨头之外，似乎什么都没有留下，阴间也张大了口，等待吞吃他们的骨头。这使我们想起，以西结异象中的枯骨，当然那是指以色列（结三七1～14）。

一四一8～10 在最后三节，诗人祈求他自己得拯救，和他的仇敌遭报应。他的指望只在于耶和华，而且他只盼望在神里面得到庇护和保障。因此，他祈求能得到拯救，脱离不敬神之人所设下的网罗，而且他们反落在自己的网罗里。

诗 141:5 任凭义人击打我，这算为仁慈；任凭他责备我，这算为头上的膏油；我的头不要躲闪。正在他们行恶的时候，我仍要祈祷。

——大卫无论如何不与恶人同谋，他向神至死忠心，无论遭遇何事，都拒绝行恶，单单的依靠上帝。大卫所表达的心志，超过人的忠心的能力。现实生活中大卫还是在试探中跌倒了（拔示巴事件爱你），也与敌人有妥协的时候（逃避扫罗投奔非利士人）。大卫不过预表有一位真正赤胆忠心的忠心的仆人，那就是耶稣基督。无论魔鬼如何引诱，他都依靠神的话，紧紧依靠神。甚至在十字架上父上帝暂时的离开他，定意要杀他，他还是忠心到底，把自己完全的交托给父上帝。

三、第一四二篇 遭围困

本诗的标题，“在洞里”，显示是与五十七篇属同时期的作品；这两篇诗让我们捕捉大卫在煎熬中浮动的心情。五十七篇既勇敢又有力，对得胜满有把握，甚至已享受其情境。在本诗中，被人仇恨、追逼的压力，则几乎到不能承担的地步，信心也已在勉强支撑。但这信心却不失败，到了最后几句话，终于加入了盼望。

一四二1～2 他大声祷告——纵然他只是孤独一人。一个被离弃之人的呼喊和恳求在洞穴里回响。他在耶和华面前把他的苦情倾倒出来——不是因为他忿怒或怀恨，而只因为他想把一切的患难和痛苦告诉耶和华。他知道当他失去一切力量的时候，耶和华明白他的痛苦，这就是他最大的安慰。

一四二3～4 使他痛苦的一个主要原因是仇敌不断的威胁；他们常常料想在他行的路上暗设网罗。当他向右边观看时，就是当他寻求支持者或帮助者的时候，他并没有看见一人。各人似乎对他紧急的需要都漠不关心。没有人关心他性命的安全。“没有人眷顾我”——那确实是一个常浮现于脑海的呼求，是对自私、失去人性之社会的一个可怕的控诉——也许就是对今天沉睡之教会的控诉。

一四二5～7 在人方面，他若是找不到避难所，他可以转向耶和华，祂是可靠的避难所，是他在活人之地的福分。因此，大卫祈求耶和华快来拯救他，因为他的生死只系于一线。那些逼迫他的人比他强盛，因此他需要耶和华使形势作有利于他的转变。耶和华若拯救大卫脱离这被囚之地，大卫必向祂表示感激之情。

众信徒也环绕他，向他祝贺，并与他一起称谢神，因为耶和华用厚恩待他。

142：7 求你领我出离被囚之地，我好称赞你的名。义人必环绕我，因为你是用厚恩待我。 ——然而最初这确实是大卫的大胆前瞻，望向那一日他不再被人拒绝或追捕，反倒为众人簇拥，甚至能加冕作王。或许他所期盼的，只是能在众人崇拜时献上感恩祭，因他重获了自由。不过他已经知道自己将来会作王，因此在这漆黑的时刻，当他祈祷时，神应许他做王的异象就呈现出来。

这样的描述不仅让我们想起了耶稣基督。来 12:2

仰望为我们信心创始成终的耶稣。他因那摆在前面的喜乐，就轻看羞辱，忍受了十字架的苦难，便坐在神宝座的右边。基督因为知道上帝必要使他经过苦难，高升成为万王之王，就轻看一切的羞辱，坚定面对一切的困难。基督在苦难中的榜样，值得我们在苦难中思想神永恒福分的应许，这能使我们心放下，因为我们必要知道有一日我们要与基督同作王直到永远。

灵修分享 6月15日 诗篇143-144 篇 杨恩霖

诗143 为了脱离痛苦而迫切祷告

本诗是大卫的诗，是他热切盼望从仇敌所加的痛苦中得到解放,向神发出恳求。

本诗的结构如下：

1.大卫向神告白自己所处境地(1-4节)；

2.大卫呼求神帮助他(5-8节)；

3.大卫祈求神审判仇敌(9-12节)。

************************************

1.大卫向神告白自己所处境地(1-4节)；

大卫的处境是可怕的，因为仇敌无情地逼迫他。他感到自己好象已经被打倒在地。那些使他受苦之人强迫他活在孤立、幽暗和隐藏之处，象墓穴中死了许久的人一样被遗忘。此时此刻的他内心是绝望的，他害怕自己不能再忍受下去。他的灵随时准备放弃，他的心已经麻木失去知觉了。

2节与下一两节一起透露出大卫此时的处境并非与罪有关，不是一切苦难都与罪有关，但是每当我们遭遇苦难的时候，应该有的正确态度是迅速自我省察，是否与罪有关。在诗的开始，大卫就来到神的面前，在绝境中他呼求神听他的祷告，他求神凭祂的信实和公义应允他。

2.大卫呼求神帮助他(5-8节)

大卫热切地向神求，

态度上：向神举手祷告

可见他的恳求是诚心实意和热烈的。他渴想神，如干旱之地盼望滋润的雨水一样。

他回顾以往神的作为：神施展大能拯救他，和拯救以色列国的日子。

神过去拯救，今天还拯救吗？

“求你使我知道当行的路，因我的心仰望你。”神的引导是不可缺少的。我们确实是不知道当行的路，或什麽对我们来说是最好的。只有神所引导的生活才是有力和愉快的。

3.大卫祈求神审判仇敌(9-12节)

10节

1）大卫求神教导：他不但希望知道神的旨意（8节下），他也想有一颗受训练去遵行那旨意的心。神毕竟是他的神，有什麽比受造者顺服他的创造主更合适的呢？

2）求得平坦的道路：每个人的生命里都有起有伏，但并不是人人都象大卫那样要经历崎岖难行的路。他这里的愿望是，耶和华本为善的灵能引导他到平坦之地，不再遇到他一直所经过极端的危险和灾难。

11节：大卫把他自己的活命跟神的名扯上关系，神拯救我，神就得荣耀；同样地，他以神的公义为理由，去祈求神将他从患难中领出来。这是一个有力的祷告。

12节：仇敌得报应。大卫他祈求神灭绝他的仇敌来彰显他的慈爱。灭绝和慈爱：在我们看来是矛盾的，我们应来谨记：灭绝恶人对所有人都有好处；正如把盗贼监禁或加以惩罚，是对社会人类的一种仁慈。又正如每一个监狱都是仁慈与正义的一种展示：对整体社会的仁慈；对罪犯的正义审判。

大卫的这个恳求的根据是，他是耶和华的仆人。他站在耶和华那一方。他服事耶和华。只有仇敌被除灭，他才感到自己能继续事奉神。

诗篇144 ：神的子民所蒙的祝福

这首大卫之诗以神的王权为主题,内容上交叉着赞美与祈祷。

本诗的结构如下：

1.大卫对神之慈爱的感谢与称颂(1-4节),

2.大卫迫切恳求神帮助他(5-11节),

3.大卫称谢神所赐的祝福(12-15节)。

*****************************************

1.大卫对神之慈爱的感谢与称颂(1-4节)

在诗中，我们看到大卫尊神为他生命各争战中的一切所需。当他与仇敌对阵的时候，耶和华赐他应战技巧和机敏。

耶和华是他的磐石、他慈爱的主、他的山寨、他的高台、他的救主、他的盾牌、他所投靠的，也是使他得胜的。他还需要或祈求什麽呢？

诗人大卫赞叹神的伟大，深觉人的微不足道，但非常惊奇神竟然如此在意人，关注人。诗人对人的生命年日短暂描述很形象：人就象冷天所呼出的一口气那样容易消散，也象影儿一样短暂而易变。所有人都是这样，也许，此时此刻，大卫想到他的对敌就是如此。

2.大卫迫切恳求神帮助他(5-11节)

大卫祈求战无不胜之神，到来攻击他微不足道的仇敌。

诗中诗人对神的描述透露诗人对神的认识：神降临时，那时整个大自然都摇撼，全宇宙都震动。神亲自降临使天下垂。祂摸山，山就变成火山而冒烟。

这样一位神，即使发出闪电，也能搅动敌军，使他们四散瓦解。

唯有这样一位神才能救大卫脱离外邦侵略者，而这些外邦的侵略者常是违背自己所起的誓言的。这位侵略者是不可靠的，是说谎者，是背约的，常凭着自己手中的能力掠夺别人，只有神能对付他们。

9-11节诗人大卫确信神必拯救他，他许愿获救后将向耶和华唱新歌。他用十弦瑟颂扬神拯救他脱离外邦对敌害命之刀——这些人是惯性的说谎者，纵使他们已经发誓要说真话。

3.大卫称谢神所赐的祝福(12-15节)。

获救后的和平盛世：诗人在这里的描述是一个理想的国度，只有主耶稣再来时，才能完全的实现。

1）家庭的祝福：他的儿子健康、有活力和英俊，象强壮、茂盛的植物（树栽子）一样。他的女儿必优雅而美丽，象王宫里雕塑的柱子（角石）一样。

2）收成上的祝福：大量出产农作物，谷仓和筒仓将要充满各样的粮食和农产品。

3）牲畜上的祝福：羊儿大量繁殖，直到田间有千万头羊。

4）四境平安的祝福：“没有人闯进来抢夺，也没有人出去争战”和“没有哭号的声音”可指国家不再有外敌入侵，人民不被迫迁徙或被掳，街上也没有吵闹的示威或暴动。

这是一幅无比快乐的图画，这快乐只属於承认耶和华是他们神的百姓。

灵修分享 06月16日 诗篇145-146篇 石伟

诗篇的最后一组，也就是从一四六篇至一五零篇，称为赞美诗。或者叫“哈利路亚”诗篇，其中的特色有两点：

1、每篇首尾皆用“哈利路亚”一词，意即赞美主，表达出人要赞美耶和华。

2、个人或整体为着所需的呼求、为着国运的倾诉，很少在这组诗篇中带出。

赞美诗目的集中在激发神的儿女，不断地崇拜神的属性和作为。

如果说，一四六篇至一五零篇，称为赞美诗的话，那么诗篇一四五篇则为这组诗篇的序言。这篇序言是一首关乎君王的感恩诗，词汇丰富，结构严谨，题旨宏伟，对仗工整。首先论到神的尊荣、伟大、奇妙、能力、大德、大恩、善待万民、覆庇所造，然后讲到神的圣民要称颂、传说、谈论，叫世人知道神大能的作为和威严的荣耀。因为祂的国是永远的国，祂掌权到万代，祂所行、所作的无不公义、慈爱，凡求告祂名的，便与他们相近。敬畏祂的，必成就他们的心愿，他保护爱祂的人，灭绝一切恶人，应当永远称颂祂的圣名。

全诗可分为三段，全由诗人大卫向神唱出赞美与颂扬。

在首段经文中（1~7节），诗人提醒自己要尊主为大。虽然大卫贵为君王，但深知主乃万王之王，因此他要称颂一切与主名有关的作为、大能、荣耀与公义，藉此完全显露王者之神无穷力量的荣美。“神奇妙作为”（5节）使人想起出埃及记中神所作的伟大事工。“大恩、大德”（6~7）又使人联想起神与以色列立约的信实。

诗人在第二段中（8~13节），引用一个远古立约的格言（8节）去强调立约的神“怜悯”的心肠，而他亦用自己的说话表达出神的慈悲，比宇宙更长阔高深（9节）。这段所提及的国度，并非指向地域上或政治上的结合（11~13节），乃是指出神作王的权柄在各个地方、各个时代都掌管着一切。

第三段（14~21节）提及神的作为，不但带来救赎，同时更带来审判（17节）。神当然扶持弱者（14节），使人饱足（14~15节），保守诚心求告的（18节），保护一切爱祂的人（20节）；但神亦要灭绝一切敌挡神的人。惟独如此慈爱公义的神才配得赞美。得与神立约的子民应当慎重反省。人要尊主为大，看神越大，才觉得自己渺小。惟有自觉微小的人，才能拥有为大的人格，承担从主而来的重任。

诗篇一四六篇可以分为两段：

在第一段中（1~4节），诗人勉励自己全心尽力，在还活着的时候，要献上一生赞美主。不应羡慕有财势的人：“你们不要倚靠君王，不要倚靠世人，他一点不能帮助。他的气一断，就归回尘土。他所打算的，当日就消灭了”（3~4节）。诗人提醒我们，切勿从世人当中期望得着任何帮助，因为世人都要归回尘土，他们的打算，正如他们的躯体一样，是短暂和脆弱的，一下子便都要消灭。

第二段（5~10节），带出本篇诗篇的主旨，神是一位施行公义的主，祂在各方面扶持无助的人。至于压榨别人的恶人，公平的主要使他们灭亡。公义的神是人类唯一的盼望和喜乐，祂既然是创造和掌管万有的永恒主宰，祂一定会以祂的王者之风，施行公义于世上。 现今魔鬼势力虽然高涨，但有一天，当主再来的时候，撒旦的权势必为公义的主所粉碎。故此，众信徒们既是主的精兵，就当照着7~9节所记载的，于今世实践出来，好使神的旨意能行在地上如在天上。

灵修分享 2021年06月18日 诗篇148篇 余弸伟

#万有都当赞美神的理由是什么？

1-2：上帝为什么配受世间万有的颂赞呢？为何世人一开头就呼召所有的人都来赞美耶和华呢？原因如下：

3-10：上帝配受万有颂赞的原因之一是因为祂创造了万有。天地海和其中的万物都因为神的一声吩咐便造成了。正如创世之初，神说有就有，命立就立。

11-13：上帝配受万有颂赞的原因之二是因为祂尊贵的身份。祂是神，祂的名超越一切天上和地上的权势，世上的君王、首领、官长以及百姓的权柄都是从祂而来，因此神配受一切的颂赞。

14：然而我们都知道这世界并没有将神所当得的荣耀归给神，我们因着自己的罪性，就窃取了上帝的荣耀，要嘛荣耀我们自己，要嘛荣耀那些被我们当做偶像的受造物。这世界的秩序因为万有不再荣耀神而分崩离析，我们也因为这自我中心的罪性就被罪恶所捆绑，以至于永远与神那真正的荣耀无份。然而感谢主的是祂并没有撇弃我们，因为祂从万民中拣选了我们这些神的选民，救赎了我们，使我们重新与神国的荣耀有份。我们既然如今已经与这荣耀有份，就当再次将一切颂赞荣耀都归给祂。这正是神配受赞美的原因之三。

诗篇149篇

#选民的武器是什么？

1-5：选民应当赞美神，应当口唱新歌颂赞神，因为神喜爱我们，而神爱我们的方式，是以祂十字架的救恩成为了我们这群不堪不配之人的装饰，使我们如今披戴了基督的义袍就成为圣洁的子民。

6-9：选民如今不但得着救恩的义袍，也得着胜过一切的武器。诗人所说的“两刃的刀”让我们不由得想起新约的经文：“神的道是活泼的，是有功效的，比一切两刃的剑更快，甚至魂与灵，骨节与骨髓，都能刺入、剖开，连心中的思念和主意都能辨明。

(希伯来书 4:12 和合本)”神的话语就是我们手中的剑，使我们能够在这个世上各样的属灵争战当中得胜有余。透过神的话语，我们指出世上的君王，万国万民的罪；也透过神的话语，我们呼召一切失丧的灵魂能够悔改归向神。

诗篇150篇

#以神为中心的敬拜；

1：我们都应当来敬拜我们的神。不仅仅只是在神的圣所，在教会之中，我们还要在神所创造的世界，在彰显祂至高荣耀的穹苍万物中赞美祂的名，在我们生活的方方面面来赞美祂。

2：我们赞美神的原因是因为他有大能的作为。这大能的作为包括了祂的创造，也包括的了祂的救恩。而这大能背后，是神向我们的所彰显的大爱和大德。祂不仅仅是公义的主，也是慈爱的主。因此神面对我们这群不堪不配的罪人的时候，选择牺牲祂自己为我们赎罪，就显明了祂的全然公义和慈爱。 3-5：我们敬拜的方式无论是号角、是鼓瑟、是弹琴、还是跳舞，还是别的什么合宜的方式都可以用来敬拜我们的神。并且这一切的敬拜中心必须是神本身，我们一切敬拜的方式，都是围着荣耀神而存在的。倘若失去了神这个中心，这一切的方式不过就是为了荣耀我们自己。

6：谁应该来敬拜神。其实不仅仅是神的儿女，而是凡有气息的都应当来赞美祂。因为神配得一切的荣耀。而作为神的儿女，我们领受了神的救恩，就更应当献上我们自己的一切来敬拜我们的神。

灵修分享 11月27日 哈该书1章 欧吴琛

这是一卷责备的经文，也是一卷挑战和鼓励的经文。读者是一群已经被掳，见证圣殿（神与人同在的记号）被毁，66年后的以色列人，他们担心“神不再与我们同在”——所以，上帝在经文中一次次的用到“我与你们同在”，一次次提到，并敦促他们“重建”圣殿。

凭眼见的人：圣殿不再了——神不与我们同在了——算了吧——只顾自己手头的工作，住有天花板的房屋；

凭信心的人：圣殿不再了——神的话永远长存——神说：“会有更大的圣殿，更大的荣耀”——所以，百姓可以带着重建圣殿的期待，参与上帝的工作。

大利乌王第二年：这是圣殿被毁66年，重返耶路撒冷20年，我们看到那个已然未然——他们已经回到圣城，然而圣殿尚未重建，是否带有正确的末世观，将会影响他们对目前状况的回应，没有正确的末世观，他们看不见上帝的应许，因此只能够凭借眼见，而带着正确的末世观，他们才能看见盼望，并投身圣殿的建造当中，如同他们看见一个在上帝的应许之中将会临到的更伟大的圣殿一样。教会也处在类似的环境中：反正已经得救了，那么就等吧，甚至有“退而结网”的试探，先知的鼓励和责备，也是对我们的鼓励和责备。

耶和华的话借先知哈该，向犹大省长撒拉铁的儿子所罗巴伯和约撒答的儿子大祭司约书亚说：神的话通过先知，首先对君王（所罗巴伯）和祭司（约书亚）说话。没有对所有懈怠的百姓，而是对领袖说的。以色列的被掳历史告诉我们：祭司出问题，士师记的时代就来了；王出问题，所罗门之后的样子就是明证。百姓需要的首先不是好好的努力，而是一位传神道的先知，一位忠于神托付的君王，一位愿意重建敬拜，为民、替民献祭的祭司。我们就要常常为教会的传道人祷告，使他能够勇敢的传讲神的真理，为在上掌权者祷告，让祂敬畏上帝。

2-4节，在已然未然之间，百姓说：“未然！”还没有到呢！百姓有一种等待的心态：“先自己住上房屋就是了，反正已经身在耶路撒冷了”。然而，当他们住在有天花板的房屋时，圣殿仍然荒凉——他们还在等，他们习惯了等，基督的第二次审判的再来，和第一次带赎的降临一样的真实。如果我们相信第一次，就必须相信第二次。教会习惯“等”——等风声过去了一点，我们再…；等这次会议结束后，我们再…；等疫情过去了，我们再…等待直接导致了事工的停滞，敬拜的亏损。神提醒教会：只有一个可以等的，那就是基督的再来，如果是这样，那么其他的都不用等了。我们需要为自己不去等待该等待的，总是等待一些不该等待的来到上帝的面前悔改，你应该读圣经了，因为主必要再来，你应该起来服侍教会了，因为只有神和祂的话语存到永远！

9-11节 以色列人正在经历灾难，看上去是自然灾难（旱灾），百姓的的盼望是“多得”，百姓的行为是“收”——而耶和华却告诉他们，“没用的，是神在咒诅你们”而这一切的原因不是天灾，不是努力不够，而是“人祸”——人不敬拜。而上帝的审判也不是新的，是继续对亚当的审判延续。灾难是对人远离上帝的审判，审判中神依旧说话，是敦促罪中之人尽快悔改，重建圣殿。我们不愿意承认灾难是罪引起，希望通过普遍恩典解决——普遍恩典有用的，因为这也是神的恩典。但是若找不到神的特殊恩典，回归敬拜，依旧是枉然继续亚当在罪中的劳苦

12节 以色列人听见上帝的话语，做出了两方面的回应：回应的人不仅仅包括了君王、祭司，也有“剩下的百姓”（余民：这样的回应是余民的记号，是神真子民的记号）

1.听神的话——听世界文化，还是听神的道

2.存敬畏的心——怕环境还是怕神

君王祭司并余民的回归（归正），是因耶和华的话

圣道的传讲，必定吸引人心，必定带来对上帝的敬畏。

基督成为肉身，必定挑战世界的文化，不随环境飘荡，最终吸引属于他的人跟随

宣讲神的道，是唯一让人心悔改敬畏上帝的方式。

敬畏（惧怕）的对象，不是病毒，不是政府，不是会众，不是财务危机……而应该是耶和华神。

约翰诺克斯：“怕神到一个地步，什么人都不怕”

13节 神最终极的目的，就是“与人同在”（重返伊甸园），事实上，在各种苦难中，甚至在人犯罪不敬拜神的时候，神依旧与选民同在——不因人拜或不拜，与人同在单单出于耶和华

“同在”意味着付代价，付代价与弟兄姐妹同在，付代价与邻舍同在。

不要因为惧怕，而不做什么；因神的同在而可以无所畏惧的做陪伴的工作，我们可以 看见教会当中许多人的需要，我们就去陪伴他们，与他们“同在”。

14-15节 悔改的心必定带出悔改的果子，君王、祭司改变，余民必定跟随改变。行为的改变在内心改变之后，内心的改变必定带出行为的改变。这是福音的内外颠倒，面对问题，求主帮助我们，不要让我们总是透过外在的行动来“解决问题”“搞定事情”，让我们的心首先被上帝归正和改变，我们面对他人，服侍他人的时候，我们的动机也应该如此。

《以赛亚书》1-2章对话的背景是北国以色列已经被亚述帝国所攻破，国民被俘虏，而南国犹大也被亚述攻击，只剩下耶路撒冷如孤城一样的存在，在这个背景当中，神向犹大人发出预言。

1:2“我养育儿女，将他们养大，他们竟悖逆我。”

以色列的历史，实际上就是上帝怜悯、保守，看顾，赐下恩典的历史，上帝从拣选一个人，到祝福他成为了一个民族，经历了几百上千年的时间，并且上帝对人的爱永不动摇，上帝坚固自己的约，祂守约，而人却背约！

1:10“所多玛的官长……蛾摩拉的百姓”

先知以昔日堕落败坏的民族来指向以色列人，实际上，以色列人的生活于这些败坏的外邦民族而言，有过之而无不及，他们敬拜亚舍拉，甚至让自己的儿子经火献给这些外邦的假神，他们也放纵肉体的私欲，将神作为可供驱使的仆役，他们虽然敬拜，但是是为了自己的益处，他们也没有真实的悔改。

1:11“公绵羊的燔祭和肥畜的脂油，我已经够了……我都不喜悦“

上帝是律法的颁布者，上帝不会自己否定自己所定下的律法，然而此处的意思是，人并没有以真实的内涵来理解律法的精髓，乃是将律法视为保自己平安无虞的途径和方式，因而人虽外表遵守律法，犯罪献上祭物，但人的内心对神并无敬畏，因此外在的献祭并不是上帝所真正悦纳的。今天我们如果仅仅只是守宗教的命令，我们祷告，我们参加主日，只是因为认为，这是基督徒应该做的事情，但是我们却没有与神的关系，真正亲近渴慕神，真正透过祂的话语来认识祂，并且因为祂的缘故有真实的满足和喜乐，我们只是在周五的晚上因为查经小组的需要才阅读圣经，或是只是在周天才唱赞美诗，那么我们就如同经文当中所说的，我们唱的诗歌，神不爱听，我们的祷告，神也不垂听。

2:2-3“末后的日子，耶和华殿的山必坚立，超越诸山，高举过于山岭，万民都要流归这山……”

末后指向那将来所要发生的事情，如今以色列人被掳，或是面临仇敌进攻的号角，他们被围困，如待宰的羔羊一样，如此充满惊慌的时候，上帝的话语带着审判，同时也带着安慰，因为上帝的圣约不因人的悖逆而动摇。因此那将来复兴的景象，是万民都要归回这山的景象，是众人都渴慕主用祂自己的道教训我们的时候，以色列人已经很久没有听到上帝的话语，因为他们的悖逆，因此耶和华神选择向他们静默无声，只是透过先知的话来宣告祂的意旨，将来复兴的时候，指向那样一个人人都渴慕神话语的时候。

2:22 你们休要倚靠世人，他鼻孔里不过有气息，他在一切事上可算什么呢？

可叹的是，当他们面对被掳的环境，无论是犹大人，还是以色列人，他们尽都诉诸依靠外邦的势力，他们向埃及求援，他们向巴比伦求援，唯独拒绝向耶和华神求援，人的依靠究竟在哪里呢？若是我们在世上活着，只是依靠这地上的势力，那么我们的境况其实也会如以色列这样惨淡，上帝才是我们唯一的依靠，因为祂有无限的慈爱，且有无限的能力，祂对我们有美善的旨意，祂的旨意必定以祂爱我们的方式，带着祂的能力，丰富地在我们面前彰显出来，求主帮助我们，让我们愿意来依靠祂，亲近祂，渴慕祂，回应祂的爱，爱祂！

灵修分享 2021年08月1日 以赛亚书3-5章 聂彤

《以赛亚书》3章是第二次揭发：社会的败落及其原因（三1～四1）。

前面伟大的理想（二2～4）还遭到另一重打击：耶路撒冷的社会正在败落之中。它本身不但没有长进，没有成为和平稳定之世界的焦点，更是正处于分崩离析的状态，已在神的审判之下。

三1～7指出分化的迹象：由于神的作为，所有使社会安定、丰足的因素都会被挪去；

三8～15讲到根本的原因和其后果；

三16～四1是另一则神谕，焦点为锡安的妇女，这段与三2～4对男性领袖的指责与审判相互平衡。领袖的兴起或覆亡，是主，万军之上主在任命或移除。

以下这一切都会除去：法律与秩序的领袖（2a节）、全国的领导（2b节）、有影响力的人（2c～3节）──包括非法人士（“占卜的”，即算命者；“妙行法术的”，直译为“以微声传示的”，即向死者微声说话者，就是“交鬼的”；）与合法人士（“谋士”“长老”，即地方政府官员；“夫长”或“侯爵”，即公务人员），以及扶持的机构（有巧艺的）。诚如圣经说：“那坐在天上的必发笑；主必嗤笑他们”（诗二

4）

第4章，注意由三个到那日构成的顺序（三18，四1与2）。在主的日子，罪将凋零、终结，但这却不是惟一的结果，或最终的情形：「锡安的女儿」固然应当因狂傲受罚（三16），可是她们也会被同一位神洁净，祂要同样以公义的灵和焚烧的灵（四4）来作洁净之工。从二5开始，以赛亚的重点是锡安在社会与信仰方面的失败。而在这一段美妙的诗中，他则刻划出一个纯真的社会，神以洁净（四4）和创新（5节）的作为，带进了真实的信仰。这些「女儿」在羞辱的情况下，婚姻也不得不委屈求全（四1），但是神却为她们设计了一个新娘棚罩，其荣美无法想象（四5）。以赛亚的信息中常有这种“在绝望中有盼望”，也常有5章的情形——神的恩典被“滥用”至尽。

5章中著名的“葡萄园之歌”（1～7节），就是写这种“神的恩典用罄”的情形。一8提到葡萄园，与神保守锡安的余民有关；三15讲到葡萄园被只顾己利的首领威胁，而神以审判者的身分介入，为祂的葡萄园子民平反。但是在五4，神却在葡萄园中说，祂为这园子还能作什么。所有的恩典都施尽了，所出产的葡萄仍然不可吃。如果神已经不能再作什么，还有何盼望可言？因此，第五章对序言前面两段的光明展望提出质疑，面对未来，只见黑暗……艰难……光明……变为昏暗（30节）。在诗歌（1～7节）和黑暗（30节）之间，以赛亚用六个「祸哉！」刻划出那些不可吃之葡萄的可怕实况（8～25节）。神要施行审判，必定先会查清事实，而祂要责罚当受罚之人以先，也必会让他们知道原因为何。

人的罪不能遮蔽神的荣耀，因为一切都在神的“手中”；罪人也不能逃脱神的审判，就在恩典“用磬”之时。但神恩典之浩大，完全显明在耶稣基督里，若当真“用磬”，那罪是何等不容宽恕！

灵修分享 08月02日 以赛亚书6-7章 杨希伯

以赛亚书6-7章

一、以赛亚的蒙召、洁净和职分（六）六1 当乌西雅王崩的那年，以赛亚在异象中看见万王之王。从约翰福音十二章39至41节，我们知道他所看见的王并非别人，正是主耶稣基督。曾连斯评论说：他象拔摩海岛上的约翰，“被圣灵感动”，看见阿多奈（神的名字，意思是万有至尊的主；这里跟罗马书九章5节的描述相同：“基督??是在万有之上，永远可称颂的神”），满有威严辉煌，坐在“高高的”宝座上，祂的权柄统管万有；当祂坐在这高耸的宝座上时，祂衣裳的襚子遮满荣耀的圣殿。六2～5 有称为撒拉弗12的天上使者在服侍祂，“有四个翅膀遮脸、遮脚，两个翅膀飞翔”。他们称颂神的圣洁，又要求神的仆人服侍神之前得先洁净。这异象使先知深刻地看见自己的罪，并使他站在悔改之地。六6～8 紧接的是进行洁净，然后以赛亚才听到主的呼召。他赶快把自己奉献给主，听候主差遣。六9～10 他要去向百姓宣告耶和华的话，但他们却因拒绝神的信息而被判定为瞎眼的、硬心的。第9和10节并非形容以赛亚事奉的目标，而是无可避免的结果。新约引用这段经文来解释以色列拒绝弥赛亚。温尼写道：百姓一再顽固地坚持悖行正道，以致无可救药，不能回转得医治。一个人可能固守恶道至不可挽回的地步，神便给他应得的审判。六11～13 “这到几时为止呢？”意思是神对祂百姓的审判到什么时候才终止。答案是“直到城邑荒凉，无人居住，房屋空闲无人，地土极其荒凉。并且耶和华将人迁到远方”。神要存留余种（十分之一），但这余民也要经过可怕的灾难。这圣洁的种类就像大树的树不子，在整棵树被砍伐后仍能生存。

赛 6:5 那时我说：祸哉！我灭亡了！因为我是嘴唇不洁的人，又住在嘴唇不洁的民中，又因我眼见大君王─万军之耶和华。

赛 6:6 有一撒拉弗飞到我跟前，手里拿着红炭，是用火剪从坛上取下来的，

赛 6:7 将炭沾我的口，说：看哪，这炭沾了你的嘴，你的罪孽便除掉，你的罪恶就赦免了。

——以赛亚在圣殿中被呼召说出了：“我在这里，请差遣我！”这句万古名言，很多人希望效法以赛亚如此有坚决和毅力回应神的呼召。但是我们要知道以赛亚不是凭着自己的意志力说这句话的。乃是因为他的遭遇而说这句话的。因为当他看见了上帝临在圣殿的时候，无比的惧怕，他发现自己的污秽，自己服事的嘴唇完全的不洁净，自己也活在完全不洁的人当中，思想言语当然都是无比污秽的。当他遇见圣洁的主，立即知道自己必被击杀，完全没有任何生还的机会。但是上帝不但没有杀他，还从祭坛上取了一块炭洁净他的嘴。这个拯救的恩典是藉着祭坛达成的，而祭坛就是替代性的救赎，指向的是终极的救恩——耶稣基督的十字架。正因为以赛亚经历犯罪必死的经历，和被恩典拯救的经历，他才在上帝的呼召下做出了最快的回应，特别是在上帝宣告他的工作没有效力（传讲神的话却被大部分人拒绝的境地。），他仍然义无反顾的接受差遣。这是以赛亚的使命异象，就如保罗的使命异象，这并不是需要经过时间沉淀的过程，而是一被拯救立即知道要全力回应救恩，并全力实践大使命。

二、以马内利之书

1. 弥赛亚的奇妙诞生（七）

七1～2 第七至十二章被称为以马内利之书，因为经文的预言清楚地论到基督。在第六和七章之间，以赛亚经过约坦统治的时期，开始叙述亚哈斯作王时的事迹。那时亚兰与以色列（以法莲）结盟要攻打犹大，正威胁耶路撒冷。

七3 以赛亚和他的儿子施亚雅述出去，到上池的水沟头，在漂布地的大路上，迎接亚哈斯。也许王到那里去要确保耶路撒冷供水的安全。漂布地是人们在阳光下，把刚洗好的衣服张开来漂染的地方。

七4～9 耶和华借先知向亚哈斯保证，他不需要害怕。亚兰和以色列的王（利汛和利玛利的儿子比加）不过是行将熄灭、冒烟的火把头。即使这两个同盟国策划要攻击犹大，立寂寂无闻的他比勒的儿子为傀儡王，但他们的计谋必不成立。（亚兰和以色列真的入侵犹大，但因亚述进迫，压力得舒。）就象亚兰的首城是大马色，而它的首领是利汛一样，以色列也确实在六十五年之内被征服。（参看王下一七，看预言的应验。）就像以色列的首都是撒玛利亚，而它的首领是比加一样，亚哈斯若不信耶和华的说话，定然不得立稳。

七10～13 耶和华指示亚哈斯求一个兆头，或是在地上的、或是在天上的，表明亚兰和以色列的联军必不战胜犹大。亚哈斯不愿放弃信靠亚述作保护，以虚假的虔诚和谦卑来拒绝神。耶和华不悦王这样的态度，但好歹也给了他们一个兆头。亚哈斯拒绝求兆头，耶和华便自己选了一个给他们；这兆头的适用范围可伸延至亚哈斯时代以外，把跟“大卫家”有关的预言和应许推至高峰。亚哈斯和跟他同类的人将无份于这兆头应验的祝福和荣耀。

七14 像许多预言一样，这个预言在亚哈斯时代有初次的应验；后来在基督第一次降临时，得到圆满的应验。第14节确切地指向基督──童女之子；祂的名字显示祂是以马内利，神与我们同在。要再次引述温尼的评论：“看哪”一词，在以赛亚书中常引出与将来有关的事。选用almah一字是很重要的，它跟bethulah（与父母同住，婚期还远的处女）不同，almah表示一个成熟的、准备好结婚的女子。

七15～17 第15和16节可能指以赛亚的次子玛黑珥色拉勒哈施罢斯，他在第八章18节被说为一个预言。这童女所生之子要活在贫穷中（吃奶油与蜂蜜），直到成年。然而在他成年之先，亚兰和以色列二王之地，必致见弃；因此犹大所惧怕的联军必归于无有。神也必借亚述王的入侵刑罚犹大。怎样刑罚呢？

七18～22 神要发嘶声，使苍蝇（埃及）和蜂子（亚述）飞来，他们要蜂拥至犹大。亚述要作神租赁的剃头刀，带来羞辱。曾连斯指出：当那日子，犹大实在是一穷二帛；因为一个人的财富总计起来，只有一只牛犊和两只绵羊或山羊。然而荒废的土地要长满大片的青草，即使是三只牲畜也能供应他所需的，或所能取得的食物。

七23～25 从前收成丰硕的土地要长满荆棘和蒺藜，不再合适耕种，只可成为放牛羊之地。

加尔文(Calvin)的解释,将这段经文分成两部分:有关弥赛亚从童女而生及其人性的预言(14,15节);犹大得救及两个国家(亚兰与北国以色列)灭亡的预言(16节)。

并且童女生子的预言被亚哈斯所拒绝，上帝的审判即将也临到犹大国。

以马内利圣经中最出名的出现是在马太福音1:23 说：必有童女怀孕生子；人要称他的名为以马内利。（以马内利翻出来就是神与我们同在。）。但是请我们记住圣经中的第一、二次的出现是在以赛亚书的第七章和第八章。但是以赛亚书的气氛与马太福音极大的不一样，马太福音的以马内利是温馨祥和的气氛，表达神与人同在带来了极大的恩典，是死亡阴影中的人的唯一盼望。但是以赛亚书确实审判严肃的气氛，乃是表达上帝的同在是一件极其危险的事情，因为神是圣洁的，人在他的圣洁只能面临公义的审判，以赛亚预言以马内利的出现，以色列国必被审判，所以以赛亚书的以马内利表达了神同在的极大威胁。

这样我们就有了以马内利的全面看法：第一是”以马内利“上帝的同在是圣洁公义与恩典慈爱的同时体现，因为上帝的公义与慈爱的属性都是同时存在，并没有分离或综合，全部具有并完美呈现；第二是以马内利的恩典之所以是恩典，乃是因为以马内利也是审判，只有在审判的威胁之下，基督的救恩才是挽回上帝愤怒的救恩。如果我们以为上帝永远是慈爱的，不会审判的，我们需要回想以马内利的提醒，使我们对上帝有正确的认识，这样我们的回应才会在恩典之后，能施行公义。

灵修分享 08月03日 以赛亚书8-9章 杨恩霖

1-4节：以赛亚的儿子为记号

耶和华指示以赛亚，在一块牌上清楚的写上“玛黑珥沙拉勒哈施罢斯”； 并请来两个见证人，祭司乌利亚和耶比利家的儿子撒迦利亚，他们後来要为这信息作证。

“玛黑珥沙拉勒哈施罢斯”的意思是“掳掠速临，抢夺快到”，指着亚述攻陷亚兰和以色列。耶和华指示以赛亚给他初生的小孩子起这名时，也解释它的意思。

以赛亚的儿子的名字就是一个的见证，在孩子还不会叫父叫母的时候，神的预言说敌人逼近门前（4节）

神使用见证人（2节）说明神的预言是确实的；而在小孩子还不会叫父叫母之前发生，说明灭亡的事会速速临到不延迟，是命定的，神的审判一定会临到人无法逃脱。

5-10节：以色列被冲去，犹大遭殃

耶和华又论到以色列，由于北国的百姓厌弃西罗亚缓流的水，他们要被大河，即幼发拉底河淹没。西罗亚是耶路撒冷的秘密水源，在这里用以象征神的恩言或对耶和华的信靠。幼发拉底河代表亚述国， 她要征服以色列和亚兰；也要入侵犹大，遍满以马内利的土地，但不是大获全胜──只是到颈项而已。「直到颈项」（8节）一语表示危机，也表示盼望；

10节：神的同在（以马内利）的缘故，亚述的入侵的谋划将受到破坏，不能成就。

11-15节：信靠真神

耶和华指教以赛亚，不可跟这百姓一伙，害怕冲着他们而来的同谋；却要单单信靠耶和华。对所有倚靠祂的人而言，他必作为圣所；但对其它人而言，却要作绊脚的石头。

以赛亚在此呼召人来信靠神，不要仰赖世上的武力。

16-19节：不要求问巫师

以赛亚吩咐说，忠心的门徒要把耶和华的话藏起来，直到历史记载它的应验。先知要等候这时正疏远祂百姓的耶和华，也要仰望他。以赛亚（耶和华拯救）、施亚雅述（余民必回转）和玛黑珥沙拉勒哈施罢斯（掳掠速临，抢夺快到）的名字本身，就是预兆和奇迹，表明神最终向以色列施怜悯，并审判他们的敌人。

先知告诫百姓，不要与那些主张求问交鬼的和行巫术的人同伙。人们应该转向永活的神，不可为活人求问死人。

今天， 人非常热衷于玄秘之事，每逢人面临巨大危机之前，招魂说总会突然兴旺起来。犹大和以色列被掳前如是，今天也一样。既是死人，如何会知道活人的未来呢？我们知道鬼魔是会知道比我们多一些，但是它们是无法改变神命定的事的，它们是无法救活着的人脱离灭亡之事的。唯有耶和华神才能是成为在危机中的人的依靠和保护。

20-22节：当以神的训诲和法度为标准

所有老师都必须受神此训诲的试验；他们的教训若不符合圣经，“必不得见晨光”。因此被误导的人必四处游荡，饱受艰难、饥饿；为他们的困境咒骂自己的神和自己的君王。他们仰观上天，俯察下地，以寻求纾解；却只找到黑暗和幽暗的痛苦。

信靠鬼魔的话，必是无路可走。

赛9章

1-7节：弥赛亚国度的预言

马太福音4:15-16引述第一节，特别提出「西布伦」和「拿弗他利」，因它们在以赛亚与亚哈斯会晤后数月间，就被亚述侵占（七1-9）。因此以色列首先沦陷之地将首先看见荣耀（1节下）──这重要的预言却不为人听从（参约一46，七52）。

1-5节：描述的释放和喜乐，显示战争已消除，也预备我们去迎见释放我们的人。他们不是看见基甸（参4节），而是一位「婴孩」（6节），这早已在七章14节及八章8节预言的以马内利中透露了。

6-7节主要强调这婴儿的位格：

这婴儿就是弥赛亚，第一次降临：

“因有一婴孩为我们而生，有一子赐给我们。”

前一句指祂的人性，後一句指祂的神性。

本节的余下部分指向第二次降临：

政权必担在他的肩头上──祂要统管全地，作万王之王，万主之主。

余下的经文描述祂个人的荣耀。

1）他名称为奇妙──这是名词，不是形容词，指祂的位格和工作。

2）策士──祂管治的智慧。

3）全能的神──无所不能、至尊的统治者。

4）永在的父──作永恒的父（或源头）更好。祂本身是永恒的，也把永生赐给凡相信祂的人。

5）和平的君──祂最终要为这纷乱的世界带来和平。

他的政权遍及之地辽阔，带来和平，无穷无尽。祂坐在大卫的宝座上，以公平公义治国。

「万军之耶和华的热心必成就这事」：热心表达神的激情，这样语言的描述，可以让人感受到神的爱是何等强烈。

8-12节：神审判胆大妄为的人

对现实一笑置之（10节）也许可使心灵平静，但也是对其暗示的征兆不肯面对。审判已不可遏止。「利泛的敌人」（11节）主要是亚述。12节描述的压力可能是因亚述于主前732年进攻大马色及撒玛利亚于主前722年沦亡。

13-17节：神审判领袖

审判将临到领袖们（参雅三1），也不放过听从他们的人（17节）。在领袖之中，假先知们特别惹神厌恶，被神责备（15节）。 18-21节：神审判不齐心的人

树林的景象来形容这个社会好像野兽生活的丛林一样，没有兄弟之情，只有弱肉强食。只能用火来焚烧，审判。这刑罚虽是自招，却也是神所加诸的（19节上、21节下）。

灵修分享 08月04日 以赛亚书10-12章 石伟

以赛亚书第十章主要讲述因着神百姓的罪，神使用一个残暴的民族亚述如怒气的棍杖，砍伐的巨斧来管教、惩治、打击他们。由于亚述的自高和狂傲，也要受到刑罚，即被巴比伦灭亡，但以色列剩余逃脱的人却诚实倚靠耶和华，归回全能的神，终要使亚述灭亡。但在此之前亚述王仍要攻击南国犹大和耶路撒冷。

第十章以“祸哉”作为开始，讲到那些高傲、欺压人的人，有祸了（1~4节）。那些以诡计统治、欺压人的人有祸了！那些执行罪恶命令的底层官员也有祸了！但是罪人该做什么呢？他们能到哪里去躲避灾祸呢？

亚述只是神手用来惩罚祂百姓的器具（5~19节）。看罪给人带来的是什么。亚述是王，自视高傲，他以为行事都是出于己意。但是，这世上的暴君都是神意旨安排所使用的器具。神定意要惩罚那些虚假地敬拜神的人，并把其中愿意悔改的人带回到自己身边。但这不是亚述君王的意愿；他只是要满足自己的贪欲和野心。亚述王自傲，以为凭着自己的诡计和势力能够在万邦中行大事。但他不知道，是神使他能够如此；是神，以他为惩治的杖。亚述王的战争能够顺利进行；那些被侵略的人都好像罗网中的鸟一样不能扇动翅膀。亚述王战胜了撒玛利亚，他就以为自己能同样战胜耶路撒冷。耶路撒冷中立了那些可憎的偶像，这是多么令人悲哀；否则，她又怎会落入被侵犯之境地。同样地，基督徒若是随从世界的虚浮、离弃神的荣耀，那么，他们不是同样愚蠢吗？

一个工具夸耀自己的能力，藐视那使用工具的主，就如同这里的亚述王，在耶和华面前自傲。当神使他们想起自己的罪，使他们内心谦卑，使他们意识到自己的职分；罪人应当离弃罪，结出好果子来。当人在祸患之中看见自己的罪、谦卑悔改、结出果子的时候，也就是祸患即将除去的时候。

敌人想要毁灭锡安，毁灭耶路撒冷的努力是徒劳的。神将如同火焰，烧尽罪恶。荒凉的来到，就像那军旗的人昏过去一样；剩下的人也萎靡不振。谁能在圣洁而伟大的神面前站立得住呢？

十章的最后讲到来自于神的拯救（20~34节）。我们在苦难中应当学习到，不以任何被造之物为我们的倚靠。只有那些诚实、真诚地归向神的人，而不是那些只在嘴巴上表达信仰的人，才能在神的身上得到真正的慰藉和安慰。神将公义地使犯罪、冒犯神之人在这世上落入荒凉之境；但是神会以恩典为那些荒凉设定界限。无论发生什么事情，神都不愿意那些真正属于祂的百姓陷入恐惧之中。神的怒气向自己的百姓发作，但这只是暂时的。我们应当敬畏神，但是不要畏惧人的忿怒。神用来惩戒自己百姓的杖，不但要被丢弃，而且要被扔在火中。先知在这里鼓励神的百姓，让他们追想，神从前曾经对那些敌人所行之事。神的百姓，必将被从亚述的手下拯救出来。

这里也预表了，神的百姓将要被从罪恶与撒旦的权势之下拯救出来。这里也预言了，亚述王将要向耶路撒冷进犯；但是，神必击败他们的军队，如同砍下树枝。

这些话，同样也适用于我们今日基督的教会。因着我们的救赎主，我们身上所受的，每一个与基督为敌的轭都要被砍断；我们的灵魂要受圣灵的恩膏；我们必将得到永远的，完全的救赎。

以赛亚书第十一章讲到基督掌权时的国度情况。他是从耶西之子大卫所生，他作王是根据他有神的七灵（启五6），即耶稣的灵、智慧和聪明的灵、谋略和能力的灵、知识和敬畏神的灵。他要统治全世界，万事复兴，福音普及，认识神的知识要充满遍地，好像水充满洋海一样。那时主要第二次救回他自己的余民，将他们从四方召回以色列，好像第一次将他们从埃及救出来一样。这不是指犹太人从巴比伦回国，乃是指末后从列国，从地的四方聚集选民归回以色列地（太廿四31）。从属灵的意义来说，将来的国度时期也是指新约教会的我们所说的，在福音时代人性要改变，各国各民要归回他的圈中。基督是万民的大旗，外邦人必寻求祂。

以赛亚书第十二章是一篇赞美的诗歌，指向那基督荣耀的时代。这赞美诗，是指向被赶散的以色列人将要从他们的被掳之地救赎回来；更是指向罪人归向神时，在信心中得到的和平与喜乐；指向信从神的人，在接受神的惩戒管教和更正之后的心中平安；指向那所有得救赎的百姓，当他们在天上神恩典的宝座前相聚时的内心喜悦。

神的应许是确定的；在这里的赞美之中，包含了极其丰富的祝福；我们借着耶稣基督所得到的恩惠，应当使我们向神极其地感恩。借着耶稣基督，那耶西的本，神的忿怒不再临到我们身上；因为他就是我们的和平。他使我们与神和好，使我们得着安慰。我们应当在神里面，喜乐，称颂，赞美；我们一切的福祉和利益，都在神里面。我们要信靠祂，祂必为我们预备拯救，祂必使我们得以被存留。我们要把我们的忧虑，都放在祂的手中；祂必使万事都使我们得益处。对神的坚定信靠，是对一切恐惧最好的医治方法。有许多人以神为力量，但是不以神为他们的诗歌；这是不对的。以神为自己力量的人，更应当以神为自己的诗歌；即，归荣耀与神，归荣耀与神的权能，并以之为自己的安慰。神对我们的救赎是来自天父的慈爱；使我们借着神儿子而得到的救赎；圣灵的大能，使那救赎临到我们的身上，使我们的生命更新。当我们凭信心看见这些的时候，我们这些原本恐惧颤惊的罪人就在神里面得着了盼望，使我们免于惧怕，使我们不再恐惧。圣灵使我们的心灵净化，使我们的灵魂成为圣洁；这就好比是救恩的泉源。这工作是来自于基督的中保，因着神的旨意而临到我们灵魂之中。

我们当赞美神；那救恩的泉源向我们打开；我们可以从中得到生命之水，得到安慰之泉。

灵修分享

许秋诚 2021年8月5日 经文：以赛亚书13～16章

神论外邦的预言

经文的结构：

一、预言巴比伦的毁灭（13章）

二、预言以色列的复兴（14章）

三、预言摩押的倾覆（15～16章）

以神为敌的，神在所预定的日子中必施行祂公义的审判。列邦在神的手中也是如此。神可以使用外邦成为祂手中的工具，祂兴起外邦来审判悖逆的以色列子民。目的是使属神的选民在被管教中认识自己的罪，以至于重新回转归向神。神对以色列的管教，是神选民极大的恩典。管教是为着归正，而不是要摧毁他们。而神所使用的外邦，当他们悖逆神时，神必审判他们。

以赛亚书13～16章，正是预言神对外邦的审判。首先13章是论及神对巴比伦毁灭的预言。先知以生动的言辞，宣告神对巴比伦审判的迫近。他先描述军队的聚集，然后述说他们的前进。再一次，他所强调的是神的治理。他没有指明这些与亚述对敌的人是谁，但他们被形容作耶和华“所挑出来的人”，

祂的“勇士”。先知听见了大军行进的声音，他宣布耶和华已点齐了军队，预备打仗。

然后他看到大军在神直接的指挥下，向前迈进，以完成祂的旨意。耶和华的敌人被形容作陷入惊惶中，当审判临近时，愁苦必将他们抓住。先知随后宣告这个审判的目的。耶和华的日子也就是罪人毁灭的日子，他们要被逐出这地；因着他们的罪，这土地都受了污染。强暴的人特有的罪，就是狂妄和骄傲，因此耶和华要兴起军队来制伏这些罪。

最后，他形容审判的过程。有玛代人前来，与亚述国为敌，并要毁灭她。这些玛代人，在神的管理之下行动，他们不会被收买，他们有着坚毅的决心；除非整个土地都毁坏了，变得贫穷荒凉，否则他们绝不停止。

在以赛亚书14章中，插入了一段神对以色列回归故土的应许。因为耶和华怜恤祂的百姓，所以决心审判亚述国。尽管祂的百姓作恶多端、处境凄凉，祂还是拣选他们，并且将他们安置在自己的土地上。他们不再作俘虏，反而掳掠了那些先前辖制、欺压他们的人。

因此以赛亚接着宣称，在耶和华使他们得享安息的日子，他们要针对仇敌打一个比喻。在这个伟大的归回日子尚未到时，先知就预先把一首讥讽的诗歌放入以色列的嘴里；这首歌主要是讽刺亚述国的覆亡。

首先，诗歌描述整个世界因着这个压迫者的灭亡而得到解救。这座金城曾经辖制列国，现在因着它的倾覆，全地得享安息。特别是松树和利巴嫩的香柏树，更有理由欢呼快乐。因为亚述国是一个砍伐者，曾上来伐倒利巴嫩的树木。

接着，这首诗歌在欢唱阴间因着亚述的崩溃而大大震动的情景。所有在世时曾为首领的阴魂都被惊动了，因为亚述这么一个强大的势力，最后居然也被击溃；曾经辉煌一时的帝国，现在也落到和他们一样的下场。

最后，这首诗歌揭露导致这场毁灭的罪因，是因为他们背叛了神的宝座；他们野心勃勃，竟想阻挠祂的旨意，并且与祂争夺帝国的大权。当列国的君王各在自己阴宅的荣耀中安睡时，这个自大的统治者却要被抛弃，没有坟墓安葬，好像十足的恶魔一样。 以赛亚书15～16章都是论及摩押将要被倾覆的预言。有关摩押的默示，可以分成两部分：一个早期的预言（15章），另一个是末后的预言（16章）。先知在早期的预言中，宣布摩押将变为荒废，这是默示的开头，然后他又描述所造成的无助后果。一夜之间，大难临到摩押，它的两个主要城巿都被扫除消灭了。这里生动地描写了因之而来的荒废情形。它的百姓上到高处，在那儿哀号痛哭，无限伤恸。这种凄凉的情景，让人心生战兢，甚至这位先知都惊叹道，“我心为摩押悲哀。”它的贵族和他们的

财富都散到各处，没有一个人得以逃脱这场灾难。 其次经文16章是论及摩押末后的预言。这些被赶散的人渡过了河，逃到以东，便向犹大请求庇护，答应照着以前他们进贡给以色列的前例（见王下3:4），同样的进贡给犹大，以求他们能在大卫宝座的治理之下，得到避难之所。从摩押的寻求中，显示他们明白神的旨意是在建立希伯来人。摩押的恳求末获应允。犹大拒绝了它，是因为犹大早已听说了摩押入的狂妄和骄傲。结果，摩押入又开始哀哭，为他们荒凉的土地哀伤。

求神帮助我们使我们从神对列邦的审判中去明白神的心意，更是按照神的旨意而行，因为我们每一个人有一天都需要在神的审判台前来向祂交账。

灵修分享2021年8月6日 以赛亚书17-20章 徐惠婷

继宣告神对巴比伦和摩押的审判之后，17-20章是预言亚兰、北国以色列、古实、埃及将要受到的审判。

17章 亚兰和北国以色列的结局

在以赛亚时代，亚兰国与北国以色列联手入侵南国犹大（7:1,2，王下16:5-18,代下28:5-21）,但是神保护犹大，破坏了亚兰国与以色列的恶谋。并且神定意要毁灭亚兰国和北国以色列（乃借着亚述之手）（1-3节）。

相比之下，神在审判北国以色列的时候，却有丰盛的怜悯。4-11节详细指出以色列被神审判的原因、情景及例外情况。以色列被审判的原因是因为她依靠外邦过于信靠神。（10节）她与亚兰结成同盟，为要侵略犹大或阻止亚述入侵。因此，她在道德、文化、宗教各方面都深受亚兰国的影响。以色列对外邦势力的依靠显明她已经背叛了她的神，因此神必须降下审判。但是如以赛亚预言的，以色列虽然受到审判，但神却给她留下余民（6-8节）。因为以色列是与神立约的百姓，上帝为着列祖的缘故，没有全然灭绝他们，而这些余民就是在神的审判之下愿意悔改的百姓（7-8节）。

上帝对立约百姓的审判是为了炼净他的百姓，夺回他们的心意，使他们专一敬拜他、倚靠他。因为敬拜偶像之路看似平顺，却是导向灭亡；神为着爱他子民的缘故，施行审判，阻止百姓走向灭亡，并且带来复兴。

应用：

思想你我的生命、我们所处的教会有什么需要悔改之处？上帝借着厦门这次突然袭来的疫情，要对他的子民说什么信息？

17:12-14预言到亚述入侵犹大遭到失败，四十年后这预言得以成就（王下18:17,19:35-37;代下32:21）。只可惜，犹大还是走了北国的老路，倚靠世上的君王和他们的神，却不专一倚靠神，最后于公元前586年终被巴比伦所灭。

18章 古实将献礼物给神

本章预言到古实将向犹大进贡。古实（埃提阿伯）位于犹大南部，公元前20世纪建国，于公元前715年占领埃及全城，建立埃及的第二十五代王朝。这个预言在希西家时期果然得到应验。（代下32:23）

当时的国际形势显示，如果犹大被亚述所灭，下一个被灭的对象就是古实。因此古实不得不召集军队抵御亚述，这时以赛亚发出预言，神会出人预料地击败亚述（王下19:35-37）。古实看到自己并未因战争遭损，就会看到犹大人的神才是值得倚靠和敬拜的，因此她来献礼物给万军之耶和华。

19章1-20:6 埃及和古实的结局

这两章预言了埃及和古实将被毁灭，但是令人震撼的是，埃及人日后却要与以色列一同悔改归回、事奉神，亚述也是如此。

埃及和古实是犹大人所仰赖的对象，但是神让百姓看到，他们虽然曾经强大，但却必没落，被更强大的国所征服、毁灭。而最奇妙的是，上帝在这一切审判之中，成就了奇妙的工作，这些原本抵挡他、拜偶像、以自己势力夸耀、欺压弱小者的国民，有一天却要与以色列人一同来敬拜神，并且他们要一同使地上的人得福。这是一幅亚伯拉罕之约得以成就的图画。在基督里，万国万民都要来敬拜神，再没有仇恨，再没有纷争，再没有战事。

祷告：

为着上帝成就的使人和睦的福音来感谢他；

为着当前仍受战争、武装冲突、恐怖主义势力困扰的国家和地区祷告；

为着福音能够被传扬到世界的地极祷告。

灵修分享 08月07日 以赛亚书20-23章 欧吴琛

《以赛亚书》13-23的主题是描述“耶和华的日子与一切受造之物”，神将审判施行在巴比伦、亚述、摩押、大马色、古实、埃及、以东、阿拉伯、耶路撒冷和推罗，代表世上所有的国家。

先知提到的上述国家形成的这一国际关系的网络，而每个国家在其间皆有其位置。耶路撒冷，位居网络的中央，根据当时的需要来定夺自己的国际外交（现实政治）。因着亚述势力的增长，北方以色列与大马色联盟的协助，亚哈斯王就仰赖亚述的帮助，一旦亚述在耶路撒冷北方数英里外建立起它的边界，并且向犹大强行索要贡物时，耶路撒冷也与这些国家合作，摆脱亚述的控制。以赛亚宣告说，只要百姓越发关心保护自身利益，求取他们小王国的生存，不依靠神并寻求神的国度，那么他们所有的政治、军事与经济的野心，终将一败涂地。他指责希西家与领导阶层言行不一，口是心非，如22:11说的

【赛22:11】你们又在两道城墙之间造一个水池，用来盛载旧池的水，你们却不仰望作这事的主，也不顾念远古以来计划这事的 神。

这些审判列国的预言，成为锡安的异象要来代替现实政治的鼓励。神国的仇敌可以分为三种形态：（1）压迫者；（2）骚扰者；（3）诱惑者，神的审判临到所有不敬虔的人，而期盼神国的降临，期盼上帝在列国当中的作为，将信心仰望的焦点定睛在耶和华身上，而非在列国的身上，就成为以赛亚书所主要要来论述的主题。

在这段经文我们体会到：

（1）耶路撒冷纵然在列国争霸的夹缝当中生存，但是他们的指望仍然不应该指向瞬息万变的列国，唯有神是他们坚定且唯一的依靠，而对于生存在环境之中的我们，无论是个体抑或是教会也是如此，无论面对怎样的境况，唯有神是我们随时的供应和帮助，；

（2）纵然是势力强大的巴比伦帝国，亚述帝国，他们实际上都在耶和华的手中，因而对上帝的信靠，持续不断的会为我们带来我们面对环境之艰难的勇气，使我们可以对付我们内心当中的畏惧，逼迫虽然会令我们感到害怕，但是当我们查看这段经文，我们就会明白，那些逼迫我们的人或者势力，或者整个国家，都在耶和华的手中，我们不需要那样害怕； （3）盼望，如同23:18所写“它的货财和所得的利益要分别为圣归给耶和华，必不会积聚或储藏起来；因为它的货财必归给那些住在耶和华面前的人，使他们吃得饱足，穿得漂亮。”上帝至高的主权既排除与审判，也纳入和赐下怜悯和恩典，祂审判所有不顺服祂的人，然而也在末后带来一个使人可以面向未来的应许，并且神的国度也将会纳入外邦人，指向一个超越耶路撒冷所看见的时代，我们可以在审判当中看见这位神的怜悯，祂的审判是真实而可畏的，祂的怜悯亦然，使我们深深被折服和震撼！

灵修分享 2021年08月08日 以赛亚书24-26章 聂彤

丁道尔如此解释《以赛亚书》24-26章：“以赛亚在这几章中瞻望末世的光景。这部“末世清唱剧”按照主题的改变、结构的记号，分成五个部分，如下：

二十四1、19～20，以“破碎的大地”为题，构成一个括弧；二十五1～2在没有预告之下，突然迸出一首歌，以致令二十四21～23成为独立的一个单位；

二十六1～20自成一个单元，讲到世界动荡不安、神的审判来临，祂的子民却非常稳妥；

而二十七1（大刀）和13节（大角）则是清唱剧最后一段的括弧。这五段与前面两个系列的五段平行：先是巴比伦的实况（十三～十四章）、再是巴比伦原则的持续（二十一1～10）、等到这座城倾倒时，则是可怕的结论──无一事有意义（二十四1～20；特别留意10节）；

大卫苗裔的应许（十四28～32）、日与夜不断的拖延（二十一11～12）、等到「多日之后」，终于以神在锡安作王为高峰（二十四21～13）；

摩押不肯以锡安为保障的悲剧（十五～十六章）、外邦人结盟以求安全的失败（二十一13～18）、最后终于以供应万国（除了摩押之外，二十五10～11）的大筵席为完结篇；

神的子民既妥协（十七～十八章）又自满（二十二章），如今却被成全，成为信心之民，在坚城中享受平安（二十六章）；「一个世界、一个百姓、一位元神」的主题，在十九章藉埃及和亚述作前瞻，在二十三章透过推罗来看，而二十七章则是其应验，并且又回来以埃及与亚述为主题（二十七12～13）。”

神学家帮我们捋顺24-26的脉络，尽管如此，这些仍然不易阅读。但大的主题掌握了，就有了阅读的方向，可以将24-26，（包括27章）一起看为——世界之城与神的城（二十四～二十七）而24章为“ 虚空之城”；

25章为“救恩与供应：锡安山上的世界”；26章则为“坚固的城”（二十六1～21）。

神在历史中一直在作“拆毁——重建；拔出——栽植；赶散——招聚”，对祂的子民是，对世人亦是。在这样的，似是不断重复的过程中，神推进并成就祂的意旨，为要人能够观察、思想、警醒，乃至归向祂。圣经真理无疑是深奥的，但神愿意我们明白祂的心意，感动先知将祂的旨意显明。尽管因为各种原因，我们无法明白每一个字，但圣灵的带领却十分奇妙，总是让那些愿意寻求的人，可以有大方向的正确，并且在不断寻求的过程中，愈发地明白神的心意。有这种真实经历的人，就真的只有如保罗那般的赞叹了：“深哉！神丰富的智慧和知识。祂的判断何其难测！祂的踪迹何其难寻！谁知道主的心？谁作过祂的谋士呢？谁是先给了祂，使祂后来偿还呢？因为万有都是本于祂，依靠祂，归于祂。愿荣耀归给祂，直到永远。阿们！”

灵修分享 08月09日 以赛亚书27-28章 杨希伯

第27章

神给得赎的以色列之歌（二七）

二七1 在将来的耶和华的日子，祂必刑罚鳄鱼，就是那快行的蛇（亚述）；刑罚鳄鱼，就是那曲行的蛇（巴比伦）；并杀海中的大鱼（埃及）。有些解经家认为全部三个怪兽都象征巴比伦；也有些认为是描述那给世界强国能力的撒但，他被称为蛇和龙（创三1；启一二3；一三2；一六13）。

二七2～6 当那日，神必为祂所赎的出酒的葡萄园（以色列）快乐歌唱。祂必昼夜看守，祂不再向祂的百姓发怒。若有任何敌对势力起来对抗那些余民，祂会焚烧他们象烧荆棘与蒺藜那样。这些强国最好回转归主，寻求祂的保护，与祂和好。在千禧年时，以色列要发芽开花，他们的果实必充满世界。

——埃及……亚述：末世的审判将临到真人身上（如摩押，二十五10），同样，末世的祝福也会临到真人身上。以赛亚把末世的情形放在他当时所知的世界地图上，从最厉害的压迫者境内（从前是埃及，当时为亚述），也会有人因角声而得到自由，回到锡安的家。所有的人都将在圣山上敬拜上主，完全参与在神圣的团体中，而且在耶路撒冷，成为这坚固城内的居民（弗三6）。

二七7～9 神对待以色列不象对付她那些外邦的主人一样！祂对以色列的管教是合宜又有限的；祂驱逐他们到被掳之地，为要清除他们拜偶像的罪。当以色列彻底地毁灭木偶的最后踪迹，这个目标就达到了。

二七10～11 同时，耶路撒冷变成一片颓垣败瓦；从牛犊在草丛中吃草，妇女在那里捡枝条可见一斑。这些事情发生，因为百姓没有属灵的分辨力。

二七12～13 将来有一日，耶和华必从以色列地收集真实的和虚假的。然后，祂必重新招聚分散在外邦国家如亚述和埃及的犹太人。他们回到以色列地，就来耶路撒冷敬拜耶和华。

赛 27:12 以色列人哪，到那日，耶和华必从大河，直到埃及小河，将你们一一地收集，如同人打树拾果一样。

赛 27:13 当那日，必大发角声，在亚述地将要灭亡的，并在埃及地被赶散的，都要来，他们就在耶路撒冷圣山上敬拜耶和华。

——真正的末世性的敬拜在基督里已经开始实现了，因为撒玛利亚妇人质疑敬拜的地点和种族的区分的时候，耶稣的回答已经非常的清晰：“妇人，你当信我。时候将到，你们拜父，也不在这山上，也不在耶路撒冷。你们所拜的，你们不知道；我们所拜的，我们知道，因为救恩是从犹太人出来的。时候将到，如今就是了，那真正拜父的，要用心灵和诚实拜他，因为父要这样的人拜他神是个灵（或无个字），所以拜他的必须用心灵和诚实拜他。”（约四21-24）这里耶稣已经强调了敬拜在他来的时候已经改变了，地点不在受限制，种族也不在受限制，所有人都是可以来他面前敬拜他。

从基督开始，真正的末世性的敬拜就开始了，这会一直复兴到耶稣基督再来的日子，万国万民要来敬拜歌颂他。这也是上帝给基督徒的使命，就是尽我们一生去宣讲这好消息，使得没有敬拜的地方兴起敬拜，没有教会的地方兴起敬拜声不断的教会，使神的荣耀不断的彰显出来，使未得之民加入敬拜的行列。

第28章

以法莲／以色列有祸了（二八）

二八1～4 撒玛利亚以骄傲..为冠冕，是以色列（以法莲）的酒徒的将残之花。山上的城象一个皇冠，俯瞰在下的肥美谷，那些以酒、享乐、物质主义和性慾夸口的百姓。入侵的亚述人已准备好吞噬该城， 好像它是六月成熟的无花果一样。

二八5,6 万军之耶和华回来设立祂国度时，必作忠心余剩之民的不衰残的荣冠华冕。祂又赐领袖有权力去执行审判，并在自己的城门口打退仇敌。

二八7,8 先知笔锋一转，论到犹大。他们也像以色列一样醉酒，在满了呕吐的污秽的席上滚来滚去。就连祭司和先知也腐败堕落。

二八9,10 宗教领袖讥诮神，埋怨祂用孩子话来与他们交谈。主是否以为他们是孩童，所以用单字（希伯来文）教导他们呢？

二八11～13 神说：“好吧，既然你们不想听我简单、易明的说话，我就差遣一个外来的入侵者（亚述）进到你们中间。”他们异地的舌头必作审判这百姓的记号，这百姓拒绝神提出给他们的安息，以及祂施予安息给其它人的能力。如曾连斯所说，耶和华将要：

继续用最简单、最清晰的言语向他们说话，叫他们为弃绝神的话负全责，因他们的拒绝不是出於信息不清楚，而是出於拒绝的心。

二八14,15 犹大的官长夸耀他们与埃及所立的约，以为埃及能使他们免受亚述的击攻；可是他们的结盟对他们来说却意味着死亡和阴间。他们信靠谎言和虚假。（与死亡立约，与阴间结盟，当然不是指实际的条约。这里的想法似乎是，犹大觉得自己占了死亡和阴间的上风，无所惧怕，因它与埃及结盟。有些解经家则看这约是象征将来以色列与兽的结盟〔但九27〕。）

二八16,17 神设立弥赛亚为惟一值得信靠的对象，是稳固的根基。投靠祂的人绝不需要恐慌逃跑；在祂的统治下，每一样事物都要通过公平和公义的测试；审判必冲去所有虚假的信靠对象。

二八18～22 当侵略者来到的时候，犹大的权力政治必不能保护它。敌人每次袭击都必成功，百姓意识到神所说的都要实现时已经太迟了。床榻短、被窝窄，即该约不能提供所需的舒适和保护。耶和华神必兴起， 审判祂的百姓，正如祂从前对他们的敌人所作的一样──这个审判对祂来说是完全陌生的。他们若嘲笑，只会使他们的捆绑更严厉。

二八23～29 正如卢吉指出，以赛亚先知说明：

神怎样与祂的儿女相处，他以一个农夫工作的三方面为例。首先，先知郑重地说，耕作的人不会无止境地耕地； 地土准备好作栽种之用时就停止（2 4 节）。同样地，我们遇到的试炼达成祂在我们生命中的目的时，也会终止。

接着，先知说农夫按判断播种，散播茴香，却按行列种麦子（25,26节）。

主保证谨慎地拣选特别切合我们需要的范围。最後，以赛亚描述农夫打谷；农夫十分小心，他用较长的杖打小茴香， 用较粗的棍打大茴香。对於麦子，他则用重量适中的碌碡，免得磨碎麦粒（27,28节）。可见大能的主是以最温和力度，抚摸我们；绝不容我们承受我们受不来的痛苦。

【赛28:16】所以主耶和华如此说：“看哪，我在锡安放一块石头作为根基，是试验过的石头，是稳固根基，宝贵的房角石，信靠的人必不着急。

——在以赛亚书中这块放在锡安的石头乃是对比上下文中，北国以色列（常用以法莲来代表）以为自己的谋略外交军力非常的稳固，甚至与死亡结盟的意思是他们以为死亡都在他的掌握之中，无比的稳固。而耶和华启示说真正的稳固并不是掌握在他们的手中。真正的稳固是上帝在锡安要放下的一块石头，他是经过试验的石头，他是上帝历世历代所应许的，不断的启示，最终成全在耶稣基督这万古的磐石上，凡建造在其上才是真正的坚固，永不动摇。真正稳固的不是今天人的谋略、外交、军力，而是在耶稣基督里面，在他里面有永远的平安，他的国度直到永远。这就是彼得在新约中所讲的应验了以赛亚所预言在锡安的房角石。（参见彼得前书 2:4-6 主乃活石，固然是被人所弃的，却是被 神所拣选、所宝贵的。你们来到主面前，也就像活石，被建造成为灵宫，作圣洁的祭司，藉着耶稣基督奉献 神所悦纳的灵祭。因为经上说：“看哪，我把所拣选、所宝贵的房角石安放在锡安；信靠他的人必不至于羞愧。” ）

灵修分享 08月10日 以赛亚书29-31章 杨恩霖

赛29章

1-8节：神的炼净与拯救

亚利伊勒是那尊荣的耶路撒冷城，大卫曾安都於此。尽管那里的百姓年复年照常进行宗教仪式，但神必使这城悲伤哀号，直至一无所有，只剩下亚利伊勒。

亚利伊勒有两个意思：“神的狮子”和“祭坛”。这城曾是“神的狮子”，现在却是火红的祭坛，百姓就是牺牲的受害者。

虽然亚利伊勒被踩到脚底如尘埃，被羞辱到极致，但神必忽然插手干预，敌人必像细尘和飞糠被击退。正当敌人以为自己必将耶路撒冷吞噬净尽时，他们必被挫败， 如从梦中醒来一样。

因为耶路撒冷是神的城，是大君的城，必不会消失在历史的长河中的。

9-14节：百姓的盲目无知

百姓故意视而不见，导致他们被定为眼瞎的；他们好像醉了般东倒西歪。他们看不明神的话，有些人看其为封住的书卷，有些则看不懂。人人都有借口。

由於他们的宗教纯粹是外表上的，他们对神的敬畏只在背诵信条而已；因此神必施行超自然的审判工作，除去最有智慧聪明的人。

14节的“奇妙的事” 对于当时是指西拿基立的入侵。 透过外族的入侵灭绝智慧人的智慧。犹大官长寻求埃及的援助，从属血气的角度看，这是政治智慧；但在神眼中却是背叛的行为。因此神使这政策变为徒然，把犹大放在无助的光景中，以致他们可以完全单单倚靠神。

而对于今天的我们，我们晓得“奇妙的事”是指耶稣基督的拯救的工作。耶稣基督被钉十字架的救赎工作灭绝智慧人的智慧。

15-24节：将来的希望

1）15-16节：经文向那些与埃及合谋、欺骗人的官长，宣布祸哉。他们行恶事好像神看不见他们一样。他们颠三倒四，把窑匠与泥的位置互换，否认神的能力和知识。

2）17-21节：有一天，一切终将改变，因为有一个拯救的日子将要来临，到那时神也要逆转一些东西。现在的树林（利巴嫩）将要变成肥田；而现在看为肥田的，将要被看为长满野草的树林。那时，聋子必听见这书上的话；瞎子的眼必从迷蒙黑暗中得以看见。谦卑人必因耶和华增添欢喜。那些压迫人的人、嘲笑人的人， 以及试图陷害义人的吹毛求疵者，都不复存在！

这也是我们属于主的人都在期待的日子：神作王统治将一切更新改变！

3）22-24节：羞辱和责备成为往事，雅各的子孙将明白到神怎样插手替他们工作，因此他们尊荣祂。那些判断错误和发怨言的， 都必明白并受训诲。

赛30章

1-7节：埃及没有帮助

“悖逆的儿女”指犹大的使臣政客。他们下到埃及企图依靠埃及，与埃及结盟。所以神透过先知告诉他们，犹大将受到教训，知道埃及是不可靠的。

旅行队带着礼物，从犹大到埃及去， 经过尼格夫（南方）危险的地方；虽然犹大的使节来到琐安和哈内斯那麽远，但他们的全盘计划必然失败。神称埃及为“坐而不动的拉哈伯”。

8-14节：记录这件事，留传後世，叫人知道与埃及结盟，是公然弃绝耶和华借祂的先知所传的训诲。

犹大将看见，依靠埃及就好像一堵岌岌可危的防御墙；这堵高墙将坍塌，被击粉碎，象泥做的器皿一样，没有一片碎块够大的，来作任何小用途。

与不信的人结盟，乃是自我毁坏。

15-17节：百姓拒绝悔改与信心

神一再对犹大说：“你们得救在乎归回我，在我里面得安息。你们得力在乎安静地倚靠我。”但犹大说：“不，我们要飞奔逃避敌人。”神对这个反应的答复是：“好吧，你们必然飞奔，且要在退後和痛苦中飞奔！你们必被人数稀少的军队追赶，直至你们像一枝立在山顶上纤幼的旗杆。”

18-25节：神等候赐福给祂的百姓

耶和华必然等候，要施恩给你们。“神等候，直到我们的选择所带来的灾难，使我们晓得所选择的是愚昧。”当犹大回转归向主，主必作他们的教师、指引、雨水、肥美和丰盛的赐予者、医治者、盘石和守卫者。祂的百姓“要抛弃他们的偶像，好像丢掉污秽之物一样，对偶像说： ‘去吧！’”。 26-33节：对亚述的惩罚

26节“加倍的光”就是指荣耀和公义的象征。邪恶的列邦必在毁灭的筛子里被筛去。亚述人必被主用杖击打；每一下所命定的惩罚都有犹大欢腾的音乐伴随。陀斐特（地狱）燃烧的火必准备好迎接这恶王。

赛31章

以赛亚先知在本章继续针对以色列向埃及求助一事，指出他们的愚昧，此举徒劳无益，惟有耶和华才能保护耶路撒冷，灭绝亚述人。

1-3节：神的智慧

按当时的政治情势，许多人认为要抵抗亚述的侵略，唯一的方法是向埃及求救兵。属世的原则为倚靠众多的马匹、车辆、马兵，这是人的智慧。先知指出以色列所仗赖的不过是人和血肉，真正能帮助他们的是神。属灵的智慧是仰望这位有智慧、行事奇妙的全能者。

4-7节：神必保护

先知以比喻来说明以色列所作的事是徒然的。他们向埃及求助，好像喊叫牧人来对付狮子，但这头凶猛的狮子亚述，不会因埃及的声音惊惶缩伏，惟有耶和华降临争战，才能克制仇敌。

神必保护祂的子民，如雀鸟覆雏一样。但在此之前，百姓必须离弃偶像，归向耶和华。新约中耶稣叹惜耶路撒冷，虽然祂眷顾神的子民，如同母鸡聚集小鸡在翅膀底下，只是他们不愿意（太23:37）。

8-9节：亚述败退

这段经文指希西家作王时，亚述围攻耶路撒冷，但夜间被耶和华的使者击杀，不战而败，退兵回国（可以参王下19:35-36）。这应验了神所说，亚述兵非倒于人刀之下。

不是倚靠势力，不是倚靠才能，乃是倚靠我的灵方能成事（亚四6）。

灵修分享 08月11日 以赛亚书32-35章 石伟

以赛亚书第三十二章所指向的是将来所要发生的事情，弥赛亚要来执政作王，他也要像避风所，防暴风雨的隐密处，又要像旱地的河流和磐石的影子，使国人通晓领悟，但安逸的妇女却面临灾难。等到圣灵浇灌下来，诸事改变，呈现一片繁荣景象。五旬节已经初步应验了约珥的预言，越接近时代的末了，圣灵的工作就越显得重要，旧约已预先指明，现在更要完全应验，春雨普遍降临，不要失去时机。这几章中几次都提到（三十二15，三十四16），可见非常重要。一切在于圣灵的运行，新约更是如此，我们要相信、认识、求得、倚靠、顺服他的灵，但也要辨别什么是出于神的灵或别的灵。 以赛亚书三十二章的一开始提到公义的王，这里的话语，更是说给今天的我们听。基督赐给我们的圣灵恩典与抚慰，就如同涓涓河水流过干地；那大磐石般的影子，遮蔽沙漠荒野上的疲乏旅人。基督的能力，真理和爱，是我们每一个信从基督之人在这荒漠世界上唯一的保护和生命的滋养；他保护着我们，直到那天上的国度。基督为我们抵挡风暴，使我们安然歇息。他是我们每一个颤惊罪人的避难所；因为只有祂才能真正保护我们，使我们虽经患难，却能安然无恙。恶人千方百计地图谋诡计，他们的心里满是恶谋和诡诈，手上满是恶行；但是，他们是在神的缰绳之下，他们并不能对我们有什么真正的伤害。

我们的心里，应该大方而不自私。慷慨的心灵中，思想的是属神之事；我们应当渴望神赐下智慧与恩慈，使我们得到有神同在的安慰，得到圣灵的教诲；当事件到来的时候，我们必享受神的荣耀。

从9~20节提到审判和复兴。当罪恶之事，冒犯圣洁之神的事情增多的时候，也就是灾祸与惩罚将要临到的时候。祸哉！有多少人自以为安逸；他们无虑无耻地放纵自己！如果人以淫逸为食，那就会被公义地夺去生命的供应。这样的人，要面临灾祸，要恐惧颤惊。

祝福的日子将要来到，正如圣灵从上浇灌而下；直到那时，才是真正美好的日子。犹太人的光景将要持续，直到圣灵丰富地从上降下的时候。义人的道路与工作中，充满和平与安宁。只有在敬虔的，属神的信仰中，才有真正的满足。真正的圣洁，才是真正的幸福；我们的圣洁与幸福将是永远的。神的话语，仿佛是种子播撒在各地；神的恩典仿佛浇灌之水；在勤劳和忍耐中，为神作工的人将被神差遣。

以赛亚书三十三章似乎看起来有点凌乱，把握不到重点，但细读之下，可以发觉内中有戏剧性的描写。背景是主前701年，亚述王西拿基立围攻耶路撒冷。

面对敌人的攻击，以色列人晓得对方的凶狠（1），所以向耶和华发出呼求（2），求祂作百姓的膀臂，遭遇患难时的拯救。

他们有把握神必拯救（3~6），神一兴起，列国四散。基于神的本性与过往所施的怜悯，以色列可安心倚赖祂，在面对危难时仍以敬畏耶和华为至宝。

敌人的侵略带来不少的毁坏（7~9），这几节形容当时的情景：荒凉、悲哀、衰残、枯干、凋残。求和的使臣也痛哭，在人看来没有盼望，城陷失守似乎是必然之事。

神的介入行动（10~13），在危险的一刻，耶和华起来行动。在人看来，祂似乎可能有所迟延，但祂从不失时误事。祂兴起消灭仇敌。

人的回应（14~16），这一段指出两种人的反应：罪人、不敬虔的人，以及公义正直属神的人。

锡安必安稳（17~24），耶和华得胜，那强暴的民（19；指亚述）必离开不再出现，犹大的王必在执掌王权，锡安也必安稳繁荣，因为耶和华必显威严同在。

第三十四章提到了神对祂百姓仇敌的审判。从1~8节提到了神百姓的敌人受到神的惩罚与复仇。在这几节经文中，预言了神的争战；那争战既是公义的，也是无坚不摧的。万国都要被牵扯在这争战之中。他们都曾在神的忍耐之下；现在他们都将要经受神的忿怒。这里对流血之事的描述，表明了神的审判惩罚来到之时是多么可怕。以东代表了与神百姓为敌的仇敌；代表了那个黑暗的国度。他们将落在神的可怕惩罚之下。神已定了旨意，安排了时间；那时，教会必得拯救，仇敌必被毁灭。我们必须要忍耐地等候神的时间；在那时间来到之前，不要对任何人，任何事有什么论断。藉着基督，有恩慈赐给每一个信从他的人；基督的名是公义的，是荣耀的。

9~17节提到了神百姓敌人的荒凉。这些与神的百姓为敌的人，他们只能是引致自己的灭亡。罪给人带来的是何等凄惨的变化！它导致一片丰美的土地，变为贫瘠；一个熙熙攘攘的城邑，变为荒野。

神的话语、应许和命令，祂一定会成就。神的预言会一个一个的成就，直到那可怕的日子过去以后，我们必有无限美好和幸福的日子来到。以色列预表了基督的教会；而以东则代表了教会、基督国度的仇敌。属神的耶路撒冷，会短暂地身处废墟之中；但是教会的敌人，却要永远地荒凉破败。 第三十五章，讲到神的刑罚与报复一过，荣美有福之日即将降临。旷野快乐，沙漠开花，人要乐上加乐，因看见神的荣耀，华美。那是残废得医治，旷野有水，有赎民归回达到，歌唱者来到锡安，永乐必归到他们的头上。今日信徒向锡安天上的耶路撒冷前进，他们已经蒙救赎，预尝禧年之乐，身灵健全，灵恩充沛，圣路畅通，欢乐行走，其中最宝贵的是人要看见耶和华的荣美，藉着基督在圣灵里向我们显现。

灵修分享 许秋诚 2021年8月12日

经文：以赛亚书36～39章

希西家的兴衰

经文的结构：

一、希西家的困境（36章）

二、希西家的祷告（37章）

三、希西家的疾病（38章）

四、希西家的愚昧（39章）

以赛亚书36～39章是整卷书中的一个简短的历史插曲。这个历史插曲，主要带出先知以赛亚和希西家之间的关系。这个插曲也带出了希西家的兴衰。透过希西家所做的，去反思我们属灵生命的光景。也帮助我们去建立美好的灵性。 以赛亚书36章让我们看到希西家的困境。当希西家作王十四年时，亚述王西拿基立上来攻击耶路撒冷。由于亚述已经攻破了耶路撒冷周边的坚城，当大军压境、兵临城下时，官长们正计划要与埃及联盟。而在此时亚述王正派出使者拉伯沙基来羞辱犹大的官长，并在其中挑拨离间犹大的百姓，让他们背叛希西家。

他知道希西家是倚靠耶和华的，他指出希西家岂不是曾将神的邱坛和祭坛废去，命令百姓只在一个坛前敬拜吗？这里拉伯沙基技巧地想要使百姓对希西家不信任，使百姓怀疑他们的窘境是因希西家打倒殿柱、砍倒亚舍拉，并毁坏耶路撒冷的偶像而引起的。

他最后的几句话更是精明敏锐，他宣告说是神命令亚述王来攻打耶路撒冷的。这似乎在暗示，他不仅知道他们与埃及的密谋，也知道以赛亚的影响力，因为以赛亚曾宣告说，亚述大军的来临乃是神审判的程序之一。

可见拉伯沙基是一个非常诡诈和多谋之人，他故意用百姓能够听得懂的犹大言语先他们说活，一面挑拨百姓说：“不要被希西家欺哄”。一面想劝降百姓，给他们各样的好处，同时指出亚述的所向无敌。当希西家面对这样的困境时，我们的盼望在哪里呢？是在埃及？还是救恩出于耶和华呢？

在以赛亚书的37章，让我们看到希西家面对如此困局时，希西家“就撕裂衣服，披上麻布，进了耶和华的殿，并派官长去见先知以赛亚”，为的是去求问神的心意。这位先知立刻回答他的信息。他要以利亚敬和舍伯那回去告诉王，叫王不要惧怕，因为耶和华必亲自对付西拿基立，使他的心惊动，又要使他听见风声就归回本地，在那里他必要倒在刀下。 与此同时，拉伯沙基率军离去来到立拿。当西拿基立听别人说，古实王特哈加正打算上来与他争战。他于是下定决心要先占领耶路撒冷，便打发使者带一封信给希西家。这封信是对希西家的一个警告，要他不要被他的神所欺哄，因为其它国家的神都无法拯救他们。当希西家接到这封信，就再度进到耶和华的殿里。这一次他的态度是带着由归回安息而来的平静、安稳。他这段祷告的特色是，敬畏、简洁、直接。在恳求中，他以万军之耶和华、以色列的神来称呼祂，并且承认祂是治理万邦、大有能力的神。

希西家祈祷之后，以赛亚就差人带信息给希西家王，其中宣告了西拿基立的罪，并宣布神决心要对付他。最后耶和华按照祂的话语成就在亚述人的身上，神亲自为犹大来争战，并使西拿基立被他的儿子所杀。

以赛亚书的38章，让我们看到当希西家依靠神得胜后，却得了要死的病。当他在神的面前谦卑向神痛苦祷告：“耶和华啊，求你记念我在你面前怎样存完全的心，按诚实行事，又做你眼中所看为善的。”神出于祂的怜悯，增加了希西家15年的寿数，并给他一个兆头作为确据。当希西家领受神极大的恩典，他的病痊愈后他就作诗赞美神，这也是希西家信心的高峰。

以赛亚书的39章，却让我们看到希西家因着骄傲和愚昧，当神使他昌盛时，没有把荣耀归给神，反而窃取神的荣耀，使得犹大即将面临着被掳。当巴比伦王因着希西家的病痊愈，而假意来送礼物来庆贺时。希西家却把犹大的宝库及一切的军器展现给巴比伦人。因此必然导致将来犹大的被掳。 先知严厉地责备他，并预告最后的结局；清楚指出他给他们看的这一切东西，有一天都要被掳到巴比伦，他的子孙要在巴比伦王的宫中作太监。所有这些预言，都要一件一件的应验。

这几章的经文让我们看到了希西家的兴衰。也反思我们属灵的生命，当人在危难和困境中时，人是更容易来依靠和仰望神的。人在这样的处境之下也更容易听从和顺服神的话语。然而当人在顺境及富足的处境之下，是更容易骄傲和自大的，我们会窃取神的荣耀，我们的心容易被这个世界所掳。求神帮助我们，当我们领受神更大的恩典时，我们更是为着荣耀神而活。

灵修分享2021年08月13日 以赛亚书40-41章 徐惠婷 1、审判之后的安慰

紧接着关于南国将要被巴比伦国所灭、百姓将要被掳的预言之后，上帝赐下安慰的话语。

40:1 你们的神说：

“你们要安慰、安慰我的百姓，

2 要对耶路撒冷说安慰的话。“

第1节重复两次”安慰“是用来加强语气，表示“大大安慰”。原文是复数阳性型态，显示上帝要召唤一群安慰者，而不仅仅是一个安慰者。有许多人认为旧约的神很严厉，新约的神很温柔，这真是一种误解。旧约中的神与新约中的神是同一位神，圣子耶稣与圣父原为一，他所表现出来的性情与父并不矛盾。之所以人们误以为旧约的神很严厉，是因为他们只看到神对不信神的外邦人的严厉审判，却没有看到，这位神的审判是绝对公义的，他的判断是绝对清正的，最典型的例子就是他忍耐等候迦南人四百年，直到他们罪恶满盈才降下审判。在以西结书，神透过先知向人启示，他并不是喜悦恶人灭亡，乃渴望恶人能够离开罪恶从而得以存活（结33:11）。神对待他的选民以色列，则有一份特别的爱。神是与先祖立约的神，当以色列民离弃神，按着约中的咒诅，他兴起敌人管教他的百姓；也因着他对圣约的持守，他没有全然灭绝背逆的以色列人，而给他们存留余种，使他们能留在圣约中蒙受恩惠。40章开始安慰的信息就是在这样的大背景之下宣告的。这些安慰的信息使我们体会到神对百姓的慈爱与怜悯。原来，审判不是目的，审判过后有丰盛的怜悯。请注意，上帝仍然称以色列为“我的百姓”，虽然以色列人屡次背逆，没有以耶和华为他们的神。早在上帝呼召摩西带领以色列人离开埃及的时候，他也是称呼以色列人为“我的百姓”；正如父母对孩子说：你是我的孩子，永远都是。

上帝说：耶路撒冷的罪孽已经赦免了，他为自己的一切罪，从耶和华手中加倍受罚。这指的是，上帝认为百姓当受的刑罚已经足够了，不需要再受罚了，可以归回应许地了。

紧接着3-11节让我们看到耶和华的荣耀要显现，耶和华必要掌权，要降下赏赐、要施行报应，要牧养自己的羊群。百姓将要得到安慰，这安慰并不只是他们不再成为亡国奴，而是他们将迎来神的荣耀掌权，他们得以进入与神的圣约关系中蒙受赐福。3-5节提到的旷野呼声，最后由新约的施洗约翰实现了。而神的荣耀掌权借着耶稣基督所成就的救恩已经在成就，并且在他第二次再来的时候将要完全成就。

2、神是无可比拟的

12-17 神与万民相比

18-20 神与偶像相比

21-26 神与君王、审判官相比

这是一段颂歌，透过神与万民、神与偶像、神与君王及审判官的对比，颂赞神的伟大权能，包括他创造的权能，他的智慧，他审判的权柄、他对天上星宿的护理等等。

3、等候耶和华的，必从新得力

当环境并不如意，似乎绝望时，百姓的信心会动摇：我的道路是不是向耶和华隐藏了？我的冤屈，神并不查问。然而，神的回答是：我是永在的神耶和华，是创造地极的主，我并不疲乏，也不困倦，我的智慧无法测度。我们常说，我们的神有他的时间表，他的意念高过我们的意念，他的道路非同我们的道路。环境中似乎看不到神的工作时，这几节经文就成为我们的提醒和安慰。我们需要回到信仰的起点，思想我们所信的神是怎样的一位神，他做过什么伟大的事情，他对我们有什么应许。这里说，“疲乏的，他赐能力；软弱的，他加力量。”能力、力量是从他而来。我们会疲乏，会软弱，但是他将赐下能力、力量给我们。“等候耶和华的，必从新得力。他们必如鹰展翅上腾，他们奔跑却不困倦，行走却不疲乏。”不是我们的等候使我们从新得力，而是我们所等候的神使我们从新得力。保罗对这段应许的经历就是，然而靠着那加给我力量的，我凡事都能作（腓4:13）；又说，神的能力是在人的软弱上显得完全（林后12:9）。感谢我们的主，在这条天路上，我们都是会软弱的，会疲乏的，我们如何能够走到终点呢？我们需要学习等候耶和华，等候他施恩典，等候他加力量。

41章

接着耶和华主动发起了辩论，邀请对象是众海岛和众民。借着这样的质问，神预言了他将要兴起古列王统治列国，从巴比伦手中解救以色列。而当时波斯还只是一个小国，这表明神是掌管历史的主宰。5-7节描绘了这些被征服的国家联合起来，建立防卫同盟，他们以为偶像能够预测未来的局势，所以更加热心造偶像。这里非常形象又讽刺地描绘了工匠造偶像时用钉子钉稳，免得偶像动摇（需要人来扶持的偶像怎么能帮助人呢？）

8-13节，14-20节是上帝要拯救以色列的应许，这里充满了慈爱的言语。主说：以色列，你是我的仆人，雅各，你是我所拣选的，你是我朋友亚伯拉罕的后裔。这就是我们与神的关系。我们是他的仆人，是他所拣选的，他称我们为他的朋友。这位掌管历史的主，这位威严的主，现在柔声对这弱小的以色列民说：你不要害怕，因为我与你同在；不要惊惶，因为我是你的上帝。我必坚固你，我必帮助你，我必用我公义的右手扶持你。任何时候我们若陷入惧怕，就让这样的经文成为我们的安慰。我们的神必照他所说的，与我们同在，帮助我们，扶持我们。14节提到了救赎主的应许，以色列的圣者要救赎以色列，并且使他成为审判列国的器皿，并且与曾经作为神审判以色列的工具的外邦国家不同，以色列获得这样的能力不会因此自夸，而是“以耶和华为喜乐，以以色列的圣者为夸耀。”这就如同保罗说的，“夸口的，当指着主夸口”（林前1:31）。这样的预言是在耶稣基督里实现的。神藉着耶稣基督所流的血新造了一个民族，就是教会，这是新以色列，在基督再来的时候，教会将与基督一同作王，审判世界，审判万国。在净光的高处开江河、在谷中开泉源、使沙漠变为水池，使干地变为涌泉，在旷野、在沙漠种上各样的树木，这些神迹表明这都是耶和华的手所作的，是以色列的圣者所造的。这样的神迹使我们想到在以色列的历史上所经历的各样的神迹奇事，也使我们想到，当耶稣基督来到世上的时候，施行各样的神迹奇事，应验这样的预言。如今，每一个在基督里被改变的生命，被改变的民族，都在印证这样的神迹。当基督再来审判这个世界，使软弱的变为刚强，使被欺压的得到高升，使自高的降为卑时，就是应验这样的预言。

21-29耶和华再次对假神发出挑战，要求他们声明、指示将来必遇的事，也说明先前的事，指出他们都是虚无的，选择偶像的是可憎恶的。神说，他从北方兴起一人，指的就是古列，因为古列攻陷巴比伦前，占领了其北方的亚美尼亚山地。而偶像并不能将这件事情预先告诉敬拜他们的人。我们可以感受到，主是多么热切地希望以色列民知道偶像是虚无的，而专心敬拜他。

偶像能给拜他的人带来什么呢？撒但试探主耶稣的时候，应许说：如果你拜我，我就将这万国的荣华都赐给你。我们需要反省自己，我们敬拜神，是要得这世界的荣华吗？如果我们敬拜的目的是为了得到这些，那么我们并不是在敬拜神，而是在敬拜这个世界。这样，我们与敬拜偶像的人并没有什么本质的区别。我们所拥有的一切资源都是主赐给我们的，哪一天主将这些看得见的好处挪去的时候，我是否仍然感谢他，我是否仍然喜乐？这就是信心的试验。以色列人在信仰上的失败就是从他们对神的不专诚开始的，他们一方面遵守着宗教的礼仪，一方面却贪恋这个世界的繁华，以至于走上拜偶像之路。我们作为新约的子民，是否作好准备，操练单纯爱主的生命呢？我们是否能够为着得着基督，而愿意丢弃在人看来美好的事物？（腓3:8）

灵修分享 08月14日 以赛亚书42-44章 欧吴琛

在这一段受苦仆人，弥赛亚的篇章当中，我们可以很明显的从经文看见耶稣基督的身影，

【赛42:2】他不喧嚷，不扬声，也不使街上听见他的声音。 这句经文容易令我们联想起诗篇第二篇的经文，就是【诗2:1】外邦为什么争闹？万民为什么谋算虚妄的事？【诗2:6】说：“我已经立我的君在锡安我的圣山上了。”【诗2:7】受膏者说：“我要传圣旨。耶和华曾对我说：’你是我的儿子，我今日生你。

弥赛亚的出现，其形象是至卑微的，然而他却能胜过世上一切争闹以及骄横的人，因为祂是上帝的儿子，世上的万国将会在祂自己的登基典礼当中哑然无声！

【赛42:6】“我耶和华凭公义召你，必搀扶你的手，保守你，使你作众民的中保（“中保”原文作“约”），作外邦人的光， 我们联系这段经文到【赛49:6】现在他说：“你作我的仆人，使雅各众支派复兴，使以色列中得保全的归回尚为小事；我还要使你作外邦人的光，叫你施行我的救恩，直到地极。” 便会看见有几点需要我们去明白：（1）上帝按着公义使弥赛亚来到这个世界所施行的拯救与以色列人普遍理解和期待的截然不同，人所理解的仅仅是国家的恢复，以色列的复兴和强大，以色列人得以拯救，上帝说，这“尚算小事”，上帝乃是要使弥赛亚施行更大的事，就是使万民都归顺耶和华；（2）耶和华是凭公义召这位弥赛亚，这位弥赛亚祂要来满足神的公义，同时祂也需要降卑，让无罪的自己服在公义之下，代替人面对神的公义，因此当我们思想耶稣基督的时候，我们便会丰富这句经文的内涵，无罪的耶稣是以满足神公义的方式代替人去面对公义的审判，以此来做万民的中保，来做外邦人的光。

弥赛亚的拯救必要令我们来敬拜祂，而非继续沉浸在偶像的崇拜当中，远离祂！【赛42:17】倚靠雕刻的偶像，对铸造的偶像说：’你是我们的神’，这等人要退后，全然蒙羞。” 我们本是瞎眼的，我们本是耳聋的，我们本是活在黑暗当中的，基督舍己、降卑、限制自己让自己进入所活的这个世界，为了就是要拯救我们，脱离罪恶与败坏的辖制，面对这段经文，面对这位拯救我们的弥赛亚，我们唯有敬拜、赞美、离弃偶像！

【赛43:2】你从水中经过，我必与你同在；你趟过江河，水必不漫过你；你从火中行过，必不被烧，火焰也不着在你身上。

这句经文表明了上帝与祂子民的同行，同行并且保守，这是一句安慰的话语，在以色列人处于被掳之地时，给他们带来安慰，因此无论是埃及，无论是巴比伦，无论是古实都无法伤害。

【赛43:6】我要对北方说：’交出来！’对南方说：‘不要拘留！’将我的众子从远方带来，将我的众女从地极领回， 以色列虽然被分散在各地，然而若神要拯救与帮助他们，四极都要将以色列人交出来，这显明了神的权柄与威严。

【赛43:10】耶和华说：“你们是我的见证，我所拣选的仆人。既是这样，便可以知道，且信服我，又明白我就是耶和华，在我以前没有真神（“真”原文作“造作的”），在我以后也必没有。

我们是耶和华的见证人！我们所见、所信、所行都要为这位上帝来做见证，首先这句话真的提醒我们，我们自己是否以见证人的身份来向人显明上帝在我们生命当中的作为，我们作为一个个被上帝所拯救的人，我们的生命亲自经历了上帝（我们总不是单凭理性来到上帝的面前，应当是既有理性的认知，同时也有情感的一些连接），我们在人前是否显明了这个生命带着上帝恩典与爱的痕迹。同时我们也应该想到，我们这一见证人的身份，不是我们自己的决定，不是我们顿悟之后的结果，乃是神自己的作为和启示行在我们的前面，呼招我们，并且使我们明白，因此启示的作为在先，而后才是我们对其的回应，上帝先主动赐下救赎与恩典，我们才有幸成为这一见证人。

那么这样的一位神对人是如何呼召呢？就是呼召以色列人逃离巴比伦，逃离那个远离神的国度，那个悖逆的旷野，那个居心自比神的堕落败坏之地，他们要坐着喜乐的船逃离，因为他们是要去到更有盼望的地方，就是神的国度。这就意味着说，我们的生命样式，我们对于这个世界的回应，我们的价值观，应当在信仰当中做出改变，我们应当脱离那些暗寐无知，且是不符合神心意的做法，遵行圣经的教导，活出圣洁子民的样式，以此来回应恩典，而不应当继续停留在“巴比伦”当中，抵挡神，轻看神在我们生命当中的作为。 【赛43:18】耶和华如此说：“你们不要记念从前的事，也不要思想古时的事。

【赛43:19】看哪，我要作一件新事，如今要发现，你们岂不知道吗？我必在旷野开道路，在沙漠开江河。

上帝要施行奇事，意味着这拯救是绝无仅有的，“你们不要记念从前的事”并不是说我们就真的不要记念，而是说比起这件新事（就是耶稣基督的拯救，做外邦人的光）这件事而言，这些“从前的事”真的会显得相形见绌！

这件新事就是神要在旷野开道路，在沙漠开江河，这是什么呢？这是一幅“新创造”的画面，神要在救恩当中施行新的创造，耶稣基督的救赎所带来的就是再一次的“创世纪”，万有因祂而更新，因此新约说：若有人在基督里，他就是新造的人，旧事已过，一切都变成新的了！“而这一新创造就回应了【赛43:1】雅各啊，创造你的耶和华；以色列啊，造成你的那位，现在如此说：“你不要害怕！因为我救赎了你。我曾提你的名召你，你是属我的。这位拯救我们的神，就是创造我们的神，这位一位创造的主宰，这位主宰可以更新所有，求神帮助，保守，怜悯祂自己的儿女，使我们相信祂，依靠祂，活在祂的话语当中，祂胜过于一切我们所面对的威吓，并且祂有能力拯救和更新我们所处的环境，祂解决我们生命当中最核心最致命我们最无能为力的问题，就是罪恶过犯辖制牢笼我们的问题，因此我们尽管坦然无惧的依靠祂，顺服祂！

这就是44章必定会有的总结：祂是唯一的真神，除祂以外在没有别的什么神，我们也像以色列人一样敬拜偶像嘛？如果是的话，这段经文便要来呼召我们，脱离败坏的行为，转而面对这位创造、拯救的主宰。

灵修分享 2021年08月15日 赛45-47 聂彤

阅读圣经，常常被震撼到：神真伟大！以赛亚先知的信息中，有对当时代的指导性信息，更有很多对“未来”的预言，特别是“被掳”——被迦勒底的巴比伦人，以及“回归”——透过波斯王“古列”（居鲁士），等的预知性信息，展现的是上帝——这位唯一真神永恒、大能的作为。

《赛》45章有一个“强烈”的开头：“我耶和华所膏的古列”，古列为神所膏的！这可是不得了的事！这个头衔乃是君王专用的，有特殊的尊荣；尤其重要的，这乃是神赐给大卫和“大卫家”的君王，并众人所期待未来“大卫”的地位。而今，为神所膏、那要来的王，并不是“大卫”，反而是一位名叫古列的异教徒！但是，神的计划总是更有远见，祂的布局总是超过人的领会，其中的智慧复杂难测，地上的事件都有天上的来源。古列的丰功伟业，从开始、持续，到高潮，都是神的作为，祂既是行作万事的主，祂的话就在一切事、一切结果、一切细节，和一切动机的背后。正像地上的丰肥都始于由天而降的雨水。

每当一位征服者兴起──“凡掌权的”──都是“神所命的”（1）；他们所展现的征服能力，乃是神赐下的（2～3），而无论情况如何，神自己的子民总是祂关注的中心（4节），而神正在进行攸关普世的大计画（6节）。

接着46章讲到以色列是神“普世计划”的中心，祂在所作的一切事中，都视他们为宝贵而加以保守，因此，祂要毫不保留地指出他们的背叛之罪是何等严重（8、12节）。

47章是以默想的方式来看：巴比伦倾倒是由于神的报复（1～7节）、它的骄傲（8～11节），以及假宗教的无能（12～15节）。

自从第一批人从耶路撒冷被掳走之后，已经过了七十年。在巴比伦的生活并未受到压迫（耶29），但是仍然有人内心对锡安存着莫名的渴想（诗137）。对他们而言，拯救之日的黎明总是来得太慢。不过，这一天毕竟来了，而且最后是以闪电的速度来到，古列正是以此闻名。以赛亚先知已经预先看见，古列会释放被掳的人，并征服巴比伦（45：1～8）。 读这三章，要仔细的、大声地朗读，就可以感受到“震撼”。就像有一首诗歌，名为“上主旨意奇妙难测”，真的，没有人可以作祂的谋士，在祂的面前只有“用手捂口，闭口不言”。“残暴”的君王可是神手中的快刀，要清除“非祂子民”；可怕的瘟疫可以是祂的“仆役”，为要神子民明白何为真正的信靠。GCD都说“学史力行”，基督徒更应该能从整部圣经中，看见、相信、依靠这位，昔在、今在、以后永在，且亘古不变的真神！

2021年08月16日 灵修分享 以赛亚书48-49

第48章

以色列受管教后回转带来的安慰（四八）

四八1,2 神在这里对被掳到巴比伦的犹大人说话。可能大部分人都背叛了，只有小部分人仍然忠于耶和华。祂控告他们自称以色列（神的王子）的名，却不是王子。他们源出于犹大（赞美），却不赞美祂。他们承认以色列的神，却不承认自己的罪。他们自称为圣城的人，自己却不圣洁。他们宣称倚靠以色列的神，自己却不敬虔。

四八3～5 耶和华已经预先言明他们的历史；事情也一如预言般成就。神知道他们的固执顽梗，故说明祂要做什么，免得事情发生时，他们把功劳归于偶像。

四八6 ～ 8 这时， 神要预言一些新事──在古列手下从被掳归回。神这样做，使他们不能说：“这事我早已知道了。”

四八9～11 神结束犹大的被掳生涯，不是因为他们有什麽功绩，只是为祂自己的缘故。祂熬炼他们，却不象银子在火中，而是在苦难的炉中（被掳到巴比伦）。这时，祂必为祂自己的名──一个曾被他们亵渎的名──挽回他们。祂必不与他们的偶像分享这次挽回的功劳。

四八12～16 神表明自己是永恒、完全的神（是首先的，也是末後的），是宇宙的创造者和维持者，是历史的编排者，是说预言的神。神宣告，祂必兴起一个祂所爱的人（古列）去击败巴比伦人，拯救以色列的百姓。注意第16节，三一神的三个位格都出现了──主耶和华，我（即基督）和他的灵。主语几乎不着痕迹地从古列转到古列所代表的主耶稣，在基督第二次降临的时候，祂要拯救所有的真以色列人。

四八17～19 耶和华再次向以色列民显明，祂是他们的救赎主、他们的神、他们的教师和引导者。他们若遵从祂，就必得享平安、公义、子孙繁多，与祂相交无间。

四八20～22 祂呼吁敬虔的余民要从巴比伦出来，欢乐地传扬耶和华是他们的救赎主（参看启一八4）。第21节在出埃及的时候应验了。如果耶和华曾经这样做过，祂也能够再做一次。拒绝遵从主、不肯与巴比伦及它所代表的一切划清界线的，这样的恶使以色列人永远得不到平安。

雅各家，以色列家一切余剩的要听我言：“你们自从生下，就蒙我保抱，自从出胎，便蒙我怀搋。 (以赛亚书 46:3 和合本)

直到你们年老，我仍这样；直到你们发白，我仍怀搋。我已造作，也必保抱；我必怀抱，也必拯救。 (以赛亚书 46:4 和合本)

——上帝对以色列家的恩言，也是对每一个信靠祂的人的恩言。无论我们的一生如何变化，他都是背负我们重担的上帝，当我们还是婴孩，他爱我们背负我们的重担；当我们是少年，他任然爱我们；当我们成年，中年，直至年老发白，他还是爱我们背负我们的重担。他要拯救我们，直到他的拯救完全，直到我们回到他的怀中。感谢主，他付我们完全的责任，他必保守我们不失落直到我们见他面的日子。何等奇妙的恩典！

“你们将谁与我相比，与我同等，可以与我比较，使我们相同呢？ (以赛亚书 46:5 和合本)

你们要追念上古的事。因为我是 神，并无别神；我是 神，再没有能比我的。我从起初指明末后的事，从古时言明未成的事，说：‘我的筹算必立定；凡我所喜悦的，我必成就。’ (以赛亚书 46:9-10 和合本)

主说：“早先的事，我从古时说明，已经出了我的口，也是我所指示的；我忽然行做，事便成就。 (以赛亚书 48:3 和合本)

“雅各、我所选召的以色列啊，当听我言：‘我是耶和华，我是首先的，也是末后的。 (以赛亚书 48:12 和合本)

你们要就近我来听这话：‘我从起头并未曾在隐密处说话；自从有这事，我就在那里。’现在，主耶和华差遣我和他的灵来（或译：耶和华和他的灵差遣我来）。” (以赛亚书 48:16 和合本)

——耶和华神是创造的主，拯救的主，保守护理一切的主。他用全能的命令托住万有。不但我们的生命被他保守，世界也是在他的命令保守之内。他为世界预备道路，从创造开始他已经用完备的计划，在人还未堕落的时候，他已经立定了拯救的计划。在世界被罪腐蚀即将沦陷的时候，他已经预备了新天新地，他要更新原来的天地，这一切他早就命定，并要成全。所以我们所信靠的上帝是首先也是末后，他超越时空，又进入时空之内，因此宇宙万物都在他的手中，人类的兴衰存亡、历史的起起伏伏都在他的掌管之中。当年神启示以赛亚他早就命定古列来击败巴比伦，因为历史在他的手中，同时也藉着古列预表基督，指明他将要设立基督成为全人类的救主。感谢神，如果不是这样掌管历史的主，我们该会如何惶恐不能得安息啊！

第49章

弥赛亚为仆人（四九）

由第四十九至五十三章，神处治祂的百姓，因他们弃绝弥赛亚。这是耶和华仆人受苦之书。

四九1～6 在第四十九章中，耶和华的仆人看似是第1至3节的以色列民族，但只有主耶稣完全符合整篇经文的描述。第3节提到以色列的名字，但实际所指的是基督──那位真正的“神的王子”，而非以色列民族。在第5至6节，那仆人与以色列分别出来。经文提到以色列的复兴：第一次在古列的统治下归回，以及将来在弥赛亚设立祂国度时第二次复兴。

这位仆人呼吁世上万民留心听祂的讲述。祂详述祂的出生，祂的名字出生前已经赐下（太一21），祂尖锐而具权威的信息，祂被神委任为神的仆人、耶和华要借以得荣耀的神的王子（以色列）。祂接着述说祂被以色列弃绝时心灵的痛苦（参看太一一16～24），然后因确信神必赏赐而感到满足（比较第4节和太一一25,26）。

神召祂不但要为以色列带来灵性的重生，也要为外邦人带来救恩。使徒行传十三章47节引述第6节下半，用来引指基督。

四九7 耶和华第一次降临的时候，深受以色列国藐视、憎恶，社会地位低微，比外邦人的君王更不堪。但祂第二次降临的时候，地上的君王要向祂朝拜。“官长的仆人”（和合本作“官长所虐待的”）一语对以色列同样适用；比较约瑟、末底改、以斯拉、尼西米和但以理。

四九8～13 神应允了基督的祷告，使祂从死里复活过来；又委派祂去把以色列带回应许之地。耶和华的仆人必召唤众民归回本土，并沿途为他们提供理想的环境。他们从世界各地而来，甚至远至希尼（很可能指中国）。当以色列这样经验主的安慰和怜悯，世人都必为他们欢呼。

四九14～16 期间，锡安城被描绘为感到她的主忘记了她。耶和华的反应是，即使有母亲忘记她吃奶的婴孩，祂也永不忘记祂的城。锡安被铭刻在祂的手掌上，她的墙垣从没有离开过祂的心怀。耶和华的手掌使我们直觉地想到基督为我们承受的爱的伤痕。

四九17～18 行毁坏的人离去的时候，以色列的儿女就急速返回锡安。聚集的群众环绕锡安城，好象新妇的珠宝妆饰一样。

四九19～21 以色列荒废凄凉之处要经历人口的大幅增长。锡安必感到诧异，究竟那么多的犹太人是从何而来的──毕竟，她已寡居很长的一段时间了！

四九22～23 主耶和华神一发信号，万国就设立庞大的空运队伍，把被掳的人送回乡土。外邦君王要服侍神的百姓，这时以色列必明白到，等候主毕竟是值得的。

四九24～26 如果掳掠到巴比伦的人忧虑勇猛的暴君会否释放他们，就让他们知道耶和华必与他们的仇敌相争，又要拯救他们的儿女。当那些欺压人的人自食其果时，世人就必知道，主是以色列的救主，是他们的救赎主，是雅各的大能者。

赛 49:15 妇人焉能忘记他吃奶的婴孩，不怜恤他所生的儿子？即或有忘记的，我却不忘记你。

赛49:16 看哪，我将你铭刻在我掌上，你的墙垣常在我眼前。 ——母亲与婴儿的关系乃是依赖（吃奶）与生命（她所生的儿子，直译「她身体之子」），但是，即使这种关系会失败，神仍不会失败。我是强调语，「至于我」。神不忘之爱，超越世上最大的爱。看哪，暗示一个动作，伸手出来让人检查，上面有自己因爱所留下的伤痕，让人不禁想到了基督。

灵修分享 08月16日 以赛亚书50-52章 杨恩霖

赛50章

1-3 节：以色列被神弃绝是有原因的。

休书:在旧约时代,女方未曾犯淫乱罪,丈夫若不喜悦妻子,可以写休书打发妻子离开夫家（申24:1-4）

这一段所阐述的是耶和华神与以色列之间的关系，就如夫妻关系一样。但是以色列人作为妻子的角色，被耶和华神所休掉，并不是耶和华神是毫无理性的“丈夫”，乃是因为：以色列人的罪孽和过犯。

在以色列国中无人接待耶和华神，也没有人回答祂的呼唤。他们对耶和华神的嘱咐熟视无睹，对祂极尽的轻慢漠视，也不信祂的能力。

不是祂使红海和约但河干涸吗？祂不是在悲伤中使诸天以黑暗为衣服吗？

4-9节：相反，神的仆人坚定不移地顺服神。

旧约时拒绝耶和华的国民，在新约时拒绝耶稣。祂以真门徒的身分来到，神教导祂说合宜的言语。每个早晨，祂打开耳朵领受祂父亲的教训。祂乐意遵行神的旨意，即使要上十字架也不推辞。祂没有退後，反而甘愿（或任由）受苦受辱。祂深信神必为祂辩护， 祂硬着脸面好象坚石，定意往耶路撒冷去。祂借着复活，辩明一切。祂向仇敌撒但发出挑战，可否前来定祂有罪。祂所有的敌人，都必像被虫咬的衣服一样渐渐变旧。

10-11节：两类不同的人

1）第一类人是倚靠耶和华行事的人，他们必在光中行。

2）第二类是那些试图自制引导， 不觉得需要神的指引的人。他们行在自己所点的火把中，但主必叫他们躺在悲惨之中。

赛51章

1-3节：“被凿而出的磐石，被挖而出的岩穴”，这是指以色列人的出身是卑微的。

但是他们却蒙了神的恩典，被拣选成为永生神的子民。神呼吁祂的子民要追想他们的祖宗是如何蒙恩的，祂以厚恩待亚伯拉罕和..撒拉，又怎样使他们子孙昌盛，以色列人应当从中得着鼓励。神安慰锡安，应许要使他们再次复兴，他们的旷野要变成伊甸园那样丰盛，其中充满了欢喜，快乐，感谢和歌唱的声音。

4-6节：这是神应许：弥赛亚的到来，祂的统治之下的盛景。

1）4）我的公理为万民之光：耶稣是世界的光。

2）我的救恩：耶稣基督拯救人的大功。

3）我的膀臂要审判万民：这是指耶稣基督再来要审判世界。

4）天必像烟云消散，地必如衣服渐渐旧了：耶稣基督再来时，一切都被更新。

这是让我们看到未来的图画，弥赛亚的到来天和地都要被毁灭，所有不信的人都必灭亡；但神的百姓必得永恒的保障。

7-8节：这是耶和华神呼吁祂的百姓当将祂的话存记在心中，不要害怕人的怒气；因为恶人的结局已经定了，祂的百姓必得蒙拯救。

9-11节： 属神的子民呼求神兴起，施行拯救，象祂拯救他们脱离埃及（拉哈伯），脱离法老（大鱼〔原文作“蛇”〕，他的徽号），使海干涸让赎民可以经过。想到神以往的介入，他们便预见被掳的人将得救赎归回锡安。

“永乐”这是预示着将来耶稣基督再来时，神的子民将享受到永远的平安和喜乐。

12-16节：这是 耶和华神对祂子民的安慰：

1）他们应当畏惧铺张诸天、立定地基的耶和华；这样，他们就不再惧怕脆弱的世人。

2）被掳去的快得释放，必不死而下坑；他的食物，也不致缺乏。这些被掳的人当时得到古列释放； 将来弥赛亚在荣耀中显现的时候，也要释放他们。耶和华必成就这事；祂既是高高在上，也是亲近在身旁。祂用祂的手影遮蔽祂的百姓。祂把祂的话放在他们口中，使他们可以为世人传扬祂。

17-23节：神应许结束耶路撒冷的苦难

1）耶路撒冷经历了痛苦的黑夜，那时她没有一个儿子能引导她，她被饥荒刀剑蹂躏，她的人民无助地躺卧着，好象一头筋疲力竭的黄羊落在网罗之中。

2）耶和华神必取去使耶路撒冷东歪西倒、祂忿怒的杯，转给她的敌人：他们越过神给他们定下的界限，残暴不仁。因此他们也必将经历耶路撒冷所经历的。

赛52章

1-2节：神应许拯救耶路撒冷

他们要从新穿起华美的衣服，不再受到外邦人的欺压。套在他们的颈项上的锁链必被解开，这说明他们得到自由，不再被奴役了。

颈项上的锁链：就是指罪的枷锁。耶稣基督的救恩使我们脱离了罪的束缚，我们从魔鬼的权势下得到解救并得到自由。

3-6节：你们是无价被卖的,也必无银被赎:“卖”描述神为惩罚堕落的犹大,将犹大交给巴比伦（耶32:3-5）。神卖犹大,却是无价而卖。可知:

①神无价卖掉犹大,在此交易上未获取任何利益 ;

②卖犹大,因犹大专心行恶（50:1）;

③神并未永远卖掉犹大,是借此使犹大懂事 ;

④根据父权,神有权利与能力重新赎回犹大 ;

⑤犹大被卖，是因自己的罪,神卖犹大,不是为得益处。神再次搭救犹大,是源于他的慈爱,暂时掌管犹大的巴比伦,应当放弃此项权力;

⑥他们因未公平对待犹大受到咒诅;

⑦我们与神的关系超越任何属世的契约关系,乃是信仰的属灵血缘关系。

7-12节：以色列被掳归回。

1）7-8节 ：

守望之人:指宣告神话语的先知。以赛亚刻画竭力奔跑的先知,为向山那边的同胞宣告解放与和平的救恩信息。值得注意的是消息的核心是“神作王了”。神作王并非一时的拯救方法,乃是永恒救恩本身。也象征新约时代福音的广传。正如我们从前辈守望人听到好消息,我们也当成为历史的守望人,作传扬救恩的使者（罗8:10）。

2）9-10节： 歌唱:字面意思为“一同扬声欢唱”。以色列百姓因从巴比伦被解放而欢唱，因为神在万国面前彰显祂对祂子民的拯救大能。这段也可以视为新约时代圣徒因救恩喜乐、欢唱。

3）11-12节：呼吁离开巴比伦

1）“离开吧！……务要自洁”:本节浓缩了贯穿全书的思想,就是“脱去偶像的缠累,单单仰望耶和华”。

2）也包含“劝告与邀请”之意,要根据当时的情况理解。相应“邀请”的经文是“要从其中出来”,意指从巴比伦出来;或离开偶像世界;劝勉今日圣徒脱离肉体,居住在基督的恩典中。相应“劝告”的经句是“不要沾不洁净的物”,意味着从巴比伦归回的百姓,将要居住在神作王的圣城耶路撒冷,应当圣洁。藉着救恩成为新造的圣徒,应当毕生努力成圣。 13-15节：受苦的仆人的形象

1）升为至高：指耶稣受难后升天坐在父神的右边。

2）形容比世人憔悴：耶稣在世辛苦作工，没有什么佳形美容。30多岁看起来好像50多岁。

3）洗净许多国民：祂的救恩要临到万民。祂受死复活后福音要传遍地极。

灵修分享 08月18日 以赛亚书53-54章 石伟

以赛亚书第五十三章是非常著名的一章，论到关于基督的出身，他的形貌和受苦、担罪、代赎，是一幅十字架的清楚图画。1~3节描述了基督的人格，4~9节提到了他的受难，以及祂的谦卑和被高举。因他的死，世人都蒙祝福（10~12）。 在旧约圣经中，没有什么地方比以赛亚书五十三章更加清楚而完全地预言了基督将要受难，并进而进入他的荣耀之中。关于神儿子给罪人带来拯救的最最真实重要的消息，被许多人忽略了。基督来到这世上时的卑微境况，跟犹太人凭己意想象的弥赛亚来到时的情况不同。犹太人想象和期待的是，弥赛亚以极其显赫华贵和招摇的方式来到；可是，基督却像是一株嫩芽，静静地成长。他与人所期待的荣华显贵完全不同。他在地上的一生不仅境况卑微，而且极其憔悴。他为我们成了所受的咒诅，他承担我们罪的惩罚。人败坏属血气的内心，不会在主耶稣身上找到什么感兴趣之处。在那些本应属于他的百姓中间，还有许多人轻看他、拒绝他的教导和权柄。

在这些经节中，讲述了基督的受难；也讲述了基督为什么受难。基督的受难，是因为我们的罪；是他替我们受罚。我们每一个人都犯了罪，亏缺了神的荣耀。罪人喜欢自己的罪，喜欢自己罪恶的道路。我们应当为自己的罪而深深痛悔忧伤。基督承担了我们的罪债，使我们得以避免那永远灭亡的命运。这是为我们罪所付的赎价，这是拯救的唯一道路。我们的罪是基督头上的荆棘，是他手上、脚上的钉子，是刺穿他肋的枪矛。为了我们的罪恶与过犯，基督被送到死地。因着他的受难，基督重价为我们买回灵魂以及神的恩典，使我们从败坏中重生。

看基督是何等地爱我们，我们不能使他来代替我们受责罚，但是他却自己甘愿来为我们受惩罚。他使世人的罪，都承担在他自己身上。他自己顺服至死，成为我们罪的工价。在基督被高举之中，有何等的恩典和荣耀。神的旨意必得成就。神所喜悦的事，必在基督手中亨通。罪人在他里面得拯救、并悔改归向神。因着对基督的信，我们得以称义；神的荣耀彰显，白白的恩典赐下；我们在神面前谦卑下来、我们得到那永远的幸福。我们要认识基督，信靠基督；基督承担了我们的罪，把我们从罪的重担之下解救出来，不至沉沦和灭亡。基督所战胜、所消灭的敌人，就是罪恶和撒旦，死亡与地狱，世界与肉体。他就是神所定意的救赎主。

因着五十三章的事实，带来了五十四章第1节的欢呼。以色列的归回要经历无数苦难；同样教会的建立也由于基督的受死。神的家原不应单存有表面的热忱，先知将神的子民、蒙救的一群人描述出来：

五十四章的1~5节提到教会的增长，以及犹太人和外邦人悔改归向神。在基督来到这世上之前，人在信仰上的光景是多么荒凉。但是随着福音的广传，许多的人抛弃偶像来归向永生的真神。在神的教会中，有极大的喜乐之事。教会的疆域将要极大地增长。教会在地上的光景，是简朴、迁移之中的，如同帐棚或是帐幕；教会的范围，也将会大大地增长。教会越是扩展，就越是要坚固、越是要防止变得谬误而败坏。教会的丈夫是那造物主。基督是以色列的圣者，是教会的中保。他被称为以色列的神，更是全地的神。他将要清除罪，使每一个真诚信从基督的人都在与他的联合中喜乐。我们应该渴慕基督的恩慈，珍视他的恩惠。

6~10节提到神确定的慈爱与拯救。神的怒气是转眼之间，他的恩典是一生之久。他愿意快快地向人显明祂的恩赐。当神来到时，当神的安慰和恩慈临到时，是多么甜蜜！神将向他的百姓施行恩慈。神把属祂的百姓招聚起来；这不是由于他们自身的优点，而是出于神自己的恩慈，是出于极大的恩典。在苦难中，我们不会绝望；我们也不会没有拯救。大山小山都可以挪开、迁移，然而神的慈爱永不离开。那些山，代表了世上尊贵的人。倚靠受造之物的人，一定会失望；当我们的朋友背叛我们、令我们失望的时候，神却不会离开我们。这里的话语，既适用于教会境况，也适用于每一个信从基督之人的经历。神将指责并更正他百姓的罪孽与过犯；但是神不会丢弃他们。让我们在此得到鼓励，更加勤勉地来听从神的呼召、来服事神。

11~17节论到对于最后胜利的描述。神的百姓，尤其在经历患难困苦的时候，要特别记念神在这里所说的安慰话语，记念神已经看见了他们的伤痛和畏惧。当教会完全地知道、认识神的时候，教会里就会满了荣耀；没有人，像神那样亲自来教导我们。这里应许了，圣灵对我们的教导和恩赐。所有被神教导的人，都应被教导要彼此相爱。经历困苦的教会，更显荣耀。教会最最美丽之处，就是圣洁。神应许了，教会必受祂的呵护。在其内他们没有惧怕；在其外也没有人能与之纷争。完全与胜利，属于主的每一个信实的仆人。他们得以称义、他们被成圣的恩典，这都是基督的恩赐，是基督之爱的果效。我们要祈求祂，使我们的灵魂成为圣洁；求祂使用我们为祂的器皿，来服侍祂。

灵修分享 08月19日 以赛亚书55-57章 许秋诚

心里干渴的当来喝

经文的结构：

一、神向人所发出的呼吁（55章）

二、万民当来敬拜耶和华（56章）

三、全地当向耶和华悔改（57章）

以赛亚书55～57章是神向人所发出的呼吁：“你们干渴的，都当就近水来”。然而这段经文在新约中得于完全的应验。耶稣说：“凡喝这水的还要再渴；人若喝我所赐的水就永远不渴。我所赐的水要在他里头成为泉源，直涌到永生。”（约4:13～14）这是耶稣向前来打水的撒马利亚妇人所发出的呼吁。这也是圣经中的大主题，神亲自呼召人来悔改归向祂，是神亲自来寻找人回家。

以赛亚书55章，是神向人所发出的两个呼吁，目的是劝人来领受主白白的恩典。在第一个呼吁中，是指向“心灵的干渴”，对于心里感到贫穷的人，都可以就近水来，就可以得着满足。经文明确的指出：得着这样的满足，不是来自银钱，不是来自劳碌所得，乃是在于留意听神的话。先知呼吁人来就近神，就必存活，因为神要亲自与他们坚立永约。

第二个呼吁是罪人当带来求告神，当离弃自己的恶道归向耶和华。人在地上可以按照自己的方式来走自己的路，然而所走出来的路，在本质上是相同的，就是一条灭亡之路。然而神指示我们一条出路，这条路是祂亲自为我们走过的。正如经上所记：“多马对他说：‘主啊，我们不知道你往哪里去，怎么知道那条路呢？’耶稣说：‘我就是道路、真理、生命；若不藉着我，没有人能到父那里去’”。（约14:5～6节）出于神的恩典和慈爱，神呼召我们来走一条生命之路，求神开我们的眼睛，让我们得以认清这条路。

以赛亚书56章，是神呼召人来守安息日，不单是犹太人需要在安息日人当中来敬拜侍奉神，经文更是指向万民都当来到神的面前来谨守安息人。神要将祂的救恩传到地极。神的殿要成为万国祷告的殿。“我必领他们到我的圣山，使他们在祷告我的殿中喜乐。他们的燔祭和平安祭，在我坛上必蒙悦纳，因我的殿必称为万民祷告的殿。”

先知以赛亚籍着神的启示，看到神的心意，就是万民都来敬拜侍奉耶和华。这也让我们看到神对于向外邦宣教的旨意和使命是越来越清楚的。这在当时的犹太人看来是一件不可思议的事情。他们仍然认为唯有他们是神的选民，外邦人是被神所弃绝的，他们是与救恩无份的。然而神的意念高过人的意念，他的道路高过人的道路。神不单是招聚被赶散的以色列人，神也同样要招聚外邦的选民。神一面应许被掳的以色列人，神不会离开他们，神要拯救他们。同时也应许曾经不认识神的外邦人，神同样要使他们回转来归向神。感谢神！若不是神的恩典先临到我们，没有人可以寻找到神。

以赛亚书57章，指向罪人的盼望和出路在哪里？就是人需要在神的面前来认罪悔改。我们看出先知深感到百姓的罪大恶极。他形容他们是“巫婆的儿子，奸夫和妓女的种子”。这种描述在强调，这先知认为属灵关系重于一切。毫无疑问的，他是在对那些按着肉体是选民的人说的，由于他们犯拜偶像的罪，又和他们的祖先一样，不忠于他们与耶和华所立的约，所以他用如此严厉的话形容他们。

因着这些罪，当国度来临时，这悖逆的百姓必受到审判。耶和华要指明百姓的公义，意思是祂要指出他们的空虚，启示拜偶像是徒然无益的。神要报复这样的罪，那时百姓所信靠的假神必无力相助，因为神愤怒的风要将他们都刮散。然而在审判中也有另外的情况。那投靠耶和华的必得地土，并要承受圣山为产业；这些余民要为耶和华筑一条建立国度的道路，他们与祂同工，为祂预备道路，并将绊脚石从路中除去。 在经文15～19节中，向百姓显出了一条出路，就是在悔改中复兴。经文再度转向那些悔改认罪之人。整段信息在此并无中断，因为前面一段论到对恶人的审判，结束时所提到的那些人，在这里有更详细的描述；此处也宣告了他们与耶和华的关系。先知描述了耶和华本质的荣美之后，又提到祂恩慈的作为。这些作为以两个基本的行动开头。神住在至高至圣的所在，也与心灵痛悔谦卑的人同住。祂将自已住处一切的能力和资源，带给这些心灵痛悔谦卑的人。祂也将这些人一切的需要，带到祂所居住的圣所。祂所以住在至高至圣之处，并与灵里痛悔谦卑的人同住，是为了要使他们苏醒，给他们新的生命。

耶和华宣告祂必不永远相争，也不长久发怒；因为如果祂长久发怒的话，祂所造的那些人早就发昏，被毁灭了。祂发怒的原因是因祂百姓犯罪，并且任意背叛祂。现在祂要继续施恩。“我看见他所行的道，也要医治他”很明显的，这话是指前面描述过的那些心灵痛悔谦卑之人说的。祂要以医治、引导、安慰来回应他们所行的道。这位和平的王所负的使命，其整个价值藉着伟大的话，宣告出来，“愿平安康泰归与远处的人，也归与近处的人，并且我要医治他。这是耶和华说的。”

因此，虽然在神的伟大计划中，祂要将和平的王赐给人，但祂也再次严厉地警告祂的百姓，他们若继续作恶，就不能从和平之王的事工中得到益处。

灵修分享2021年8月20日 以赛亚书58-59章 徐惠婷 58章：真正的禁食、尊重安息日

神命令先知指出以色列的诸般罪恶，在58章主要是指出以色列人的禁食是虚假的禁食，他们虽然认真地禁食，却没有认真地遵守神的律法，并且他们没有尊重神的安息日。

禁食是人为了寻求神的同在、神的引导，与神修复关系，而暂时放下肉身的需要，刻苦己心，专心祈祷。禁食不是与神交换祝福的筹码。而以色列人一方面禁食，一方面却无视神的律法。他们竟不明白，为何神不听他们的祷告。从3-7节的经文来看，这里指责的是那些富足人。他们在禁食的日子仍然求利益，勒逼人为他们作苦工，互相争竞、以凶恶的拳头打人。耶和华所要的禁食是要带出悔改的行动，这里要求禁食者要使被欺压的得自由，要以实际行动怜悯贫穷人。倘若以色列人这样回应神，神也必大大赐福给他们，包括：真理引领和保护的生活；如清晨阳光般闪亮的喜乐、欢愉的生活；安定的生活；丰盛的生活；享有成就的生活；祷告必蒙应允的生活；子孙的和睦得到保障的生活。

安息日是神所设立的让人可以停下手中的忙碌、安息在神的供应和救赎里面、专心敬拜神的日子。安息日是圣日，是分别出来、属于神的日子，神要求以色列人在这日“不办自己的私事、不随自己的私意、不说自己的私话”。主的应许是“你就以耶和华为乐。耶和华要使你乘驾地的高处，又以你祖雅各的产业养育你”。以耶和华为乐并不抽象，倘若你觉得抽象，那么可能你还没有与神建立起正常的连结。这个世界和其上的情欲一直在引诱我们的心转离神，使我们以为我们可以在世界当中得到满足和喜乐；因此，神的儿女，需要有意识地，专心来到神的面前，重整自己的灵命，反省自己的每日生活、工作、人际关系，倘若我们偏离了正确的方向，就及时地回转到正确的轨道上。我们需要时常被提到天上，以属天的眼光看待我们的处境，好使我们能够以耶和华为乐，热切地爱他、事奉他。而安息日就是使我们可以与神恢复相交的智慧设计。

59章

先知指出耶和华的膀臂并非缩短、不能拯救，耳朵并非发沉，不能听见，是因为百姓的罪孽使得神不听他们的祷告。先知继续指责百姓所犯的各样罪恶，他们的手被血沾染，这意味着：杀害无辜之人；将孩童作为祭物，献给偶像摩洛；逼迫先知。并且，以色列这个群体本来应当拥有的公义、诚实的社会体系也早已瓦解（无一人按公义告状，无一人凭诚实辩白）。保罗也引用了本章的经文来说明人的各样罪行。

罪的后果就是，神远离多行不义的百姓，他们活在黑暗之中，如同死人一般。接着先知代替百姓向神认罪，先知不只是批评同胞的罪行，而是作为中保，代百姓向神悔改、祷告。这也提醒我们，我们在批判这个世界的各样罪行时，不是愤青似的批评，而是需要像以赛亚一样，谦卑地意识到我们是嘴唇不洁的人，活在嘴唇不洁的民中，并且为我们的同胞向神认罪、祷告。

就在整个世界已经失去盼望，靠人自身的努力已经无法改变的时候，神开始展开他的救赎行动。16节是对应1节，1节说到耶和华的膀臂没有缩短，他没有施行拯救是因为百姓的罪孽使得他不能垂听他们的祷告，16节却说，耶和华看到“没有公平、无人拯救、无人代求”，他就用自己的膀臂施行拯救。这里看似前后矛盾。其实不矛盾，在以色列人的历史上，上帝因着他们的罪孽过犯，把他们交付外邦的仇敌之手；而之后为他们存留余民，就是“雅各族中转离过犯的人”，并且预备了一位救赎主，实现公义的治理。只有神才能提供这样的拯救。只有他才有这样大能的膀臂，可以改变人的罪性，最终实现公义的国度。而这是透过这位救赎主的舍己牺牲才能赐下给人类的新的秩序。在这新的关系里，耶和华加给百姓的灵，传给他们的话，将不离开百姓的口；这与耶利米所预言的新约是相互印证的。圣灵将永远内驻在信徒心中，并且亲自教导他们遵守神的话语，信徒乐意顺服神的话语，不仅如此，还将神的话语教导给世世代代的儿女。这是一个美好的国度，是可期待的国度。如今我们这些已经先进入这个国度里的人啊，我们是否顺服圣灵的教导，叫父神的心意满足呢？

祷告：

求神帮助我们为这个不公义、缺乏爱和怜悯的世界祷告； 求神洁净他的教会，使我们活出圣洁；

求神使用教会向世人传讲救赎主的救恩。

灵修分享 08月21日 以赛亚书60-61章 欧吴琛

本章开始展现那副末世的场景，是带着神荣耀的光辉，也是信徒在永恒之中的盼望。这两章经文提醒我们，其实我们是为这样永恒而活着的，并且我们如今所处的“现在”就是永恒当中的一部分，死亡并不是结束，而是进入永恒的另一个阶段，因此基督徒面对如今的生活，或是患难也好，或是享乐也好，都因为永恒的这幅画面，带给今生不一样的思想，因着这一思想，我们才不会陷在今生当中，或是因患难而愁苦并不受安慰，也不会因享乐而自我并很难走出自己的舒适圈！

兴起，发光！因为你的光已经来到！

耶和华的荣耀发现照耀你。

(以赛亚书 60:1 和合本)

在黑暗当中的人，能够得到拯救的唯一方式，便是光可以照进这黑暗之中，驱走黑暗的唯一方式，便是光。然而并不是我们发现这光，而是这光发现并且照耀我们，使我们可以脱离这黑暗。我们想象这样一个画面，曾经的屈辱、受苦、将要在这光照耀我们的时候，使万国都不敢轻看我们，并且如同我们就近这光一样，世人也要因为我们身上的光而被我们所吸引，这是何等美好的一副景象。在这幅景象当中，上帝给我们美好的应许，这一应许就是让我们深知，虽今时今日遭遇排斥、轻看，但是这些不是终局的样式，终局的样式是我们得荣耀的样式。

-平安的画面：你的城门必时常开放，昼夜不关；使人把列国的财物带来归你，并将他们的君王牵引而来。(以赛亚书 60:11 和合本)

-富庶的画面：“……连他们的金银从远方一同带来……”（9节）

-威严与权柄的画面：“哪一邦哪一国不侍奉你，就必灭亡……”（12）

-聚集的画面：“……他的子孙都必屈身来就你”（14） -救赎永远成就的画面：“耶和华却要作你永远的光”，这类的词语描述那个救赎永恒立定的果效，是胜过人的罪和悖逆，惟有神有能力做成这样的事情，因此神将永远成为信靠祂百姓的期待，永不改变！

主耶和华的灵在我身上；

因为耶和华用膏膏我，

叫我传好信息给谦卑的人，

差遣我医好伤心的人，

报告被掳的得释放，

被囚的出监牢；

报告耶和华的恩年，

和我们 神报仇的日子；

安慰一切悲哀的人，

(以赛亚书 61:1-2 和合本)

主耶稣基督在会堂当中所宣读的经文便是在这里，这是弥赛亚的宣告。好信息是给谦卑的人听的，就是那些穷乏的人，因为唯有真正穷乏的人才愿意依靠这位神，面对这位上帝，我们是仍然凭借自己的能力呢？还是专心依靠祂？

耶和华的恩年与神报仇的日子是紧密连接的，然而耶稣基督在宣告这句经文的时候，却故意将后半句隐去，只读到“恩年”，上帝是公义的，并非神忽略了自己的公义，放弃了自己的报仇，对罪置之不理，而是上帝将所有罪的代价、刑罚，都报应在自己的身上，圣子担当了人本该担当的刑罚，因而安慰了一切悲哀的人，因此，对人来说，喜乐油可以代替悲哀，赞美衣方能代替忧伤之灵，人在神面前才有了公义，因为基督的公义取代人，因此基督成为那承受上帝愤怒的“罪犯”，而人却得着基督那圣子的荣耀。

思想永恒，让这一切真实的事情，在我们的内心当中成为更加真实！恩典是浩大的，这恩典既是我们已经领受的，同时我们仍然需要持续不断的凭借信心去领受，这恩典已经完全赐给我们，但是我们仍然需要在神真理的教导当中，去相信那尚未完全的部分，基督的救赎是真实的，同时也是震撼人心的，它的真实就在于，当你愿意信靠这福音的时候，基督已经是你的救主，你与罪无关，并且与永恒有份，与黑暗无关，与那永恒的真光有份，与此同时，这恩典尚未实现的部分，是最值得我们去思想并期待的，因此我们站立在现在，同时也站立在永恒之中，我们经历逼迫，但是我们却同时已经在经历那永恒之光的照耀！愿我们的生活因为那永恒，真实的活出“在地如在天”！

灵修分享 2021年08月22日 以赛亚书62-64章 聂彤

《以赛亚书》从61章开始，是更清晰地将“弥赛亚”的来临、工作、结局等都展现出来。当然不是每一节都如此，但整体大方向是的！

62章接续61章，讲述那位“受膏者”定意要作的工作，是塑造一群子民，能公开展示他们是得救的人，有公义的地位，以致“锡安”能成为地上可赞美的（1-7）。8-12为“神的誓言、召唤和宣告”。读的人需体会那种“震撼力”——上帝说了，就必成！2700年前的“古早”先知说的，当时几乎无人理会的预言，2000年前成就在拿撒勒人耶稣的身上；而时至今日，那预言还在不断地成就着，若读了这些，生活在今世的人，还不生出“敬畏之心”，那就是…棒槌了！

63章继续“受膏者”的主题——大功告成：受膏者完成任务（1～6）。在62：11要我们注意即将临到的“救恩”，62：12将这救恩个人化，指即将有一位来到，他已经完成了拯救之工。如今我们受到邀请，亲临其境，而且得到最佳的位置，和“守望者”一同站在锡安的城上，看那位神秘的人物满有尊严地前来，宣告要施行报仇、救赎，和拯救。神曾将祂的外衣赐给受膏者，此处宣告，它所代表的资讯已经完成，正如启示录19：1～8，迎接报仇与拯救的，是回响不绝的“哈利路亚”。这是“新天新地”的来临，却是从“祷告”开始。63、64章的主题是祷告的百姓（63：7～64：12）。63：1～6略带“阴森”的一段叙述，讲到一切仇敌都得报应，救赎临到所有得救的人。还有什么尚未完成？所剩的事只是祈祷，根据神不改变的应许，祈求这些事的实现。有联想到什么吗？《启示录》8:3-5“另有一位天使拿着金香炉站在祭坛旁边，有许多香赐给他，要和众圣徒的祈祷一同献在宝座前的金坛上。那香的烟和众圣徒的祈祷从天使的手中一同升到神的面前。天使拿着香炉，盛满了坛上的火，倒在地上，随有雷轰、大声、闪电、地震。”祷告吧！弟兄姐妹们！

读经和祷告的重要性不言而喻，有些“基督徒”一直不以为然，不读经，无从了解你所信的神，到底有多大，多“恐怖”（圣经许多的描述是恐怖片的素材）。不祷告，就无从知晓神的慈爱有多深。恐怖，是因为一知半解，是的，祂是“大而可畏”上帝，然而，祂却愿意“屈尊降贵”聆听人拉拉杂杂的“絮絮叨叨”，神奇吧！因惊叹而出的赞美；因痛苦而发的呼求；因恐惧而起的求饶；因悔罪而生的誓言，祂都在“倾听”。上帝从“古早”就藉众先知的口告诉人：祂是大而可畏的，祂也是满有慈爱的；祂是全能之神，更是无上之爱！

灵修分享 08月23日 以赛亚书65-66章 杨希伯

第65章 耶和华回答余民的祷告

六五1 在这里，耶和华开始回答前面的祷求（六三15～六四12）。

按上下文，本节指到以色列没有寻求神，以及她不愿意回答祂的呼召。但保罗却把这节经文应用到罗马书十章20节，指对外邦人的呼召：“没有寻找我的，我叫他们遇见；没有访问我的，我向他们显现。”

六五2～7 这些经文很明显是指以色列而言。神不休不倦地恳请那些百姓，他们对那些与拜偶像和异教有关的可憎之物着了迷；因为他们进行那些神秘的仪式，故以为自己比同族的人更圣洁。他们一而再、再而三地惹那至高者发怒，祂必报应他们一切拜偶像的罪。

六五8～12 耶和华应许在一个坏的葡萄园中（整个民族），留下一束好葡萄（忠心的余民）。这些保存下来的余民必居住在那地，为着圣徒的益处，羊群必在西面的沙仑平原和东面的亚割谷吃草。至於那些背道的众民，是完全另外一个故事。他们舍弃圣殿，敬拜时运和天命，因此神命定他们归在刀下。他们不但没有回复主的恳请，反而拣选邪恶、主所憎的东西。 六五13～16 经文将真信徒与非信徒作了鲜明的对比：饱吃与饥饿、饱喝与饥渴、欢乐与羞耻、唱歌与哀哭、淫妇的咒诅（民五21～24）与祝福。到那日，当地上的谬误得着匡正，人们为自己求福或发誓的时候，会用“真实的神”这个名字。换句话说， 神被称为那位实践自己的计划、言出必行的神。 六五17 本章最後一段经文描述基督再临的国度的情况。这里的新天新地与启示录第二十一章一样，指那永远的国。 六五18～23 当那国度降临的时候，主必因耶路撒冷和以色列的居民欢喜。哀伤痛苦的声音必不再听见，婴儿夭折和英年早逝的事也不会发生，一百岁才死的人也被算作孩童，一百岁以上而公然犯罪的人必被剪除。

六五24,25 祷告不再有任何阻碍。野兽也被驯服，毒蛇必吃失败和羞辱的尘土。在神的锡安圣山上，不再有任何危险。 《以赛亚书》65:17 看哪！我造新天新地；从前的事不再被记念，也不再追想。

——这个画面是已然未然的，是在教会中部分的实现，完全的实现实在基督里面。我们今天可以先尝这样的和睦同居，在基督里的甘甜，乃是神奇妙的计划，用弟兄姊妹的和睦同居是天国先部分实现在神的教会中，成为地上的国度中特别的模范家庭。使世人看见信服，愿意加入这已然未然的国度，完成神福音广传的计划。

第66章 圆满的结局：平安如江河

六六1,2 以赛亚书最後一章的开场白是写给以色列中未悔改的人的。在那个情况下，他们无需以为可以借着为神建殿而讨祂喜悦，毕竟祂是宇宙万物的创造者和主人。祂的宝座在天上，地是祂的脚凳。祂喜爱的居所，是那些谦卑、痛悔、因祂的话而战兢的人的心。

六六3,4 那些毫无悔意的人因他们的宗教礼仪而得罪神。他们的生活不圣洁，他们的供物和献祭也成为罪恶、可憎恶的事。他们可以选择假冒为善的道路，但却不能拣选後果，这是神的工作。那些拒绝听祂的呼召悔改、继续偏行己路的人，必嚐受祂的忿怒。

六六5,6 那些忠心、敬畏神、因耶和华言语战兢的犹太人，必被自己的弟兄迫害。那些恶毒的迫害者必以为自己在为神作工，正如他们伪善的嘲讽所显示的：“愿耶和华得荣耀，使我们得见你们的喜乐。”即你们被奇蹟地拯救的喜乐。然而，主必介入，叫他们的敌人羞愧。审判的工作在圣殿开始，耶和华的声音必显明祂行报应的时间已经来到。

六六7～9 在第7节，以色列在她经历产痛（大灾难）之前就生下一个男孩（弥赛亚）。

六六10～17 在以色列复兴的那日，耶路撒冷必有大大喜乐的时间。凡爱慕耶路撒冷，与她一同哀哭的，必分享那时刻的狂喜和欢乐的庆祝。她得着列国的荣耀，叫凡靠近她的人都得兴盛、滋润、安慰和更新。然後人人都必明白，耶和华致力使属祂的人得益，并惩罚他的仇敌。主第二次降临，意味着祂要向所有拜偶像和悖逆的人渲泄祂的恼恨。祂看见他们要透过仪式使自己在礼仪上洁净，这只是参与最可憎的拜偶像行径。

六六18～21 祂知晓他们的行为和他们的意念，当祂向他们施行审判的时候，他们必看见祂的荣耀。祂必给他们一个超自然的记号，至於是什麽记号，我们目前仍未能确定。那些逃脱的必带着主的权能和名声的消息到地极去，外邦人必使用他们的交通工具，把分散各地的以色列人带回以色列地， 好像带着供物献给耶和华一样。

六六22,23 以色列在神面前的地位必恒久和稳固如新天新地。来自各民族的朝圣者必在指定的时间到耶路撒冷敬拜神。 六六24 他们从那里出去欣嫩子谷，看悖逆者的屍首被城中不灭的火焚烧。

值得注意的是，我们的主引用以赛亚书的最後一节，来警告那些活在罪中、得罪基督的小子的人。在马可福音第九章， 耶稣三次使用以赛亚书那严厉的话：“他们的虫是不死的，他们的火是不灭的。” （44,46,48节） 好消息是，人可以借着信靠救主──以赛亚在他许多的预言中所描述的那可悦的耶和华的仆人──而逃避地狱的永火。

——对大部分已接受基督为救主的读者而言， 以赛亚书是伟大的预言、伟大的诗章──绝对是旧约其中最优美的部分。以赛亚书让在他以后所有世代的人看见基督，看见基督的国度。

感谢神赐下以赛亚书，让我们在今世有来世的盼望，让我们在黑暗中看见基督的光，让我们认罪亲近慈爱的上帝，让我们在救赎历史中看见我们的位分，就是积极地宣告神的国度与他的君王。

灵修分享 2020年05月10日 路 13-14 聂彤

《路加福音》13、14章，内容很多，但总结来说，就是“进入神的国之标志”——悔改，从而归回神真正的旨意中（13章），谦卑，并不惜代价进入神的国（14章）。有解经家的分析是某所认同的——

13章：1-9：论悔改：（一）所有的人都是罪人，都必须悔改，否则也要面临可怕的结局；（二）悔改不是行为的改变，所以不是弃恶从善；悔改乃是心思的改变，是将心思从一切在神之外的人事物转向神自己；（三）人在神面前最大的罪，乃是心中背逆、不顺服神；这也就是我们在悔改时所要认的“罪”。人一切的罪都是出于背叛神；（四）我们信徒的心若只顾到宗教、道理、仪文、事奉，而忽略了主自己，那么我们也应当悔改。

10-17：论安息：（一）“被撒但捆绑了这十八年，”许多时候，撒但乃是使人患病和污秽的原因；（二）帮助人解除痛苦，就是使人安息，这才是真安息；（三）最正

当的传统（“亚伯拉罕的后裔”）和最好的制度（“安息日”），仍旧不能帮助人脱离捆绑和压制；惟有丰满的基督才能释放人，带人进入真实的安息。

18-35：论神的国：（一）神国的本质是生命的，是能生长的；（二）神的国在地上像菜蔬一般，是暂时的，长大后就要收成；（三）神国的道是给人作粮食之用的，而不作其它用途；（四）神国像芥菜种一样的小，因此，神国之子在地上不过是‘小群’。

解经家认为： “天上的飞鸟”指撒但（可四4，15）和牠的使者（弗六12）；“它的枝上”指基督教的组织。这是说神国的外表过度膨胀发展的结果，就引来魔鬼藏身其中，许多恶人恶事也随着栖息在基督教的组织里面。

14章，13节是很有意思的表达，主并不是说我们只要为了天上永存的奖赏而行善，其实，这也是自私的心态。我们要向那些无力报答我们的人行善，让神自己去鉴别、施奖赏。

在“大宴席的比喻”中，有一个犹太人传统——参加正式的宴席非常慎重其事︰「除非接到两次的邀请，没有人会参加筵席」（斯五8，六14）。我们可以用这段经文来论及今天教会的使命：神的邀请曾经藉着先知送达给人，而今，在耶稣里面发出第二次的邀请，当那些宗教名流拒绝这邀请时，教会要把那些在城里的人（犹太人）和那些在城外的人（外邦人）都带进来。这里没有说这仆人已经完成了把那些在城外之人带进来的托付；当耶稣说这段话的时候，在外邦人中带领人仍然是将来的事；当路加写这些话的时候，在大部分地区正在进行这件工作。同时，我们再次看见耶稣强调处境的急迫；神是恩慈的，愿意接纳所有就近祂的人，但人却不可以吊儿郎当地浪费时间。那些先前所请的人可以不接受邀请，但其它人却愿接受，无论是犹太人或外邦人。神的旨意可以被拒绝，但却不能被推翻。

所以，“作门徒的代价”，真的需要属灵的智慧来“计算”。耶稣不要跟从祂的人一头栽进门徒的行列中，却没有想清楚它意味

着甚么。任何一个来到祂这里的人，都必须撇下一切所有的。我们第三次看见这个严肃的叠句︰就不能作我的门徒（26～27节）。这些话定罪所有不认真的人。祂要人计算代价，为祂的缘故算一切为有损的，以致他们能以进入纯正之门徒，甘心乐意的喜悦中。

每日灵修分享：

路加福音第15-16章

15章

1）失羊的比喻(3-7节)；失钱的比喻(8-10节)；浪子的比喻(11-32节)。这三个比喻有一些共同点和区别：

2）共同点：

（1）都是丢失被寻回的比喻，第一个是丢失羊，第二个是丢失钱，第三个是丢失人。

（2）所有的丢失都被寻回。

（3）所有的寻回都有邀请人来一起欢喜。

3）不同点：

（1）三个比喻的严重性在增加，一百只羊少一只，十块钱少一块，两个儿子丢失了一个。 （2）三个比喻中前两个天使都欢喜开心，表达上帝对罪人悔改的喜悦。最后一个比喻透过一位父亲来直接表达天父的爱。并透过大儿子的不悦、不接纳来提醒法利赛人需要和天父一样喜悦罪人悔改。

（3）前两个比喻体现了罪人悔改的重要性，第三个比喻体现了父亲无条件的爱，就是宰了肥牛犊，穿上家里最好的袍子鞋子，并给予了恢复儿子身份的戒指。这些无条件的爱堵住了小儿子自我救赎计划的说辞。天父无条件、极其恩典甚至浪费恩典的爱，是小儿子被接纳的终极原因。 （4）最后一个比喻是一个没有结束的故事，因为大儿子最终有没有进家门一起欢乐？没有答案。这里是一个未完成的故事，引人思想自己该如何回应基督的挑战。不过这个结局更加吸引我们思考，本该去寻找小儿子的长子不尽责任，这个长子是个只想着自己的羊羔，而不是与父亲同心去爱小儿子，更没付代价去寻找自己的弟弟。

天底下唯有一位大哥，放弃了自己的所有，甚至是自己的性命，离开父家，到世上来寻找失落的小儿子们，这就是耶稣基督。祂是我们唯一的兄长，唯一救主。

16章

1）1-13，不义管家的比喻，此比喻的重点：8 主人就夸奖这不义的管家作事聪明，因为今世之子，在世事之上，较比光明之子更加聪明。9 我又告诉你们：要藉着那不义的钱财结交朋友，到了钱财无用的时候，他们可以接你们到永存的帐幕里去。

耶稣教导的重点不是不义管家的狡诈营私，而是不义管家会为将来做预备。地上的人会为将要过去的事物做充足的预备，而基督徒认识到有永恒，有天家，却不会为此努力预备，这是极其讽刺的。说明基督徒很多时候的信不是真信，因为真信心就有真行为。

耶稣挤下去的教导，也避免了读者对于不义管家的误解。因为耶稣强调忠心，强调了做主仆人不能事奉两个主，必须忠心于主。

2）14-18，法利赛人听见主耶稣教训他们应该舍弃世界的财富，积存财宝在天，就嗤笑他。他们将宗教上的圣职与钱财上的富裕拉上关系，因此看自己是成功的；但就神而论，他们都在属灵上犯了奸淫。他们宣称自己爱耶和华，实际上玛门才是他们的神。回应上帝恩典的福音唯一的途径就是忠心于祂，专心爱祂。

3）19-31，财主和拉撒路的故事，很多人有误解，以为贫穷的才蒙上帝喜悦，富足的要下地狱。故事的重点在最后一句话：【路16:31】亚伯拉罕说：’若不听从摩西和先知的话，就是有一个从死里复活的，他们也是不听劝。’”能不能被上帝接纳，关键在于接不接纳圣经中的福音，拒绝圣经中的福音，就是拒绝上帝。神迹奇事比起上帝的话，并不是重点，神迹奇事乃是为基督的福音做见证，追求神迹的人，其实是追求自己的需要。而拯救人的不是自己需要的满足，乃是看起来不那么能满足你当下需要的福音。福音是藉着上帝的话传开的，

【罗10:14】然而人未曾信他，怎能求他呢？未曾听见他，怎能信他呢？没有传道的，怎能听见呢？

【罗10:15】若没有奉差遣，怎能传道呢？如经上所记：“报福音传喜信的人，他们的脚踪何等佳美！”

……

【罗10:17】可见信道是从听道来的，听道是从基督的话来的。

灵修笔记 5月12日 路17-18章 杨恩霖

路17章

1.绊倒与饶恕（1-4节）

耶稣说绊倒人的事是免不了的，因为在我们一生的道路上会有许多绊脚石，可能是一些人，甚至是我们所亲爱的人，他们有意无意地为我们放下了绊脚石；我们也会放下绊脚石使别人跌倒而不自知。但耶稣又说：“那绊倒人的有祸了。”这好比将磨石拴在这人的颈上，将他丢在海里般可怕。

绊倒人是有祸的，但是饶恕人却可以蒙福。弟兄得罪你，若他七次懊悔，你就当饶恕他七次，这已经是十分宽宏了。但耶稣对彼得说，不是七次，乃是七十个七次，也就是完全的饶恕。

2.信心（5-6节）

真实的信心，会产生极大的果效。主耶稣就以芥菜种比喻真实的信心的微小，但是果效却是惊人的，能拔树移山。米勒（Miller）说：“真信心可以完成经验，理性与或然率所认为不可能的事，如果它是在神的旨意里面来运用的话。”

3.无用的仆人（7-10节）

服事神的人的正确的态度：“我们是无用的仆人，所作的本是我们应分作的。”这是一个被福音恩典更新的仆人，他深深地认识到他本来是没有资格服事万军之神的，若不是耶稣基督的拯救的缘故；同时也清楚知道耶稣基督的救恩，使其恢复成为正常人，即我们被神所造本来就是要服事神的。

4.回来感恩的人（11-19节）

十位被医治的麻疯病人，却只有一位懂得回来感恩。他来到耶稣面前的动作是谦卑的，俯伏着感谢主。路加在此加上了一个讯息：这人是撒玛利亚人。

犹太人与撒玛利亚人通常是彼此不相往来的，这些因着长大麻疯而生活在一起的人，无视于彼此的区别，这也是不得已的。在预料之中，若要感谢这位医治他们的犹太人，这个撒玛利亚人一定是最后一个；但他却是第一个，而且显然是唯一的一个。他的行为把那些得医治之犹太人的行为暴露出来了。

其他九人只专注于自己的洁净，但只有这位外邦人却想到了使他得洁净的源头。这是一位真正体会到神的恩典的外邦人。诗人这样说：“我的心哪，你要称谢耶和华，不可忘记祂一切的恩惠。”（诗103:2）

5.有关神国度的教导（20-37节）

当耶稣说“神的国在你们心里”,意思就是指神的国不是犹太人所想的肉眼能见的;同时也在说明凡接待耶稣的，神的国就在其中了，因为耶稣是神的国的王。

另外，耶稣进一步教导，当神的国来到之前，我们当如何明白自己。是否依然留恋地上的生活，财物呢？还是殷勤地服事主？

路18章

1.两个祷告的比喻（1-14节）

1）冤情得到解决的祷告：无依无靠的寡妇，坚持不懈地求不义的法官，她的需求最终也会得到回复。更何况我们公义的神呢？但是我们也需要知道，神为何延迟为我们伸冤，有可能是神要我们在艰难中学习刚强，同时也有可能是给恶人悔改的机会。

2）法利赛人与税吏的祷告

法利赛人在祷告中一直提到自己的“好行为”，好像神不知道一样，必须在祷告中提及好让神记住。但是税吏的祷告却是在极大的悔罪中，他祷告时是举目望天的，他一直捶着自己的胸膛，他的祷告很简短：“神啊！开恩可怜我这个罪人！”唯有真正认识福音的人，才能谦卑下来，才能认识到自己是一个罪人，是一个需要神怜悯的可怜的罪人。

2.像小孩子一样（15-17节）

很多大人忽略了小孩子，认为他们还小，还不懂事，但是主耶稣却是叫孩子们来到祂的面前。耶稣接着就指出：神国是属于像孩子一样的人（不是属于那些以自己的德行为傲的人，就像法利赛人，11-12节），要紧的是像孩子那样全心的信靠。孩子们的绝对倚靠、毫无市侩气、完全的信靠、敞开，皆向我们指出唯有这样的人才能承受神的国。

3.求永生的少年官（18-30节）

钱财成为了这个少年官进入神国的拦阻。因为他的财产很多，他舍不得放弃。钱财多可以使我们拥有在地上梦想中的生活，但是矛盾的是，这个舒适的生活是短暂的，所以这个少年官想要永生，以致可以继续拥有目前的舒适生活。但是耶稣却告诉我们：想要永生，那就要舍弃今生舒适的生活，跟随耶稣！

4.预言自己的受难（31–34节）

耶稣撇下群众，单独向十二门徒说：“看哪，我们上耶路撒冷去。”这是祂再次预言祂将受难，为要成就先知预言要应验在祂身上的事，并预告了受难的过程及第三日复活。但他们仍不知主说的是什么，因为意思仍是隐藏的，必须等到十字架与空坟墓之后才显明出来。神要隐藏的事情，即使我们眼睛睁得大大的，仍然还是看是看见，却是不明白。

5.瞎子看见（35-43节）

“ 大卫的子孙”这句话是带有重量的，这不是其他，而是这瞎子的信仰告白。阻止他的人虽然睁着眼睛，可是在属灵上却是瞎子，瞎子的眼睛虽然看不见，可是他却知道耶稣是谁。耶稣说，“你可以看见！你的信救了你了”(42），主说他因着相信得救了。

“ 瞎子立刻看见了，就跟随耶稣”(43上),乞讨的瞎子一路归荣耀给神，然后“跟随耶稣”，因此“众人看见这事，也赞美神”。

这与追求永生的少年官形成显明的对比。

灵修分享 06月22日 门 腓立门书 杨恩霖

本篇结构：

1.保罗的问候（1-3节）

2.保罗为腓利门感恩和代祷（4-7节）

3.保罗为阿尼西母恳求（8-20节）

************************************ 本书信的受书人腓利门，是歌罗西教会一位富有的信徒。他的家被用来聚会及招待信主的客旅，亚腓亚是他的妻子，亚基布据说可能是他的儿子。阿尼西母是这家人的奴仆，他加害了他的主人后便私下逃到罗马。保罗收容了他，并带领他悔改归主。保罗本想留着他，但是最终他还是决定把阿尼西母遣返回腓利门那里。于是写了这封信请求腓利门好好接纳阿尼西谋，不要待他再如奴仆，而要如同一个可爱的弟兄：即是说，不要以法律来惩罚他。

从这封书信中，我们该注意三个重点：

1. 保罗对一个奴仆所怀有的热情。这是因为在福音里的新身份所导致的，阿尼西母属世的身份虽是奴隶，但是在神的家里面，他因着耶稣基督的救恩，就成了神家里的一份子，是保罗的弟兄了，在属灵上可以算是保罗属灵的儿子。耶稣基督在十字架上已经打破了人与人之间的隔阂，所以对保罗来说，阿尼西母与他的主人腓利门都是主里的弟兄，他们不再是彼此对立的，而应该彼此相爱。

既是主里面的兄弟关系，但是之前的矛盾还是需要解决的，不能因为现在阿尼西母是基督徒了，那之前的伤害就可以忽略不计了？对腓利门来说，他还是需要学习饶恕这个伤害过他们家的奴隶并接纳他，而对阿尼西母来说，他应该回到主人身边学习认错并寻求原谅。

2. 保罗尊重他人的意愿（14），绝不以其使徒的权威来命令人。论社会地位，腓利门的社会地位是很高的，不过腓利门是有生命的基督徒，在福音信仰里面，他承认保罗的属灵层级上比他高。本来保罗是有权利吩咐腓利门做合宜的事的，但他却在腓利门和阿尼西母这对主仆面前立下了很好的榜样。

基督徒的领袖不同于这世界的领袖，耶稣的门徒在争他们彼此之间谁为大时，耶稣对他们说「但你们不可这样；你们里头为大的，倒要像年幼的，为首领的，倒要像服侍人的。」(路加福音 22:26 和合本)

3. 在人看来，阿尼西母是罪无可恕的逃犯，保罗却以爱心接待他，并信神能改变他。我们要知道，纵然一个人因罪受缚，在人看来没有办法使他回转，但神总有方法；加上我们爱心的接纳，这人就能够改变过来，使他的生命转向光明。

正是保罗身上的神的爱使阿尼西母在走投无路中有了出路，正是保罗从神而来的忍耐结了这个福音的果子。保罗在福音事工上的劳苦让我们看到了果效，同时让我们看到了即使像阿尼西母如此卑微，像蝼蚁般的人物，保罗也是非常努力地要使他得着在基督里的恩典。在保罗的眼中，阿尼西母也是神所爱的，是神所要救的。

灵修分享 2021年11月21日 那鸿书3章 聂彤

《那鸿书》第3章，论到“尼尼微的败落”。

“祸哉”！这是用来哀悼死者的感叹词，在先知著作中是用在衍生的意义上，以引出一种可怕的灾祸，强调刑罚的威胁是如此确定，以致听众好像已死去一样。但这里所用的是反讽语气，因为暴君的崩薨是令人欢呼而非悲伤。尼尼微“这流人血的城”是“举哀”的对象，这座城充满了谎诈（何7：3）、强暴与“抢夺的事”（ 回顾2：11～13）；如今却发现她的地位逆转，遭受她先前所施于人的毁灭。

亚述败亡的原因用一个“妓女的耻辱”的暗喻来表达（参∶赛23：16；结16、23；启17～18）；这妓女曾使别人堕落，现在将得到自己的败落为报应。导致亚述败亡的不只是她无数的淫行，也是她的邪术（参∶王下9：22；代下33：6；弥5：12），这些“秘术”断言能决定神的旨意（参∶赛47：9、12～13）。她使用这两种方法征服别的国家，现在这两件事也都要成为她自己的审判。

在此提到另一首都（埃及的挪亚们）的力量不能救自己免于毁灭的先例，以刺痛那已经堕落的亚述首都。与挪亚们相比，尼尼微是软弱的。坚城挪亚们，虽有天然的河海屏障，也与古实（即今衣索匹亚，）、弗（创10：6）和路比族（代下12：3）有军事联盟，却仍归于无有（见赛11：11，19～20；）。尼尼微再次被修辞疑问句问到∶她是否自认为比挪亚们强呢？答案仍然是“不”。第10节描写挪亚们最后结局的词句，令亚述预期自己的毁灭也是如此。而与“挪亚们”相比，显然“ 亚述不够格”（11～13）——亚述的光景被描写为从神忿怒的杯喝得酩酊大醉而摇晃蹒跚，并因仇敌而退缩、惧怕（11）；而亚述“受创的光景”，用“成熟的果子落入了那些摇晃果树之人张开的口中”的隐喻来描绘，这就是回应了“贪婪之亚述狮子”（2：12）。同时，亚述的“强盛”受到满眼鄙视。这强盛是基于她的军队，其力量和残忍仅像“软弱的”妇女，因为国中的关口是“向仇敌敞开的，门闩也都被火烧毁”。这些屏障都发挥不了保障的功用，安全已经消逝。

强盛的亚述因无法医治的损伤而垂死。这都归咎于她自己 “所行的恶”和对别国的剥削。人不是带着同情来看她的困境，而是带着喜乐的心，那些听见这信息的都必拍掌欢腾（参∶诗47：1，98： 8；赛55：12；结25：6）。最欢喜的乃是犹大，因为这预言的鼓励和扶持是针对犹大人发出的。但这“欢欣”并不是为了别人的不幸而幸灾乐祸地窃笑（参∶诗22：17；俄12；启11：10），这种态度是神的百姓不能接受和拥有的；它乃是为了神的伸张正义和应许得以成就而高兴。神持守了祂的公义和圣洁，因为祂不仅施恩赐福给那些悔改归向祂的人，也以公义对待那些向祂和祂百姓犯罪悖逆的人。个人或国家对神和祂旨意的反应，不论接受或拒绝，都包含祝福或审判的含义。